<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:1001</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:7:70:700</setSpec><setSpec>DDC:3:30:300</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">"Deutsche Olympiaden", Berlin 1936 und München 1972 im Vergleich</dc:title>
          <dc:title xml:lang="de">Von der Ökonomisierung der "Olympischen Idee" und der Warenästhetik im Sportevent</dc:title>
          <dc:creator>Sandforth, Alexandra</dc:creator>
          <dc:date>2007-04-27</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbf/industrialdesign/diss2007/sandforth</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=1001</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20070567</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1107/df0701.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Die vorliegende Dissertation befasst sich mit den "Deutschen Olympiaden" von Berlin 1936 und München&#13;
1972 im Vergleich unter Berücksichtigung ökonomischer Aspekte und warenästhetischer&#13;
Erscheinungsbilder. Am Beispiel der populären Freizeitkultur "Olympische Spiele" werden aus&#13;
komplexen Zusammenhängen einzelne Teilbereiche gegenübergestellt und verglichen, um daraus eine&#13;
kulturhistorische Entwicklung von Freizeitbedürfnissen und warenästhetischer Gestaltungen zu&#13;
resümieren. Gegenübergestellt werden die Olympiaden in ihrer Symbolkraft als Produkt für die&#13;
Industrieunternehmen und einer Sportfreizeitgesellschaft. An beiden Olympiaden werden die&#13;
kausalvernetzten Zusammenhänge von Produktimage und ihrer Symbolkraft auf die Entwicklung von&#13;
Massenphänomenen untersucht, sowie ihre kulturelle Wirtschaftlichkeit für die jeweiligen politischen&#13;
Systeme und Industrieunternehmen. Aus den Untersuchungen lassen sich Informationen der kulturellen&#13;
und warenästhetischen Massenphänomene der letzten sechzig Jahre ablesen, die als medien- und&#13;
mentalitätsgeschichtliche, technisch-ökonomisierte Produktentwicklung im 20. Jahrhundert zu&#13;
politischen Zielen, aber auch zu Konsumorientierung gebraucht und genutzt wurden. Inszenierung&#13;
technischer und ökonomischer Macht der Nationalsozialisten und merkantilistische, mediale&#13;
Sportkulturvermarktung im Geist der Demokratie stehen sich dabei gegenüber und werden verglichen.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Im ersten Teil der Arbeit werden allgemeine Grundlagen und Begrifflichkeiten zur Einführung in&#13;
das Thema erläutert: 1. Sportgeschichte, 2. Ökonomische Rahmenbedingungen und Zeitgeschichte sowie&#13;
3. Warenästhetik als kausalverflochtenes Gebilde des olympischen Sports.  Kulturvermarktung und&#13;
ideologische Konzeption einer Gesellschaftsentwicklung stehen dabei im Vordergrund. Somit liegt der&#13;
Schwerpunkt auf einer kulturhistorischen Ansicht der olympischen Sportkultur und ihrer&#13;
Warenästhetik, ihrer systematischen Ökonomisierung und Leistungsorientierung unter den&#13;
Nationalsozialisten und der Konsumgesellschaft der Nachkriegsjahre. Am Beispiel der Olympischen&#13;
Spiele von 1936 und 1972 in Deutschland werden verschiedene Tendenzen politischer, ökonomischer&#13;
und sozialer Machtstrukturen innerhalb eines Gesellschaftssystems analysiert.&#13;
Im Zentrum der Dissertation stehen dabei die Fragen nach neuen ästhetischen Kriterien um den&#13;
Stellenwert der Olympiaden als Gesamterscheinungsbild und ihren Verbindungen und Gemeinsamkeiten&#13;
zentralen ideologischen, politischen und wirtschaftlichen Interessen unter nationalsozialistischer&#13;
Weltanschauung und demokratischer Nachkriegszeit. Darüber hinaus werden die sozialen&#13;
Entfaltungsmöglichkeiten der "Olympischen Idee" in Sportveranstaltungen im Rahmen beider politischer&#13;
Wirtschaftssysteme betrachtet. Das Konsumenteninteresse an dem Produkt "Olympia", sowie Einflüsse&#13;
aus politischen und kapitalen Machtinteressen auf die Selbstbestimmung einer demokratischen&#13;
Gesellschaft sind im Kontext aufgearbeitet.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Im zweiten Teil werden ausgewählte Schwerpunkte der Gestaltungselemente der deutschen Olympiaden&#13;
aufgezeigt und an ihnen die ökonomischen Interessen aus Industrie und Politik einerseits und die der&#13;
Sportverbände und Zuschauerbedürfnisse anderseits belegen.&#13;
Im Einzelnen wird auf die Inszenierung des 1. Zeremoniells, 2. Presse, Werbung und&#13;
Produktgestaltung, 3. Film, Funk, Fernsehen - Öffentlichkeitsarbeit und die 4. Stadion- Architektur&#13;
eingegangen.&#13;
Diese vier Schwerpunkte sind gewählt, um die wichtigsten Phänomene der beiden Olympiaden&#13;
gegenüberzustellen und vergleichen zu können. In der Untersuchung werden zur Funktion der&#13;
Olympischen Spiele und ihrer Sport- Warenästhetik einige Aspekte unter soziologischen,&#13;
psychologischen sowie religiösen Anschauungen betrachtet. Am Ende eines jeden Kapitels sind Resümees&#13;
über den jeweiligen Gegenstand der Betrachtungen angefügt.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Im dritten Teil werden die vorangegangenen Kapitel und ihre einzelnen Elemente der Olympischen&#13;
Spiele in ein abschließendes Fazit zusammengefasst. Überlegungen zur medialen Massensportkultur und&#13;
"Olympischen Bewegung" und ihre ökonomischen Folgen resümieren, was und wie viel an&#13;
Zivilisationsprodukten- und ideen von der Sportentwicklung geblieben ist, wiederentdeckt oder dazu&#13;
gekommen ist. Dabei werden spezifische Erscheinungen der beiden Olympiaden nochmals bündig&#13;
aufgezeigt und es werden gesellschaftliche Entwicklungstendenzen im Allgemeinen und im Speziellen&#13;
an der Freizeitkultur analysiert.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">This dissertation compares two German Olympic Games, Berlin 1936 and Munich 1972, considering&#13;
economical aspects and product aesthetics appearances. Taking the popular leisure culture&#13;
"Olympic Games" as example, individual areas of the complex interrelations are confronted and&#13;
compared in order to summarize the culture-historical evolution of leisure needs and product design&#13;
aesthetics. Compared is the symbolic power of the "Olympic Games" as product for industrial&#13;
companies versus a "sports and leisure society".&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Main aspect of this research is the causal link between large scale society embedded product&#13;
images and its cultural feasibility for the political system as well as industrial companies.&#13;
The research provides information on the cultural and product aesthetics mass phenomena of the last&#13;
60 years which were used to political but  also consumer orientation aims in the form of media- and&#13;
mental-historical, technical and economical mass product development. Technical and economical power&#13;
of the national socialists and the mercantilist media-driven sport culture marketing using the&#13;
"spirit of the democracy" are compared.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;The first part of the work defines the general bases and basic terms and an introduction into the&#13;
subject. "Sport history", "economical factors and contemporary history". Focus is given to "product&#13;
aesthetics" as a product of the Olympic sport to market culture and ideology of a society. Main&#13;
focus is the culture-historical view onto the Olympic sport culture and its systematic economic&#13;
rollout within the national socialist Germany and a post war German society. Analysed are the&#13;
Olympic games of 1936 and 1972 in Germany, providing different bases of political, economical and&#13;
social structures.&#13;
The main question addressed is, how the two political systems, Nazi-, and post-war Germany used aesthetic criteria to boost the image of Olympic games with the focus on ideologically, political and economic interests.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Futher more the social impact of the Olympic idea in both political and both economical systems is&#13;
evaluated. The consumer interest for the product "Olympia", as well as influences on the&#13;
self-determination of a democratic society driven by political and economical interests is an other&#13;
focal point in the first part of the dissertation. Some elements of determination for German&#13;
Olympics are extracted in the second part with focal point to political and economical interests&#13;
and influences to industrial companies versus "sports and leisure society". Special focus is given&#13;
to ceremonies, stadium architecture, printing medias, advertising, product design, film, radio,&#13;
television and public relation work. In the investigation addresses further more sociological,&#13;
psychological and religious aspects. Third part, the previous chapters and its single elements of&#13;
the Olympic games are summarized into a concluding result.</dc:description>
          <dc:subject>700 Künste und Unterhaltung » 700 Künste » 700 Künste; Bildende Kunst und Kunsthandwerk</dc:subject>
          <dc:subject>300 Sozialwissenschaften » 300 Sozialwissenschaften, Soziologie » 300 Sozialwissenschaften</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Design und Kunst » Industrial Design » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>