<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:2806</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:53:530</setSpec>
          <dc:title xml:lang="en">KASCADE-Grande Measurements of Energy Spectra for Elemental Groups of Cosmic Rays</dc:title>
          <dc:creator>Fuhrmann, Daniel</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/physik/diss2012/fuhrmann</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=2806</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20120515-141648-9</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-2923/dc1204.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="en">In 1958, 46 years after the discovery&#13;
of cosmic rays by Hess, Kulikov and Khristiansen measured the “knee”&#13;
of the cosmic ray spectrum, which is associated with a change of the&#13;
index of the power law. Many decades passed, before in 2003 the&#13;
KASCADE experiment clarified post hoc that this knee is caused by a&#13;
change in the spectra of light cosmic ray mass groups. The knowledge&#13;
about the composition of cosmic rays and the existence of specific&#13;
structures in the energy spectrum around the knee is of fundamental&#13;
importance for understanding things like the transition from galactic&#13;
to extragalactic origin of cosmic rays, or the cosmic ray&#13;
acceleration and propagation in general. &#13;
&lt;br&gt;      The KASCADE-Grande experiment, an&#13;
extension of the original KASCADE experiment, is dedicated to measure&#13;
the energy spectra for elemental groups of cosmic rays at one or two&#13;
orders of magnitude higher energies than its predecessor, namely in&#13;
the energy range from 10&lt;SUP&gt;16&lt;/SUP&gt; eV to 10&lt;SUP&gt;18&lt;/SUP&gt; eV. It&#13;
thereby enables the verification of a possible second knee expected&#13;
at approximately 10&lt;SUP&gt;17&lt;/SUP&gt; eV. &#13;
&lt;br&gt;      This work's primary objective is to&#13;
determine the energy spectra of different cosmic ray mass groups by&#13;
means of unfolding techniques applied to the KASCADE-Grande dataset.&#13;
This analysis yields strong indications for a knee-like structure in&#13;
the spectrum of the heavy component of cosmic rays (represented by&#13;
iron) at about 8 * 10&lt;SUP&gt;16&lt;/SUP&gt; eV. For the first time, it is&#13;
demonstrated experimentally that the sought-after second knee exists&#13;
and is related to a change in the spectra of heavy cosmic ray mass&#13;
groups. This insight contributes considerably to our understanding of&#13;
cosmic ray physics.&lt;/P&gt;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="de">Im Jahre 1958, 46 Jahre nach der&#13;
Entdeckung der kosmischen Strahlung durch Hess, detektierten Kulikov&#13;
und Khristiansen das sogenannte „Knie“ im Spektrum der&#13;
kosmischen Strahlung, welches mit einer Veränderung im Index des&#13;
Potenzgesetzes verknüpft ist. Viele Jahrzehnte vergingen bis im&#13;
Jahre 2003 durch das KASCADE Experiment post hoc klargestellt werden&#13;
konnte, dass dieses Knie durch eine Veränderung in den Spektren&#13;
der leichten Massengruppen verursacht wird. Die Kenntnis von der&#13;
Komposition der kosmischen Strahlung sowie der Existenz spezifischer&#13;
Strukturen im Energiespektrum im Bereich des Knies ist von&#13;
fundamentaler Bedeutung für das Verständnis von Dingen wie&#13;
zum Beispiel dem Übergang von kosmischer Strahlung galaktischen&#13;
zu extragalaktischen Ursprungs, oder deren Beschleunigung und&#13;
Propagation im Allgemeinen. &#13;
&lt;br&gt;      Das KASCADE-Grande Experiment, eine&#13;
Erweiterung des ursprünglichen KASCADE Experiments, ist der&#13;
Messung der Energiespektren einzelner Elementgruppen der kosmischen&#13;
Strahlung, im Bereich einer oder zweier Größenordnungen&#13;
höherer Energien als dessen Vorgänger, gewidmet. Es werden&#13;
dabei Energien von 10&lt;SUP&gt;16&lt;/SUP&gt; eV bis 10&lt;SUP&gt;18&lt;/SUP&gt; eV&#13;
abgedeckt. Das Experiment ermöglicht es dadurch die Existenz&#13;
eines vermuteten zweiten Knies im Bereich von 10&lt;SUP&gt;17&lt;/SUP&gt; eV zu&#13;
verifizieren. &#13;
&lt;br&gt;     Die Bestimmung der Energiespektren&#13;
verschiedener Massengruppen der kosmischen Strahlung durch Anwendung&#13;
von Entfaltungsmethoden auf den KASCADE-Grande Messdatensatz ist das&#13;
Hauptziel dieser Dissertation. Diese Analyse ergibt deutliche&#13;
Hinweise auf die Existenz einer knieähnlichen Struktur im&#13;
Spektrum der schweren Massengruppe (repräsentiert durch Eisen)&#13;
bei Energien von ungefähr 8 * 10&lt;SUP&gt;16&lt;/SUP&gt; eV. Zum ersten Mal&#13;
wurde experimentell nachgewiesen, dass ein zweites Knie existiert und&#13;
mit einer Änderung im Spektrum der schweren Massengruppen&#13;
verknüpft ist. Diese Erkenntnis trägt maßgeblich zu&#13;
unserem Verständnis von der Physik der kosmischen Strahlung bei.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 530 Physik » 530 Physik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Physik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>