<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>1000</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:60:600</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Soziales Design - Beiträge zu einem Behinderten-freundlichen Design</dc:title>
          <dc:creator>Choopankareh, Vahid</dc:creator>
          <dc:date>2006-06-08</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbf/kommunikationsdesign/diss2006/choopankareh</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=1000</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20060144</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1106/df0601.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Wir leben nicht in einer natürlichen Welt, sondern in einer Welt der Prothesen. Die Entwicklung der&#13;
Technologie sollte die Lebensbedingungen aller verbessern und somit zu mehr Gerechtigkeit führen.&#13;
Für viele Menschen bleibt der Großteil ihrer Umgebung disfunktional. Diese Menschen sind entweder&#13;
"alt" oder "behindert" und übersehen dabei die eigentliche Problematik, die in der Art und Weise&#13;
liegt, wie wir die Welt, in der wir gemeinsam leben, gestalten und konstruieren.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Wer heutzutage für die Menschen plant, baut und gestaltet, die in der Mobilität und selbständiges&#13;
Leben eingeschränkt sind, für den sind Begriffe wie "universelles", "barrierefreies" oder&#13;
"integratives" Design keine Fremdwörter mehr. Wenn die Designer von Menschen mit Behinderungen&#13;
sprechen, auch von älteren Menschen, müssen sie sich nicht auf die Defizite konzentrieren, sondern&#13;
auf die besonderen Fähigkeiten, die diese Menschen besitzen.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Ein Produkt bzw. eine Technik muß gebrauchsgerecht gestaltet und produziert werden, das heißt man&#13;
muß ohne besondere Schulung und Training damit sicher umgehen können. Daher muß das Verhalten des&#13;
Benutzers studiert und berücksichtigt werden. Die Verantwortung des Ingenieurs und Designer endet&#13;
nicht mit der Funktionsfähigkeit des Produkts, sondern schließt dessen gebrauchsgerechte Handhabung&#13;
durch den Benutzer ein.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Alle Designer haben die berufliche Verpflichtung, Produkte zu entwickeln, die dem größtmöglichen&#13;
Spektrum an Nutzern und Fähigkeiten dienen. In diesem Sinne ist Soziales Design demnach kein&#13;
einzelnes Produkt oder Ergebnis, sondern ein Prozeß. Der Prozeß führt zu Produkten (Geräten,&#13;
Umgebungen, Systemen und Prozessen), die nutzbar sind von und nützlich sind für die größtmögliche&#13;
Gruppe von Menschen.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">We don't live in a natural world, but in a world of the prostheses. The technologic development and&#13;
progress should improve the living conditions of all in order to induce more justice.  For many&#13;
human beings the majority of their environment remains disfunktional. These people are either "old"&#13;
or "handicapped" and overlook the actual problem which is caused by the way we form and engineer the&#13;
world in which we are living in.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Terms as "universal -", "handicapped accessible -" or "integrative" design are well known to&#13;
someone who plans, builds and arranges for people who are restricted in their mobility and in their&#13;
independent lifes. Speaking about disabled people, counting in senior citizens, designers should not&#13;
concentrate on the deficits, but on the special abilities, which these human beings posses.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;A product or a technology must be constructed and produced function-oriented. That means one&#13;
should be able to use it safely without being trained for it. To achieve this aim the users behavior&#13;
must be studied and regarded. The enigneer's and designer's responsibility is not just confined on&#13;
the product's operability, but includes its simple function and problem-oriented handling by the&#13;
user.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;All designers have the vocational obligation to develop products which serve the greatest&#13;
spectrum of users and abilities. In this sense social design is no individual product or result, but&#13;
a process. The process leads to products (devices, environments, systems and processes), which are&#13;
appropriable and advantageous for the greatest category of users.</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 600 Technik » 600 Technik, Technologie</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Design und Kunst » Industrial Design » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>