<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>1003</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:60:600</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Kulturelle Identität zwischen aufgehender und untergehender Sonne</dc:title>
          <dc:creator>Chung, Jae-hee</dc:creator>
          <dc:date>2005-08-29</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbf/kommunikationsdesign/diss2004/chung</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=1003</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20050284</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1109/df0402.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">In dieser Dissertation geht es um die kulturelle Identität in West und Ost und die Bedeutung der&#13;
Kultur im Design. Obwohl die äußerliche Lebensweise des Menschen in der Welt zunehmend&#13;
vereinheitlicht wird, kommt der feine Unterschied zwischen den Kulturen nicht abhanden. Denn die&#13;
Kultur ist über mehrere Generationen gebildet worden, und wird als soziales Gen dem Menschen vererbt.&#13;
Diese kulturelle Prägung des Menschen ist deshalb sowohl unterschiedlich, als auch unantastbar. Aber&#13;
das Interesse für kulturelle Belange ist im letzten Jahrhundert im Namen der Modernisierung und der&#13;
Rationalisierung in fast allen Bereichen vernachlässigt worden. Auch das Design hat hier keine&#13;
Ausnahme gemacht, weil es ganz und gar vom Funktionalismus und damit vom Rationalismus beherrscht&#13;
wurde. Diese einseitige Entwicklung hat zwangsläufig negative Folgen verursacht und sie war&#13;
auffälliger im Design, weil es sich mit dem Menschen und seinen geistigen und körperlichen&#13;
Tätigkeiten auseinandersetzt: Design, das die kulturelle Dimension übergeht, kann dem Menschen zwar&#13;
physische Bequemlichkeit gewährleisten, aber nicht echten Komfort, der auf der Befriedigung sowohl&#13;
der physischen, als auch der geistigen Bedürfnisse beruht. Ohne Berücksichtigung der Kultur berührt&#13;
Design nur die Oberfläche des menschlichen Lebens, deshalb ist es unzureichend. Kultur taucht also&#13;
als ein wichtiger Wert im Design gerade dort auf, wo die physischen Probleme als gelöst angesehen&#13;
werden können.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Diese Arbeit vergleicht die geistigen und materiellen Kulturen in West und Ost. Deren Identitäten&#13;
werden unter folgenden fünf Gesichtspunkten betrachtet: Dem Wesen des Subjekts und des Objekts, der&#13;
Erkenntnis des Subjekts gegenüber dem Objekt, sowie den Verhältnissen zwischen Subjekt und Objekt,&#13;
zwischen Objekt und Objekt, und zwischen Subjekt und Subjekt. Diese Studie erläutert die&#13;
unterschiedliche Denk- und Handlungsweise in beiden Kulturen und zeigt deren engen Zusammenhang auf.&#13;
Danach wird erörtert, wie die kulturellen Werte in der modernen Gesellschaft und im Design&#13;
vertrieben worden sind. Hierbei wird sowohl die Rolle der Trennung von Zivilisation und Kultur&#13;
betrachtet, als auch der Einfluss, den der Funktionalismus auf das Design hatte. Das daraus&#13;
resultierende verfälschte Verhältnis zwischen dem Menschen und seinen Dingen wird ebenfalls&#13;
beleuchtet. Zuletzt wird betrachtet, wie die kulturellen Werte wieder ins Design integriert werden&#13;
können. Theoretische Grundlage sind dabei die westliche Dialektik und die östliche Yin-Yang-Lehre.&#13;
Für die Designpraxis werden die verschiedenen Funktionen eines Produktes im Licht der Kultur&#13;
erforscht. Diese Arbeit soll dem Verständnis der kulturellen Identitäten in West und Ost dienen und&#13;
die Argumente für eine angemessene Integration der kulturellen Werte ins Design liefern.</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 600 Technik » 600 Technik, Technologie</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Design und Kunst » Kommunikationsdesign » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>