<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>10160</id><datestamp>2020-01-15</datestamp><setSpec>DDC:6:62:620</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Ermittlung der Grünzugfestigkeit erdfeuchter Zementleimgemische als Grundlage für die Optimierung der Produktion von sofort entschalten Betonwaren</dc:title>
          <dc:creator>Zwolinski, Stefan</dc:creator>
          <dc:date>2020-01-15</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbd/bauingenieurwesen/diss2019/zwolinski</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=10160</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20200115-112922-2</dc:identifier>
          <dc:identifier>https://doi.org/10.25926/5zcw-dv76</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-9517/dd1910.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Ein großes Spektrum unterschiedlicher Betonwaren und Betonteile wird in Produktionsverfahren&#13;
mit sofortiger Entschalung hergestellt. Die Grundlage hierfür sind erdfeuchte&#13;
Betone, die unmittelbar nach dem Verdichten in der Lage sind, den Prozess der Entschalung&#13;
ohne Schäden wie z.B. Ausbrüche und Risse zu überstehen und anschließend formstabil&#13;
zu erhärten. Weil in dieser sehr frühen Phase noch keine Festigkeit durch die Hydratation&#13;
des Zementes entwickelt werden kann, muss alleine durch Haftkräfte zwischen&#13;
den Feststoffen wie z.B. Zement, Flugasche, Sand und Kies eine ausreichende Standfestigkeit&#13;
der frischen Betonteile erreicht werden. Das Verarbeitungsverhalten erdfeuchter&#13;
Betone kann mit bisherigen Konsistenzmessverfahren in einem für die Produktion aussagekräftigem&#13;
Unterscheidungsbereich nicht gemessen und verglichen werden.&lt;br&gt;&#13;
In der vorliegenden Arbeit erfolgte eine umfangreiche theoretische Analyse der Haftkräfte&#13;
zwischen feinen Feststoffpartikeln. Diese Größenklasse besteht aus Zement und Zusatzstoffen&#13;
und ist maßgebend für die Übertragung von Haftkräften auf gröbere Fraktionen.&#13;
Es zeigte sich, dass die Haftkraft zwischen Partikeln Anteile enthält, die aus Kräften aus&#13;
adsorbierten Wasserfilmen, Flüssigkeitsbrücken, Van-der-Waals-Kräften, plastischen Vander-&#13;
Waals-Kräften sowie Reibung und Verzahnung besteht. Dabei werden die einzelnen&#13;
Komponenten stark beeinflusst von den Rauhigkeiten auf den Partikeloberflächen, der&#13;
Partikelform und dem Wassergehalt. Es zeigte sich, dass alle Komponenten zahlenmäßige&#13;
Anteile an der Gesamthaftkraft haben. Eine rechnerische Prognose über die zu erwartenden&#13;
Zugspannungen in einer feuchten Partikelmatrix wie erdfeuchtem Zementleim ist&#13;
bislang nicht möglich, weil zu wenige exakte Informationen auf der Ebene der Partikelformen&#13;
und der Oberflächenbeschaffenheiten vorliegen und hierdurch die Haftkräfte über&#13;
mehrere Größenordnungen hinweg beeinflusst werden.&lt;br&gt;&#13;
Im Rahmen dieser Arbeit wurde ein geeignetes Prüfverfahren entwickelt, mit dem Unterschiede&#13;
in erdfeuchten Zementleimen dadurch ermittelt werden können, dass die zentrische&#13;
Zugkraft innerhalb der Leime gemessen werden kann, ebenso wie der Dehnweg, der&#13;
für den Zugbruch aufgebracht werden muss.&lt;br&gt;&#13;
Die durchgeführten Versuche an Zementleimen mit verschiedenen Ausgangsstoffen und&#13;
w/z-Werten zeigten, dass Unterschiede der Zugdehnung vorhanden sind und gemessen&#13;
werden können. Auch Zusammensetzungen, die optisch nicht unterschieden werden können,&#13;
verhalten sich während der Prüfung erkennbar anders in der Höhe der Zugkraft&#13;
und/oder in ihrem Dehnungsverhalten. Die Prüfung an erdfeuchtem Beton mit 8 mm&#13;
Größtkorn ergab ebenfalls erkennbare Unterschiede in den Verläufen der Zugdehnungskurven.&#13;
Die in dieser Arbeit aufgezeigten Ergebnisse können als Grundlage dienen, um&#13;
eine Optimierung zukünftiger Rezepturen zu ermöglichen.&lt;br&gt;&#13;
Mit dem entwickelten und verwendeten Prüfverfahren steht eine Methode zur Verfügung,&#13;
mit der durch praktische, kleinskalierte Versuche Unterschiede in dem Zugdehnungsverhalten&#13;
erdfeuchter Leimgemische und erdfeuchter Betone identifiziert werden können. Es&#13;
ist daher grundsätzlich dafür geeignet, die werkseigene Produktionskontrolle während der&#13;
laufenden Herstellung erdfeuchter Betonteile zu ergänzen und bei der Entwicklung neuer&#13;
Betonrezepturen eingesetzt zu werden.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;A wide range of different precast concrete products is manufactured by dry cast&#13;
production process with immediate demoulding. Therefore so called dry cast, zero-slump&#13;
or negative-slump concretes are used. In this case, the freshly compacted products are&#13;
able to undergo the demolding procedure without sustaining any forms of damage, e.g.&#13;
pop-outs or cracks, and to maintain their geometrical behavior until hardening is achieved.&#13;
Given the lack of hydration-mediated strength development in the cement at such&#13;
early stages, achievement of sufficient stability in such concrete-based elements is solely&#13;
limited to the adhesive forces between the solids, e.g. cement, fly ash, sand and gravel.&#13;
To this day, there is no available method for the measurement of workability and consistency&#13;
of zero-slump concretes that can provide proper information on their behavior&#13;
throughout the casting process.&lt;br&gt;&#13;
Hence, comparative investigation of the characteristics of different types of concrete has&#13;
hitherto remained elusive. In line with such need, the current work has sought to provide&#13;
a detailed theoretical analysis of the adhesion forces among fine particles of less than&#13;
100 μm. This fraction mainly includes cement and other additive materials, and is most&#13;
influential for the transmission of adhesion forces to coarser fractions. The current study&#13;
found the intraparticulate adhesion to comprise a plethora of different forces such as those&#13;
resulted from the adsorbed water layers, liquid bridge bindings, Van-der-Waals forces,&#13;
plastic Van-der-Waals forces, friction and interlocking. The individual components were&#13;
thus shown to be strongly influenced by the roughness of the particle surface and particle&#13;
shape as well as the concrete’s water content. The findings also indicated that all components&#13;
have numerical shares in the total adhesion. Obviously, the main challenge that&#13;
has thus far hindered the arithmetical prediction of the expected tensile strains in a moist&#13;
particle matrix such as zero-slump cement slurry is the lack of exact information on the&#13;
interparticlulate level, e.g. the shape and surface texture of the particles, which can affect&#13;
the adhesion forces over several orders of magnitude.&lt;br&gt;&#13;
Within the current study, a suitable testing procedure was developed, enabling the detection&#13;
of differences in zero-slump cement pastes by measuring the tensile force-strain-behavior.&lt;br&gt;&#13;
Experimental work on cement pastes with various starting materials and water to cement&#13;
ratios confirmed the existence and measurability of differences in the tensile strain. It&#13;
also became evident that even optically indistinguishable compositions behave differently&#13;
during the testing procedure in terms of the tensile force and/ or the expansion behavior.&#13;
Similarly, experimentation on zero-slump concrete with 8 mm coarse gravel could successfully&#13;
detect noticeable changes in graphs of tensile force-strain behavior. Accordingly,&#13;
the results of the present work can build a solid basis for the future optimization of&#13;
zero-slump formulae. This developed and validated testing procedure can suitably facilitate&#13;
making simple and small-scaled investigations on zero-slump cement pastes and&#13;
concretes immediately after mixing in order to reliably identify the composition-mediated&#13;
differences, e.g. those arising from the type of cements and additives as well as differences&#13;
in water to cement ratio.&lt;br&gt;&#13;
Therefore, the developed method can serve as a valuable tool both to supplement factory&#13;
production control of the industrial manufacturing of zero-slump concrete elements, and&#13;
the development of new concrete recipes e.g. when changing any kind of raw materials.</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 620 Ingenieurwissenschaften » 620 Ingenieurwissenschaften und zugeordnete Tätigkeiten</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Architektur und Bauingenieurwesen » Bauingenieurwesen » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>