<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>1021</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:3:37:370</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Über die Gestaltung schulischer Netzwerke unter besonderer Berücksichtigung von Datenschutz und Datensicherheit auf Basis einer quantitativen Befragung an Schulen</dc:title>
          <dc:creator>Pientka, Monika</dc:creator>
          <dc:date>2005-02-04</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbg/paedagogik/diss2005/pientka</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=1021</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20050052</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1127/dg0501.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">      Die landes-, bundes- und europaweiten Initiativen zur Vernetzung der Schulen und damit zur&#13;
Befähigung der Schüler und Schülerinnen, sich in der Welt der Information und Kommunikation sicher&#13;
zu bewegen, zeigen Erfolge. Allerdings ist das Land NRW in diesem Zusammenhang trotz aller&#13;
investierter Mittel und trotz allen Engagements immer noch eher ein Entwicklungsland. Dies aber&#13;
hängt nicht nur zusammen mit den fehlenden Mitteln, sondern auch mit den Erfordernissen, vorhandenes&#13;
Lehrpersonal entsprechend fortzubilden und diese Fortbildungsmaßnahmen zu finanzieren,&#13;
zielgerichtet aufzubauen und zu realisieren. Schulen fühlen sich mit den Aufgaben, die mit der&#13;
Nutzung moderner Technologie verbunden sind, allein gelassen. Damit ist eine frühe Chance zur&#13;
Begeisterung der Betroffenen in den Schulen vertan. Es gilt, dieses Manko im Nachhinein&#13;
aufzufangen.&lt;p&gt;&#13;
      Dies aber kann nur durch Nutzung mehrfacher, parallel laufender&#13;
Wege geschehen:&#13;
&lt;br&gt;1. Es müssen finanzielle Unterstützungen unterschiedlichster Art geleistet werden. Das ginge&#13;
nur, käme es  zu einem Umdenkungsprozess, der den bisherigen Schwächen in der Umsetzung&#13;
entgegentritt, die Weiterentwicklung ökonomischer und effizienter gestaltet. Die Lösung kann nur ein&#13;
auf höchster Ebene initiiertes Projekt eines Gesamt-Verwaltungsnetzes sein, in dem sich letzt&#13;
endlich auch die Schulen wieder finden werden, und zwar so, dass sie sowohl im Rahmen von&#13;
Projektbeteiligungen mitbestimmen können als auch so, dass sie Gestaltungsfreiräume für ihre ganz&#13;
speziellen Aufgabenzuschnitte haben werden.&lt;br&gt;&#13;
2. Das bisherige Problem der Schulen, sich nur ansatzweise mit den Anforderungen des&#13;
Datenschutzes und der Datensicherheit auseinandergesetzt zu haben, kann auf diese Weise ebenso&#13;
aufgefangen werden. Allerdings werden auch die Schulen sich als Teil einer Gesamtnetzes an&#13;
vorgegebene Regularien halten. Durch ein Netz, das die gesamte Landesverwaltung umfasst, sind&#13;
wesentliche Teile der Administration auf eine landesweite Ebene verlagert. Die verbleibenden&#13;
Aufgaben innerhalb der schulischen Subnetze können durch Lehrer der einzelnen Schulen erfüllt werden.&#13;
Das aber setzt voraus, dass es zu einer zentralen Aus- und Fortbildung kommt, die sich an den&#13;
Erfordernissen orientiert: Lehrer mit Administrationsaufgaben erhalten spezielle Schulungen, andere&#13;
lernen das Netz zu nutzen und im Sinne ihrer Schüler und ihres Unterrichts dessen Chancen zu&#13;
erkennen. Zielgerichtete und zielgruppenorientierte Fortbildung kann nicht in der Organisationsmacht&#13;
und Entscheidungskompetenz der Schulen selbst liegen, sie muss zentral als Planungsaufgabe&#13;
verstanden und angenommen werden.&lt;p&gt;&#13;
      Der technische Fortschritt ist ebenso wenig aufzuhalten wie die&#13;
gesellschaftliche Entwicklung, beide bedingen einander, beide wirken aufeinander. Damit ist es für&#13;
alle Lebensbereiche, somit auch für alle zum Bereich der Bildung gehörenden Institutionen und&#13;
Personen, wesentlich, sich in diese Entwicklungsschritte einzureihen, nicht etwa unkritisch mit dem&#13;
Strom zu schwimmen, aber fördernd, nicht bremsend, und offen, nicht gehemmt an der Gesamtentwicklung&#13;
Teil zu haben und mitzuwirken.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">      State, federal and European initiatives for a school based&#13;
computer network that allows students to use the platform of information and communication show&#13;
first successes. Although the state of North Rhine-Westphalia has invested in that project, it can&#13;
still be called a developing region in this area. That is not only due to a lack of money, but also&#13;
because of the need of educating instructors and to afford and plan their education. Schools feel&#13;
unsupported concerning their duties while using modern technology. In hind sight, we now  have to&#13;
convince the users, which has not been done so far.&lt;p&gt;&#13;
      That can only happen by taking different paths at the same time.&lt;br&gt;&#13;
&#13;
1.        Financial support in different kinds is needed. That demands a thought process that steps up to&#13;
the previous disadvantages and makes the development more efficient and more ecological. The&#13;
solution can only be a project of a network, containing all administrational institutions, which&#13;
includes schools. They will be given the opportunity of making decisions concerning the project and&#13;
of individually designing their own tasks.&lt;br&gt;&#13;
2.        That can also avoid the extension of the problem of not or only partially dealing with data&#13;
security. As a part of a system, schools will have to follow rules as well. The network that&#13;
contains all of the state administration only leaves a few tasks to the schools themselves and these&#13;
can be done by teachers. That demands a centrally organized education: teachers with&#13;
administrational jobs will be specially trained, others will learn how to use the network and take&#13;
advantage of it for their students and their lessons. The educational pro-jects can not be done by&#13;
the schools themselves, they need to be considered as a central problem.&lt;p&gt;&#13;
      The technological progress and the social development interact&#13;
and therefore must not be interrupted. That makes it important for every administrational&#13;
institution and person to cooperate. Take part in the development by being critical, open and&#13;
supportive.</dc:description>
          <dc:subject>300 Sozialwissenschaften » 370 Erziehung, Schul- und Bildungswesen » 370 Erziehung, Schul- und Bildungswesen</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Human- und Sozialwissenschaften » Erziehungswissenschaften » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>