<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>1026</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:3:37:370</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Motivation und Volition  von Lehrkräften  in Schulinnovationsprojekten</dc:title>
          <dc:creator>Schellenbach-Zell, Judith</dc:creator>
          <dc:date>2009-08-05</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbg/paedagogik/diss2009/schellenbach-zell</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=1026</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20090756</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1132/dg0902.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Viele Schulinnovationen werden im Bildungssystem über Projekte und deren Verbreitungsstrukturen an&#13;
die Schulen vermittelt. Die Teilnahmemotivation von Lehrkräften stellt einen wesentlichen&#13;
Einflussfaktor auf die Verbreitung der Innovation an den Schulen dar. Was aber motiviert Lehrkräfte,&#13;
sich an Schulinnovationsprojekten zu beteiligen? Und wie schaffen es Lehrkräfte, längerfristig&#13;
engagiert an einem Schulinnovationsprojekt beteiligt zu bleiben? Die vorliegende Arbeit versucht,&#13;
eine Antwort auf diese Fragen zu finden und bezieht sich dabei auf die Theorien und Erkenntnisse der&#13;
Lernmotivations-, Volitions- und Selbstregulationsforschung. Ein Schwerpunkt liegt dabei auf der&#13;
Selbstbestimmungstheorie und der Interessentheorie, die verschiedene Bedingungen zur Entstehung von&#13;
Motivation postulieren. Außerdem untersucht die vorliegende Arbeit die Wirksamkeit von metakognitiven&#13;
Strategien und Strategien zur Motivationsregulation auf die Aufrechterhaltung der Motivation und die&#13;
Volition der Lehrkräfte. Die Daten der Lehrkräfte (N = 168, MZP1/ N = 128, MZP2) wurden mit einem&#13;
Fragebogen im Rahmen des BMBF-Projekts "Chemie im Kontext" erhoben. Den Fragestellungen wird sowohl&#13;
in regressionsanalytischen Verfahren als auch mit Strukturmodellierungen nachgegangen. Dabei lassen&#13;
sich sowohl die Relevanz, die Lehrkräfte dem Innovationsprojekt zuschreiben, als auch das&#13;
Autonomieerleben innerhalb der Projektstruktur als wesentliche Einflussfaktoren auf die Motivation&#13;
ermitteln. Außerdem zeigen bestimmte metakognitive Strategien und Strategien der Motivationsregulation&#13;
deutliche Effekte auf die Aufrechterhaltung der Motivation und auf die Volition.</dc:description>
          <dc:subject>300 Sozialwissenschaften » 370 Erziehung, Schul- und Bildungswesen » 370 Erziehung, Schul- und Bildungswesen</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Human- und Sozialwissenschaften » Erziehungswissenschaften » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>