<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>1029</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:3:37:370</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Kindeswohl und Kindeswille in der Jugendhilfe</dc:title>
          <dc:title xml:lang="de">Zur Beteiligung von Kindern an Entscheidungen in den erzieherischen Hilfen am Beispiel von  Fremdunterbringungen entsprechend  § 33 SGB VIII</dc:title>
          <dc:creator>Kotthaus, Jochem</dc:creator>
          <dc:date>2007-07-31</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbg/paedagogik/diss2006/kotthaus</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=1029</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20070055</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1135/dg0603.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Diese Arbeit untersucht die Möglichkeiten einer Einbeziehung des Kindeswillens als Entscheidungsbasis der Hilfen zur Erziehung. Es wird eine argumentative Linie&#13;
gezogen von einem sozialisationstheoretisch fundierten, das Kind weitgehend als Mangelwesen begreifenden und in der Sozialpädagogik aktiven bis hinzu einem&#13;
modernen, an der sozialwissenschaftlichen Kindheitsforschung orientierten Kinderbild, welche dieses als kompetenten Akteur deutet.&lt;br&gt;&#13;
Den Mitarbeitern der Jugendämtern fällt hier die besondere Verantwortung und Aufgabe zu, das Kind in der Wahrnehmung seiner Interessen zu unterstützen.&#13;
Eine empirische Forschung, welche Auskunft gibt über den Stand der Forschungstransfers in die Praxis und die Möglichkeiten von Sozialpädagogen, Kinder zu beteiligen,&#13;
liegt nicht vor. Zu diesem Zweck wird eine größere Anzahl von Jugendamtsmitarbeitern in Nordrhein-Westfalen zu ihren Einstellungen bezüglich der Partizipation von Kindern&#13;
als Entscheidungskriterium befragt. Von dieser Grundlage aus kann ein realistisches Bild über die Bedeutung des Kindeswohls und des Kindeswillens in der Jugendhilfe gezeichnet werden.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">This study is devoted to a field of work in German social work. It examines the&#13;
possibilities and the difficulties of the child‘s participation in cases of ‚Hilfe zur Erziehung‘,&#13;
a legislation supporting parents in the upbringing of their children.</dc:description>
          <dc:subject>300 Sozialwissenschaften » 370 Erziehung, Schul- und Bildungswesen » 370 Erziehung, Schul- und Bildungswesen</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Human- und Sozialwissenschaften » Erziehungswissenschaften » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>