<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>1042</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:1:15:150</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Psychologische und psychophysiologische Prädiktoren des  Vermeidungsverhaltens bei Zahnbehandlungsphobikern</dc:title>
          <dc:creator>Heinen, Richard</dc:creator>
          <dc:date>2007-06-18</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbg/psychologie/diss2006/heinen</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=1042</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20070638</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1148/dg0605.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">In der vorliegenden Arbeit wird der Fragestellung nachgegangen, inwieweit das Vermeidungsverhalten&#13;
von Zahnbehandlungsphobikern durch psychologische und psychophysiologische Variablen  vorhersagbar&#13;
ist.&lt;br&gt;&#13;
Vor dem Hintergrund verschiedener Theoriegebäude wurden zu diesem Zweck einige potentielle&#13;
Prädiktoren (subjektive Maße, physiologische Maße und deskriptive Maße) ausgewählt und deren&#13;
Vorhersagewert hinsichtlich des phobischen Vermeidungsverhaltens in einer regressionsanalytischen&#13;
Untersuchung ermittelt. Darüber hinaus wurde untersucht, ob sich Zahnbehandlungsphobiker von&#13;
Kontrollprobanden bezüglich der erhobenen Prädiktoren voneinander unterscheiden.&lt;br&gt;&#13;
An der Untersuchung nahmen insgesamt 122 Probanden teil, darunter 92 Zahnbehandlungsphobiker und 30&#13;
Kontrollprobanden. Die Zahnbehandlungsphobiker erfüllten die diagnostischen Kriterien nach DSM-IV&#13;
für das Vorliegen einer Zahnbehandlungsphobie, die Kontrollprobanden litten nicht unter einer&#13;
Zahnbehandlungsphobie.&lt;br&gt;&#13;
Die subjektiven Prädiktoren waren Fragebogenmaße der Zahnbehandlungsangst, der Angst vor&#13;
körperlichen Symptomen, verschiedene Maße des Kontroll- und Selbstwirksamkeitserlebens, sowie&#13;
Komorbiditätsmaße und ein Maß zur Erfassung dysfunktionaler Kognitionen während der Zahnbehandlung.&#13;
Die physiologischen Prädiktoren umfassten verschiedene Parameter tonischer Aktivität (Herzrate,&#13;
Elektrodermale Aktivität, Aktivität der M. frontalis lateralis und M. orbicularis oculi) und&#13;
physiologische Parameter als Reaktion auf akustische und visuelle phobische Stimuli (Evozierte&#13;
Herzratenreaktion, Elektrodermale Reaktion, Reaktion der M. frontalis lateralis und M. orbicularis&#13;
oculi). Das Vermeidungsverhalten der Probanden (Kriterium) wurde über das Einhalten bzw.&#13;
Nicht-Einhalten von zuvor vergebenen Zahnbehandlungsterminen und über die Betrachtungsdauer&#13;
phobierelevanter Bilder operationalisiert.&lt;br&gt;&#13;
Ergebnisse: Die beiden Vermeidungsmaße können durch die aus den erhobenen Maßen gebildeten&#13;
regressionsanalytischen Modelle vorhergesagt werden. Das Einhalten von Zahnbehandlungsterminen&#13;
lässt sich durch die verwendeten subjektiven und deskriptiven Maße vorhersagen, nicht jedoch durch&#13;
die physiologischen Maße. Der wichtigste Prädiktor zur Vorhersage des Einhaltens von&#13;
Zahnbehandlungsterminen ist in dieser Untersuchung die subjektive Angst vor der Zahnbehandlung.&lt;br&gt;&#13;
In der Vorhersage der Betrachtungsdauer phobierelevanter Bilder spielen die subjektiven&#13;
Fragebogenmaße keine bzw. nur eine untergeordnete Rolle. Die Betrachtungsdauer phobierelevanter&#13;
Bilder lässt sich hingegen besser durch die verwendeten physiologischen Maße vorhersagen. In einer&#13;
ergänzenden Analyse konnte gezeigt werden, dass die Bewertung der phobierelevanten Bilder&#13;
hinsichtlich ihres Angstgehaltes den besten prädiktiven Wert in der Vorhersage der Betrachtungsdauer&#13;
hätte (die Bewertung der Bilder wurde zeitlich nach der Erhebung der Betrachtungsdauer vorgenommen,&#13;
so dass es sich streng genommen nicht um echte Prädiktoren handelt). Die Bewertung der Bilder hat&#13;
jedoch wiederum keinen Einfluss auf die Vorhersage des Einhaltens der Zahnbehandlungstermine.&lt;br&gt;&#13;
Die beiden Vermeidungsmaße korrelieren nicht miteinander.&lt;br&gt;&#13;
Mittelwertsvergleiche haben gezeigt, dass sich Zahnbehandlungsphobiker von Kontrollprobanden&#13;
hinsichtlich der erhobenen Fragebogenmaße unterscheiden. Zahnbehandlungsphobiker weisen im Mittel&#13;
zumeist ungünstigere Werte auf als Kontrollprobanden. Hinsichtlich der physiologischen Maße sind die&#13;
Unterschiede zwischen Zahnbehandlungsphobikern und Kontrollprobanden teils uneindeutig.</dc:description>
          <dc:subject>100 Philosophie und Psychologie » 150 Psychologie » 150 Psychologie</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Human- und Sozialwissenschaften » Psychologie » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>