<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>1043</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:1:15:150</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Externes Personalmarketing in mittelständischen Unternehmen</dc:title>
          <dc:title xml:lang="de">Optimierung der Akquise (hoch) qualifizierter Arbeitskräfte  unter besonderer Berücksichtigung des Interneteinsatzes</dc:title>
          <dc:creator>Kayatz, Elena</dc:creator>
          <dc:date>2007-03-13</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbg/psychologie/diss2006/kayatz</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=1043</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20070142</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1149/dg0604.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Die Rahmenbedingungen, denen sich Unternehmen in Deutschland heute gegenübersehen, sind durch eine&#13;
permanente Veränderungsdynamik gekennzeichnet. Diese äußert sich u.a. in der fortschreitenden&#13;
Internationalisierung der Wirtschaft, der zunehmenden Größe und Komplexität der Märkte sowie der&#13;
rasanten technologischen Entwicklung. Diese Faktoren führen dazu, dass sich die Anforderungen an&#13;
die Mitarbeiter stetig erhöhen und diese immer stärker den Erfolg der Unternehmen determinieren.&#13;
Dem steht das Problem gegenüber, dass insbesondere als Folge der demografischen Entwicklung&#13;
zunehmend weniger (hoch) qualifizierte Arbeitskräfte auf dem Arbeitsmarkt zur Verfügung stehen.&#13;
Um im Wettbewerb um die besten Mitarbeiter bestehen zu können, müssen Unternehmen auf dem externen&#13;
Arbeitsmarkt ein zielgerichtetes und effektives Personalmarketing betreiben.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Die vorliegende Arbeit zeigt die Bedeutung des externen Personalmarketing für mittelständische&#13;
Unternehmen vor dem Hintergrund der prognostizierten Arbeitsmarktentwicklung auf. Mit dem Ziel,&#13;
eine Bestandsaufnahme des Einsatzes von Personalmarketinginstrumenten in den Bereichen&#13;
Arbeitgeberimage-Werbung, Personalsuche, Bewerbermanagement und Personalauswahl vorzunehmen,&#13;
wurden 490 mittelständische Unternehmen anhand eines Online-Fragebogens befragt. Zusätzlich&#13;
wurde die Informationsbasis in Form der Arbeitsmarktforschung und Personalbedarfsplanung in die&#13;
Befragung einbezogen. Die Ergebnisse werden nach drei Unternehmensgrößen differenziert dargestellt&#13;
und diskutiert. Darauf aufbauend werden Stärken und Defizite identifiziert und Handlungsempfehlungen&#13;
aufgezeigt.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">Today, companies face permanent changes in the global economic setting: the ongoing&#13;
internationalization, the increase of complexity and dimensions of markets, and the rapid technical&#13;
change. These developments make high demands on employees, who become more and more the companies'&#13;
crucial factor of success. This increased significance contrasts with the effects of demographic&#13;
change, esp. the decline of (highly) qualified workers on the labor market. To win the competition&#13;
for those talents, companies must apply a target-oriented and effective external personnel marketing.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;This dissertation points out the importance of external personnel marketing for medium-sized&#13;
companies against the background of the predicted labor market trend. To get an overview, 490&#13;
medium-sized companies were questioned via an online survey about their use of personnel marketing&#13;
related instruments in the areas of employer image marketing, the personnel search process,&#13;
application management and the selection process. Additionally, the companies were asked about&#13;
their information search on the labor market and their personnel demand planning. The results of&#13;
this survey are being shown and discussed, differentiated by three different sizes of enterprise&#13;
(small/medium/large medium-sized). The study closes with recommended courses of action.</dc:description>
          <dc:subject>100 Philosophie und Psychologie » 150 Psychologie » 150 Psychologie</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Human- und Sozialwissenschaften » Psychologie » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>