<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>1051</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:1:15:150</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Auswirkungen von sozialer Zurückweisung unter besonderer Berücksichtigung der interpersonellen Sensitivität - Drei empirische Studien in Schulen</dc:title>
          <dc:creator>Peters, Inga</dc:creator>
          <dc:date>2009-08-14</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbg/psychologie/diss2008/peters</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=1051</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20090806</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1157/dg0808.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">In drei experimentellen Studien in Schulen wurden Hypothesen zu den Auswirkungen von sozialer&#13;
Zurückweisung getestet, welche auf evolutionspsychologisch orientierten Theorien basierten. &lt;br&gt;&#13;
In den ersten beiden Experimenten wurde bei den teilnehmenden Schülern der Eindruck erzeugt, von&#13;
vermeintlichen Interaktionspartnern im Internet zurückgewiesen bzw. akzeptiert zu werden. Im dritten&#13;
Experiment erhielten die Schüler die Aufgabe, sich an eine erlebte Erfahrung von Zurückweisung bzw.&#13;
Akzeptanz zu erinnern und diese zu beschreiben.&lt;br&gt;&#13;
Gemäß der Soziometer-Theorie (Leary et al., 1995) wurde angenommen, dass die Erfahrung von sozialer&#13;
Zurückweisung zu sinkender Zustandsselbstwertschätzung und verschlechterter Stimmung führt.&#13;
Derartige Effekte zeigten sich in keinem der drei Experimente. &lt;br&gt;&#13;
Entsprechend der Theorie des "Social monitoring system" (Pickett et al., 2004) wurde erwartet, dass&#13;
die Erfahrung, von anderen zurückgewiesen zu werden, zu einer gesteigerten interpersonellen&#13;
Sensitivität führt. Im ersten Experiment zeigten die zurückgewiesenen Probanden bei einer&#13;
"Visual dot probe"- Aufgabe aber keine erhöhte Neigung, ihre Aufmerksamkeit auf soziale Stimuli zu&#13;
lenken, und im zweiten und dritten Experiment war ihre Diskriminationsleistung in Bezug auf soziale&#13;
Stimuli bei einer lexikalischen Entscheidungsaufgabe nicht besser als die der übrigen Teilnehmer.&#13;
Anders als für die Schüler der Akzeptanz- und Kontrollbedingung ergaben sich aber für die Teilnehmer&#13;
der Zurückweisungsbedingung im dritten Experiment signifikant schlechtere Diskriminationsleistungen&#13;
bei neutralen Stimuli als bei sozialen Stimuli, was auf eine kognitive Beeinträchtigung bei&#13;
erhaltener Sensitivität für soziale Signale hinweist. &lt;br&gt;&#13;
Darüber hinaus zeigte sich bei Schülern der Zurückweisungsbedingung im dritten Experiment, wie gemäß&#13;
der Ostrazismus-Theorie (Williams &amp; Zadro, 2005) erwartet, eine verstärkte Anregung von auf&#13;
Affiliation und Kontrolle gerichteten Motiven. Schließlich wurde bei den Internet-basierten Formen&#13;
der Induktion von Zurückweisung und Akzeptanz eine erhöhte Neigung der zurückgewiesenen Teilnehmer&#13;
festgestellt, ihre Interaktionspartner abzuwerten, und es bestand in dieser Gruppe auch geringeres&#13;
Interesse daran, die Internet-Kontaktpartner näher kennen zu lernen.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">Three studies were conducted in schools to test hypotheses about the effects of social rejection&#13;
derived from theories based on assumptions of evolutionary psychology.&lt;br&gt;&#13;
In the first and second studies, participants were made to believe that fictitious partners on the&#13;
internet either rejected or accepted them. In the third study, participants remembered a personal&#13;
experience of either being rejected or accepted in their lives.&lt;br&gt;&#13;
According to "sociometer-theory" (Leary et al., 1995), participants who received social rejection&#13;
were expected to experience lower state self-esteem and worse mood than participants who received&#13;
social acceptance. None of the three experiments confirmed this hypothesis.&lt;br&gt;&#13;
The theory of the "social monitoring system" (Pickett et al., 2004) claims that social rejection&#13;
leads to increased interpersonal sensitivity. In the first experiment, rejected participants did not&#13;
show increased inclination to shift their attention to social words in a "visual dot probe"-task.&#13;
In the second and third experiments, rejected participants' sensitivity to social cues in a lexical&#13;
decision task was not enhanced compared to other participants. But, in the third experiment,&#13;
participants who remembered social rejection showed less sensitivity to neutral cues than to social&#13;
cues in the lexical decision task. This result indicated that these participants experienced&#13;
cognitive impairment, which did not concern sensitivity to social cues.&lt;br&gt;&#13;
Moreover, in the third study, participants who remembered social rejection compared to those who&#13;
remembered social acceptance experienced increased need for affiliation and control.  This result&#13;
confirmed the hypothesis derived from "ostracism-theory" by Williams and Zadro (2005).&#13;
Finally, participants who were led to believe that other people rejected them over the internet were&#13;
more inclined to derogate the rejectors and less interested in further contact to them.</dc:description>
          <dc:subject>100 Philosophie und Psychologie » 150 Psychologie » 150 Psychologie</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Human- und Sozialwissenschaften » Psychologie » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>