<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>1057</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:61:610</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Validierung bzw. Bestimmung des prädiktiven Wertes von rehamedizinischen Erfolgsindikatoren ermittelt mit dem Arbeitssimulationsgerät ERGOS®</dc:title>
          <dc:creator>Witte, Karsten</dc:creator>
          <dc:date>2007-08-14</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbg/sportwissenschaft/diss2005/witte</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=1057</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20070753</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1163/dg0508.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Die vorliegende Arbeit befasste sich mit Assessments, die sich mit der Ermittlung&#13;
der individuellen Leistungsfähigkeit im berufsbezogenen Tätigkeitsfeld auseinandersetzen.&#13;
Die Bestimmung der individuellen Leistungsfähigkeit im berufsbezogenen&#13;
Tätigkeitsfeld spielt in der heutigen Zeit eine immer größere Rolle, da bei der&#13;
Erhebung von Daten, die für Prognosen verwendet werden, große Unsicherheit&#13;
besteht (Huber &amp; Schüle, 2000). Im Fachgebiet der physikalischen und rehabilitativen&#13;
Medizin setzen sich aus diesem Grund immer mehr Modelle zur Evaluation&#13;
funktioneller Leistungsfähigkeit (EFL) durch, im amerikanischen Raum auch unter&#13;
Functional Capacity Evaluation (FCE) bekannt (Kaiser, 1999; Schian &amp; Kaiser,&#13;
2000). Am Beispiel des Arbeitsplatzsimulationsgeräts ERGOS&lt;sup&gt;®&lt;/sup&gt;, das zu dieser&#13;
Gruppe gehört, sollte gezeigt werden, wie anhand von rehamedizinischen Erfolgsindikatoren&#13;
auf spezifische Leistungsfähigkeit geschlossen werden kann.&lt;br&gt;&#13;
Mit Hilfe eines ca. 4-5-stündigen Tests am Arbeitssimulationsgerät ERGOS&lt;sup&gt;®&lt;/sup&gt;, die&#13;
u.a. die statische und dynamische Maximalkraft überprüfen, kann anhand von Extrapolation&#13;
der im Test gewonnen Daten und einem anschließenden Vergleich mit&#13;
ca. 14.000 gespeicherter Tätigkeitsprofilen eine Aussage zur Leistungsfähigkeit für&#13;
einen 8-Stunden-Arbeitstag getätigt werden (Work Recovery Europe BV, 1998).&#13;
Diese Tätigkeitsprofile beruhen auf Berechnungen des Department of Labor (DOL)&#13;
und des National Instituts of Safety and Health (NIOSH) und sind im Dictionary of&#13;
Occupational Titles (DOT) beschrieben (U.S. Department of Labor, 1991).&lt;br&gt;&#13;
Zu diesem Zweck wurden mittels einer Querschnittuntersuchung 36 gesunde&#13;
LKW-Fahrer aus dem Berufsleben in der Rehabilitationsklinik am Hellweg in Bad&#13;
Sassendorf am Arbeitssimulationsgerät ERGOS&lt;sup&gt;®&lt;/sup&gt; auf ihre Berufs- und Leistungsfähigkeit&#13;
hin getestet. Diese Ergebnisse wurden mit dem Anforderungsprofil vom&#13;
Arbeitssimulationsgerät ERGOS&lt;sup&gt;®&lt;/sup&gt; für LKW-Fahrer verglichen. Des Weiteren wurden&#13;
Daten bezüglich der Überprüfung der Activity of Daily Living (ADL) mithilfe des&#13;
Oswestry-Low-Back-Pain Questionnaire und der gesundheitsbezogenen Lebensqualität&#13;
mit Hilfe des SF-36 erhoben.&lt;br&gt;&#13;
Die vorliegenden Ergebnisse zeigen, dass die Probanden das vom Arbeitssimulationsgerät&#13;
ERGOS&lt;sup&gt;®&lt;/sup&gt; vorgegebene Anforderungsprofil für LKW-Fahrer übertreffen.&#13;
In Bezug auf die gesundheitsbezogene Lebensqualität erreichten die LKW-Fahrer im Vergleich mit der deutschen Normstichprobe höhere Werte. Kritisch anzumerken&#13;
ist die geringe Stichprobengröße (n = 36).&lt;br&gt;&#13;
Die Ergebnisse lassen darauf schließen, dass entweder das berechnete Anforderungsprofil&#13;
für die Tätigkeit LKW-Fahrer zu gering ist oder der LKW-Fahrer an&#13;
sich, von seiner Motivation her nicht eingeschätzt werden kann.&lt;br&gt;&#13;
Daraus folgt, dass Erstens zu prüfen ist, inwieweit die weiteren Tätigkeitsprofile im&#13;
Arbeitssimulationsgerät ERGOS&lt;sup&gt;®&lt;/sup&gt; mit den Anforderungen des deutschen Arbeitsmarktes&#13;
übereinstimmen. Diese Frage steht in Übereinstimmung mit der Aussage&#13;
von Nellessen, „dass keine exakten Aussagen bezogen auf den 8-Stunden-Tag&#13;
getroffen werden können“ (2002, 127). Zweitens ist zumindest fraglich, ob die in&#13;
den ERGOS&lt;sup&gt;®&lt;/sup&gt;-Abschlussberichten vorgenommene Extrapolation als Teil der Auswertung&#13;
für die berufsbezogene Leistungsfähigkeit weiterhin herangezogen werden&#13;
kann.</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 610 Medizin und Gesundheit » 610 Medizin und Gesundheit</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Human- und Sozialwissenschaften » Sportwissenschaft » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>