<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>11221</id><datestamp>2020-12-23</datestamp><setSpec>DDC:3:33:330</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Kommunikation und Führungserfolg - Entwicklung eines Instruments zur Messung von Kommunikationsstilen und Analyse des Zusammenhangs mit Führungserfolgsvariablen</dc:title>
          <dc:creator>Linnenbuerger, Anja</dc:creator>
          <dc:contributor>Fallgatter, Michael</dc:contributor>
          <dc:date>2020-12-23</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbb/wirtschaftswissenschaft/diss2020/linnenbuerger</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=11221</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20201223-091538-8</dc:identifier>
          <dc:identifier>https://doi.org/10.25926/rvjg-gz96</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-10541/db2010.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Führung und Kommunikation sind eng miteinander verbunden. Da Führung in sozialen Systemen stattfindet und eine Einflussnahme auf andere Menschen darstellt, ist Kommunikation das entscheidende Medium zur erfolgreichen Vermittlung von Führung. Dennoch gibt es überraschend wenige Studien, die den Zusammenhang von Kommunikation und Führungserfolg systematisiert untersuchen. Zur Bearbeitung dieses Themenfelds wird in der vorliegenden Arbeit das Konzept der Kommunikationsstile gewählt, das als eine relativ stabile Tendenz verstanden wird, in verschiedenen Kommunikationssituationen zu interagieren. Im ersten Teil der Arbeit wird ein Instrument zur Messung von Kommunikationsstilen entwickelt. Aus der theoretischen Recherche und den Konstrukthypothesen sowie der empirischen Prüfung an einer Trainings- und einer Teststichprobe, die jeweils für die USA repräsentativ sind, ergeben sich neun Hauptfaktoren: Unternehmerisch, Kooperativ, Professionell, Innovativ, Kompetitiv, Dramatisierend, Lenkend, Inspirierend und Unabhängig. Diese Faktoren weisen theoriekonforme Zusammenhänge mit etablierten Testverfahren auf. Aufbauend auf den Ergebnissen des ersten Teils der Dissertation, wird im zweiten Teil der Zusammenhang dieser Faktoren mit relevanten Führungserfolgsvariablen untersucht. Aufgrund der theoretischen und empirischen Nähe zwischen Persönlichkeitsvariablen und Kommunikationsstilen wird für die Big Five Persönlichkeitsvariablen kontrolliert. Es ergeben sich hypothesenkonforme inkrementelle Zusammenhänge von Professioneller und Lenkender Kommunikation mit wahrgenommener Leistung der Führungskraft sowie von Kooperativer und Lenkender Kommunikation mit dem Commitment der Mitarbeitenden und von Unternehmerischer - (positiv) und Lenkender Kommunikation (negativ) mit der Unterstützung von Innovationsklima im Team. Die Arbeit trägt zum Verständnis des Zusammenhangs von Führung und Kommunikationsstilen bei. Aus den Ergebnissen lassen sich erste Hinweise für Kommunikationstrainings von Führungskräften ableiten. Zudem werden Implikationen für die weitere Forschung festgelegt.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;Leadership and communication are closely linked. Since leadership takes place in social systems and represents an influence on other people, communication is the crucial medium for successful leadership. Nevertheless, there are surprisingly few studies that systematically examine the connection between communication and leadership success. To deal with this topic, the concept of communication styles is chosen, which is understood as a relatively stable tendency to interact in different communicative situations. In the first part of the thesis, an instrument for measuring communication styles is developed. Theoretical research and construct hypotheses, as well as empirical testing on a training and a test sample, each representative for the United States, yield nine main factors: Venturing, Cooperative, Professional, Innovative, Competitive, Dramatic, Directing, Inspiring, and Independent. These factors show theory-conform correlations with established test procedures. Building on the results of the first part of the dissertation, the second part examines the relationship of these factors with relevant leadership success variables. Due to the theoretical and empirical proximity between personality variables and communication styles, the Big Five personality variables are controlled for. The results show incremental correlations of Professional - and Directing Communication with perceived Leader Performance, of Cooperative - and Directing Communication with employee Commitment, and of Venturing - (positive) and Directing Communication (negative) with support for Innovation Climate in the team. The thesis contributes to the understanding of the relationship between leadership and communication styles. The results provide initial indications for communication training of leaders. In addition, implications for further research are specified.</dc:description>
          <dc:rights>Alle Rechte vorbehalten</dc:rights>
          <dc:subject>300 Sozialwissenschaften » 330 Wirtschaft » 330 Wirtschaft</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Wirtschaftswissenschaft/Schumpeter School of Business and Economics » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>