<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>121</id><datestamp>2020-10-26</datestamp><setSpec>DDC:1:15:150</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Psychoedukation bei Depressiven</dc:title>
          <dc:title xml:lang="de">Evaluation eines Psychoedukativen Zusatzmoduls bei stationär behandelten Patienten mit schwerer unipolarer Depression unter besonderer Berücksichtigung der Krankheitsbewältigung</dc:title>
          <dc:creator>Mahnkopf, Angela</dc:creator>
          <dc:date>2002-08-02</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fb03/diss2001/mahnkopf</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=121</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20020299</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-316/d030101.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Die große Resonanz auf unser Angebot psychoedukativer&#13;
Angehörigengruppen in der Fachstation für depressive Erkrankungen, zahlreiche&#13;
Studien, die die Wirksamkeit psychoedukativer Programme bei schizophrenen&#13;
Patienten belegten, sowie erste Erfahrungsberichte über psychoedukative&#13;
Programme für depressive Patienten führten Mitte der neunziger Jahre zu dem&#13;
Vorhaben, ein psychoedukatives Zusatzmodul für depressive Patienten zu&#13;
entwickeln und praxisbegleitend wissenschaftlich zu evaluieren.&lt;/p&gt;&#13;
&lt;p&gt;Ziel des psychoedukativen&#13;
Programms sollte sein, depressive Patienten im Umgang mit ihrer Erkrankung zu unterstützen, ihre Compliance bei der&#13;
medikamentösen Langzeitbehandlung zu verbessern, ihr Wissen über ihre&#13;
Erkrankung zu vergrößern und mehr Verständnis und Akzeptanz für die&#13;
erforderlichen Behandlungsschritte zu erreichen. Als längerfristiges Ziel wurde&#13;
angestrebt, durch die bewußte und überzeugte Mitwirkung der Patienten an ihrer&#13;
Therapie bessere Langzeitbehandlungserfolge zu erreichen.&lt;/p&gt;&#13;
&lt;p&gt;Unabhängig vom&#13;
Forschungsfeld Psychoedukation hatten sich zunächst in den USA, seit den&#13;
neunziger Jahren auch in Deutschland verschiedene Studien mit dem Zusammenhang&#13;
von Stress, Coping und Depression beschäftigt. Sie untersuchten die Fragestellung,&#13;
welche depressionsspezifischen Krankheitsbewältigungsmuster identifiziert&#13;
werden können und welchen mittel- und längerfristigen Einfluß diese auf den&#13;
Verlauf depressiver Erkrankungen ausüben. &lt;/p&gt;&#13;
&lt;p&gt;Da ein Ziel&#13;
psychoedukativer Programme die Verbesserung der Copingfähigkeiten der Patienten&#13;
ist, lag es nahe, die beiden Themenbereiche Psychoedukation und Krankheitsbewältigung&#13;
in ihrer Wechselwirkung zu betrachten und den Effekt psychoedukativer Programme&#13;
auch auf die Krankheitsbewältigungsmuster bei depressiven Patienten zu&#13;
untersuchen.&lt;/p&gt;&#13;
&lt;p&gt;Die&#13;
vorliegende Untersuchung möchte zur Klärung dieser Fragestellung beitragen. Die&#13;
Studie wurde unter natürlichen Behandlungsbedingungen in einer&#13;
Versorgungsklinik mit den damit verbundenen methodischen Einschränkungen und&#13;
dem gleichzeitigen Vorteil hoher Praxisnähe an stationär behandelten unipolar&#13;
depressiven Patienten durchgeführt. &lt;/p&gt;&#13;
&lt;p&gt;Das von uns&#13;
eingesetzte psychoedukative Programm wurde als ein eigenständiges Modul im&#13;
Rahmen eines integrierten Gesamtbehandlungskonzepts entwickelt. Hauptziel der&#13;
Untersuchung ist, die Wirkung dieses Programms auf die Krankheitsbewältigung,&#13;
auf das Krankheitswissen, auf die Compliance und auf den kurz- und&#13;
mittelfristigen Verlauf der Depression zu bestimmen. Nur mittelfristig werden&#13;
die Effekte des Psychoedukativen Programms auf die subjektiven Urteile zum&#13;
Krankheitsverlauf und zur Behandlung untersucht.&lt;/p&gt;&#13;
&lt;p&gt;Da bei&#13;
Studienbeginn nur wenige Untersuchungen im deutschen Sprachraum zur&#13;
Krankheitsbewältigung depressiver Patienten vorlagen, sollte im weiteren&#13;
untersucht werden, welche Unterschiede einzelne Subgruppen der Gesamtstichprobe&#13;
hinsichtlich der Krankheitsbewältigungswerte aufweisen, welche Auswirkungen&#13;
unterschiedliche Krankheitsbewältigungswerte bei Behandlungsbeginn auf den&#13;
Krankheitsverlauf haben und welche Prädiktoren des Behandlungsverlaufs bestimmt&#13;
werden können.&lt;/p&gt;&#13;
&lt;p&gt;Im ersten Abschnitt des theoretischen Kapitels der Arbeit werden psychoedukative Verfahren&#13;
bei depressiven Patienten dargestellt, im zweiten Abschnitt wird der Stand der&#13;
Krankheitsbewältigungsforschung bei dieser Patientengruppe referiert. Im&#13;
Anschluß daran wird ein integrativer Ansatz beider Forschungsschwerpunkte&#13;
theoretisch hergeleitet und die Fragestellungen für die vorliegende&#13;
Untersuchung im Detail entwickelt. &lt;/p&gt;&#13;
&lt;p&gt;Im methodischen Teil wird das psychoedukative Programm mit seinen Besonderheiten&#13;
dargestellt und das Studiendesign mit Meßinstrumenten, Hypothesen und&#13;
Patientenauswahl beschrieben. Es folgen die Darstellung der Ergebnisse und&#13;
deren Diskussion.&lt;/p&gt;</dc:description>
          <dc:subject>100 Philosophie und Psychologie » 150 Psychologie » 150 Psychologie</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Human- und Sozialwissenschaften » Psychologie » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>