<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>1369</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:57:570</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Acarbose als Carbophor</dc:title>
          <dc:title xml:lang="de">Biochemische Charakterisierung Acarbose-resistenter alpha-Glucosidasen und ihre Bedeutung für die Produzentenstämme</dc:title>
          <dc:creator>Merettig, Nadine</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/biologie/diss2009/merettig</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=1369</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20100200</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1466/dc0920.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Das Pseudotetrasaccharid Acarbose ist seit 1990 als kompetitiver Inhibitor&#13;
intestinaler α-Glucosidasen (Glucobay&lt;sup&gt;&lt;small&gt;TM&lt;/sup&gt;&lt;/small&gt;/Precose&lt;sup&gt;&lt;small&gt;TM&lt;/sup&gt;&lt;/small&gt;) in der medizinischen&#13;
Anwendung bei der Therapie von Diabetes mellitus Typ-2. Charakteristisch für die&#13;
Struktur der Acarbose ist die Acarviosyleinheit, bei der Valinamin und Desoxyglucose&#13;
N-glycosidisch verknüpft sind; des Weiteren ist an die Acarviosyleinheit ein&#13;
Maltosylrest gebunden. Der Inhibitoreffekt beruht auf der irreversiblen Bindung&#13;
zwischen dem Enzym und der Acarviosyleinheit. Neben dem Acarbose-Biosynthese-&#13;
Gencluster aus dem Gram-positiven Bakterium Actinoplanes sp. SE50/110 (ATCC&#13;
31044) (acb-Gencluster, Y18523), konnte in unserer Arbeitsgruppe ein weiteres&#13;
Acarbose-Biosynthese-Gencluster aus Streptomyces sp. GLA.O (DSM 40716) (gac-&#13;
Gencluster, AM409314) identifiziert werden. Sowohl im acb- als auch im gac-&#13;
Gencluster sind neben den Genen, die für Enzyme der Acarbose-Biosynthese&#13;
codieren, weitere Gene, die für ein Export- und Importsystem sowie für katabole&#13;
Enzyme codieren, vorhanden. Die außergewöhnliche Proteinausstattung und auch&#13;
der Befund, dass Maltose und Maltotriose als Induktoren der Synthese einiger&#13;
Schlüsselenzyme des Acarbosemetabolismus fungieren, führten zu der Annahme&#13;
eines Carbophor-Modells, welches die physiologische Bedeutung der Acarbose im&#13;
Ökosystem der Produzentenstämme erklärte als einen integrierten intra- und&#13;
extrazellulären hoch entwickelten Stärkemetabolismus, in dem Acarbose, neben der&#13;
Inhibitorfunktion gegenüber Nahrungskonkurrenten zusätzlich, analog den Eisen-&#13;
Siderophoren, eine Carbophor-Funktion als Kohlenhydrat-bindendes und -&#13;
importierendes Molekül übernimmt.&lt;p&gt;&#13;
Im Mittelpunkt dieser Arbeit stand die Charakterisierung der extra- und intrazellulären&#13;
amylolytischen Enzyme der Acarboseproduzentenstämme Actinoplanes sp. und&#13;
Streptomyces sp.. Die Optimierung der Proteinproduktion erfolgte in dem α-Amylasedefizienten&#13;
Stamm S. lividans TK24M2. Die biochemische Charakterisierung der&#13;
Produkte, resultierend aus den Enzymtests, sowie die Charakterisierung der&#13;
Kulturüberstände wurde mit einer, in dieser Arbeit entwickelten und etablierten neuen&#13;
Methode zur Analyse von Maltooligosacchariden durch HPLC-ECD Analytik,&#13;
durchgeführt. Die Enzyme AcbZ und AcbE aus Actinoplanes sp. sowie GacZ1 und&#13;
GacE2 aus S. glaucescens konnten eindeutig als Acarbose-resistente, extrazelluläre&#13;
α-Amylasen identifiziert werden. Die Enzyme wurden auf ihre Substratspezifität&#13;
analysiert und es zeigte sich, dass neben Stärke auch Pullulan von diesen Enzymen&#13;
degradiert werden kann. Somit wurde bestätigt, dass Actinoplanes sp. und&#13;
Streptomyces sp. in Gegenwart von Acarbose mithilfe dieser Enzyme in der Lage&#13;
sind, Stärke und Pullulan zu hydrolysieren. Die intrazelluläre 4-α-Glucanotransferase&#13;
AcbQ aus Actinoplanes sp. katalysiert die Deglucosylierung der intrazellulären&#13;
phosphorylierten Acarbose-Homologen und hydrolysiert ebenso auch langkettige&#13;
Maltodextrine. Die nur in S. glaucescens sp. vorkommende intrazelluläre .-&#13;
Glucosidase GacE1, ist auch Acarbose-resistent und katalysiert, analog zu AcbQ die&#13;
Hydrolyse von Stärke und langkettigen Maltodextrinen. Das Carbophor-Modell&#13;
konnte im Rahmen dieser Arbeit durch die erzielten Daten eindeutig belegt werden.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">The pseudotetrasaccharide acarbose has been used since 1990 as a α-&#13;
glucosidase inhibitor (Glucobay&lt;sup&gt;TM&lt;/sup&gt;/Precose&lt;sup&gt;TM&lt;/sup&gt;) for an efficient treatment of&#13;
diabetes type II. The characteristic structure of acarbose consits of an&#13;
acarviosyl-core. This pseudodisaccharide in which valinamine and a 6-deoxyglucose&#13;
are linked via an N-glycosidic bond is attached to a maltose unit. The&#13;
inhibitory effect of acarbose on α-glucosidases is based on the interactive&#13;
binding of the enzymes to the acarviosyl-core. In addition to the well known&#13;
acarbose biosynthesis gene cluster from &lt;i&gt;Actinoplanes&lt;/i&gt; sp. SE50/110 (ATCC&#13;
31044) (&lt;i&gt;acb&lt;/i&gt; gene cluster, Y18523), recently, a second gene cluster from&#13;
&lt;i&gt;Streptomyces glaucescens&lt;/i&gt; GLA.O (DSM 40716) (&lt;i&gt;gac&lt;/i&gt; gene cluster, AM409314)&#13;
was identified. The acb and the gac gene cluster both encode enzymes for the&#13;
acarbose-biosynthesis as well as additional genes encoding for export and&#13;
import systems and catabolic enzymes. The exceptional protein equipment and&#13;
the finding that maltose and maltotriose were identified as inducers of the key&#13;
enzyme production, lead to the proposal of a carbophor-model. This carbophormodel&#13;
defines the physiological impact of acarbose inside the ecological system&#13;
of the producer strains as an integrated intra- and extra cellular acarbose/starch&#13;
metabolism, in which acarbose acts as an inhibitor for competitors in nutrition&#13;
and in addition as a catcher for carbohydrates.&lt;p&gt;&#13;
The exploratory focus of this dissertation was the characterization of the&#13;
amylolytic enzymes of the producer strains &lt;i&gt;Actinoplanes&lt;/i&gt; sp. and &lt;i&gt;Streptomyces&#13;
glaucescens&lt;/i&gt; GLA.O. The production of the proteins of interest was improved&#13;
using theα-amylase deficient strain &lt;i&gt;S. lividans&lt;/i&gt; TK24M2. The biochemical&#13;
characterization and the analysis of the pattern of the hydrolysates obtained&#13;
with the different enzymes were determined by a new HPLC method, which was&#13;
developed and established for analyzing oligosaccharides. The enzymes AcbZ&#13;
and AcbE from &lt;i&gt;Actinoplanes&lt;/i&gt; sp. and GacZ1 and GacE2 from &lt;i&gt;S. glaucescens&lt;/i&gt;&#13;
were clearly identified as acarbose-resistent extra cellular α-amylases. The&#13;
substrate specificities of the enzymes were characterized and it was shown that&#13;
the enzymes were able to degrade starch and pullulan even in the presence of&#13;
acarbose. The acarbose insensitive cytoplasmatic 4-α-glucanotransferase AcbQ&#13;
from &lt;i&gt;Actinoplanes&lt;/i&gt; sp. catalyzes the deglucosylation of the intra cellular&#13;
phosphorylated acarbose-homologous and also hydrolyzes longer&#13;
maltodextrines. The intra cellular α-glucosidase GacE1, which is present only in&#13;
&lt;i&gt;S. glaucescens&lt;/i&gt; GLA.O, is also acarbose-resistent and catalyzes the&#13;
hydolysation of starch and maltodextrines. The data obtained close a further&#13;
gap of the carbophor-model and finally proof the function of acarbose being the&#13;
first carboph.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 570 Biowissenschaften; Biologie » 570 Biowissenschaften; Biologie</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Biologie » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>