<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>1373</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:54:540</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Acetylsalicylsäure als Leitsubstanz durch den Chemieunterricht von Klasse 7 bis zum Abitur</dc:title>
          <dc:creator>Pirincci, Melda</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/chemie/diss2009/pirincci</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=1373</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20100020</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1470/dc0914.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Der Schmerz gehört zu den Urphänomenen des Lebens. Die Bemühungen, ihn zu bekämpfen,&#13;
sind daher so alt wie die Menschheit. Heutzutage ist das Lindern von Schmerzen kaum ein&#13;
unlösbares Problem, da die Auswahl von Arzneimitteln auf dem Markt sehr groß ist.&#13;
Schüler&lt;sup&gt;&lt;font size="-1"&gt;1)&lt;/font&gt;&lt;/sup&gt; kommen schon von frühester Kindheit an mit Arzneimitteln in Kontakt. Trotz dieser&#13;
Tatsache, wird das Thema "Arzneimittel" im Chemieunterricht nur oberflächlich oder gar nicht&#13;
behandelt. Selbst in den Lehrplänen wird dieses Thema nur am Rande erwähnt. Aber "Schule&#13;
ist auf Grund des Erziehungs- und Bildungsauftrages verpflichtet, an der&#13;
Gesundheitserziehung mitzuwirken."&lt;sup&gt;&lt;font size="-1"&gt;2)&lt;/font&gt;&lt;/sup&gt;&#13;
&lt;br&gt;Mit der vorliegenden Dissertation möchte ich eine bestehende Materiallücke zu den&#13;
"Arzneimitteln" schließen und Hemmschwellen in der praktischen Umsetzung abbauen. Dabei&#13;
soll ASPIRIN© als das Beispiel-Medikament behandelt werden, das die Schüler von der Klasse&#13;
7 bis zum Abitur unter verschiedenen Gesichtspunkten erschließen.&#13;
&lt;br&gt;Im 1. Teil der Arbeit soll ein kompakter und übersichtlicher Informationspool&#13;
zusammengestellt werden, der die Kollegen mit notwendigen Informationen über ASPIRIN©&#13;
als ein Arzneimittel, in dem Acetylsalicylsäure als Wirkstoff enthalten ist,  versorgt. Dieser&#13;
Teil der Arbeit soll Chemie- und Biologielehrern dienen, die das Thema "Arzneimittel und&#13;
ASPIRIN©" im Unterricht einführen und behandeln wollen.&#13;
&lt;br&gt;Der 2. Teil der Arbeit ist ein fachdidaktisches Forschungsprojekt. Darin werden Experimente,&#13;
die zugehörigen Arbeitsblätter und Musterlösungen entwickelt, im Unterricht erprobt und&#13;
evaluiert. Neu daran ist, dass ASPIRIN© bzw. Acetylsalicylsäure als Leitsubstanz in die&#13;
Curricula der Sekundarstufe I und II eingeordnet werden soll.&#13;
&lt;br&gt;Die nach den Richtlinien obligatorischen Themen für den Chemieunterricht werden durch den&#13;
Kontext ASPIRIN© erweitert, indem dieses Medikament auf verschiedenen Stufen des&#13;
Spiralcurriculums immer wieder aufgegriffen wird.&#13;
&lt;br&gt;&#13;
&lt;br&gt;---------------------------------------&#13;
&lt;br&gt;&lt;font size="-1"&gt;&lt;sup&gt;1)&lt;/sup&gt;&lt;/font&gt; aus Gründen der besseren Lesbarkeit wird bei der Beschreibung von Personen und Personengruppen nur die&#13;
männliche Form benutzt. Sie gilt dann sinngemäß für männliche und weibliche Personen.&lt;/FONT&gt;&#13;
&lt;br&gt;&lt;font size="-1"&gt;&lt;sup&gt;2)&lt;/sup&gt;&lt;/font&gt; [49], S. 7</dc:description>
          <dc:source xml:lang="de">Datei "pirincci.zip" = Erweiterte Fassung als CD-Beileger der Druckexemplare.&lt;p&gt;Der CD-Beileger enthält neben der hier verlinkten Fassung auch noch alle Abbildungen und Weblinks in separaten Ordnern und ist über die Fernleihe zusammen mit den Druckexemplaren erhältlich.&lt;/p&gt;</dc:source>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 540 Chemie » 540 Chemie und zugeordnete Wissenschaften</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Chemie » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/zip</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>