<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>1380</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:53:530</setSpec>
          <dc:title xml:lang="en">From Anomalous Deterministic Diffusion to the Continuous-Time Random Walk</dc:title>
          <dc:creator>Niemann, Markus</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/physik/diss2009/niemann</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=1380</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20100088</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1477/dc0916.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Anomale Diffusion wird häufig in der Natur beobachtet. Es existieren&#13;
verschiedene stochastische Prozesse, die dieses Phänomen beschreiben,&#13;
z.B. die fraktionale Brownsche Bewegung oder der Continuous-Time&#13;
Random Walk (CTRW). Die Unterscheidung zwischen diesen Modellen wird&#13;
im Allgemeinen mit Hilfe von statistischen Indikatoren oder&#13;
phänomenologischen Ansätzen getroffen. Diese Arbeit beschreibt eine&#13;
Methode, mit der man einen Continuous-Time Random Walk als&#13;
asymptotische Beschreibung eines deterministischen Prozesses mit&#13;
anomaler Diffusion erhält. Dieser Ansatz beinhaltet auch, wie man die&#13;
Parameter des asymptotischen Continuous-Time Random Walks aus dem&#13;
dynamischen System bestimmt.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">Anomalous diffusion is commonly observed in nature. There are several&#13;
stochastic processes which model this phenomenon, e.g., the fractional&#13;
Brownian motion and the continuous-time random walk (CTRW). In general,&#13;
one differentiates between these models by statistical indicators or by&#13;
using a phenomenological approach. This thesis depicts a method of&#13;
obtaining a continuous-time random walk as the asymptotic description&#13;
of a deterministic system showing anomalous diffusion.  It also&#13;
describes how to obtain the parameters of the asymptotic continuous-time&#13;
random walk from the dynamical system.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 530 Physik » 530 Physik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Physik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>