<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>1381</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:53:530</setSpec>
          <dc:title xml:lang="en">Topics in the Measurement  of Top Quark Events with ATLAS</dc:title>
          <dc:title xml:lang="de">Pixel Detector Optoelectronics, Track Impact  Parameter Calibration, Acceptance Correction  Methods</dc:title>
          <dc:creator>Sandvoss, Stephan A.</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/physik/diss2009/sandvoss</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=1381</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20100160</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1478/dc0919.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Diese Arbeit beschreibt Verfahren, die insbesondere zur Messung von Top-Quark&#13;
Ereignissen mit dem ATLAS Detektor am Large Hadron Collider (LHC) des&#13;
CERN angewendet werden köonnen. Es wurden Beiträge zu drei wesentlichen Bereichen&#13;
erbracht: dem Detektoraufbau und seiner Überprüfung, der Datenkalibration&#13;
und der ersten physikalischen Analyse.&lt;br&gt;&#13;
Der Pixel Detektor verfügt über etwa 80 Millionen Auslesekanäle und repräsentiert&#13;
damit mehr als 90% aller Auslesekanäle des ATLAS Detektors. Es wurde&#13;
eine Methode zur Anwendung eines optischen Reflektometers entwickelt, mit&#13;
der die Unversehrtheit der Lichtwellenleiterkabel, die die auslesende Optoelektronik&#13;
außerhalb des Pixel Detektors mit derjenigen innerhalb verbinden, schnell&#13;
getestet werden kann. Damit wurde die Einsatzbereitschaft des Pixel Detektors&#13;
nach Produktion, Test und Installation dieser Ausleseelektronik (Back of Crate&#13;
Karten) sichergestellt.&lt;br&gt;&#13;
Präzisionsmessungen erfordern eine sorgfältige Detektorkalibration. Hierzu&#13;
kann ein Verfahren beitragen, das die Spurstoßparameter von Monte Carlo (MC)&#13;
Datensätzen an die Verteilungen von Daten anpaßt. Zunächst werden die Spur-und&#13;
Jetrekonstruktion sowie das &lt;i&gt;b&lt;/i&gt;-Tagging von Jets in ATLAS vorgestellt. Die&#13;
Stoßparameter von Spuren sind vor allem durch den innersten Detektor bestimmt,&#13;
den Pixel Detektor. Die Genauigkeit der Spurstoßparameter hat großen Einfluß&#13;
auf die Resultate des &lt;i&gt;b&lt;/i&gt;-Taggings und damit auf die Selektion und Analyse von&#13;
Top Quark Ereignissen.&lt;br&gt;&#13;
Zu Anfang der Messungen wird es Abweichungen in den Stoßparameterverteilungen&#13;
zwischen simulierten und realen Daten geben, z.B. weil die relative&#13;
Anordnung von Detektorteilen nicht genau genug bekannt ist. Auf die Spuren&#13;
mit negativen Stoßparametern gestützt, die hauptsächlich von der intrinsischen&#13;
Detektorauflösung abhängen, werden die Stoßparameter der simulierten Spuren&#13;
angepaßt. Eine Implementierung im Athena Framework von ATLAS wurde aufgrund&#13;
fehlender Kollisionsdaten mit zwei MC Top-Quark-Paar Datensätzen verschiedener&#13;
Detektorgeometrien getestet. Mit der verfügbaren Statistik lassen sich&#13;
Verbesserungen bei der Übereinstimmung von simulierten mit (pseudo-) realen&#13;
Daten für Spuren mit Stoßparametern kleiner als 0.4 mm bis zu einem Faktor von&#13;
4 erreichen.&lt;br&gt;&#13;
Die Analyse der ersten Top-Quark Ereignisse dient sowohl der Kalibration&#13;
und Leistungsverbesserung des ATLAS Detektors als auch der Validierung bisheriger&#13;
Messungen und der Überprüfung theoretischer Vorhersagen bei Energien,&#13;
die nie zuvor erreicht wurden. Ein weiteres Verfahren gewichtet die Vorhersagen&#13;
von Monte Carlo Generatoren für Top-Quark Observablen, so daß sie mit Daten&#13;
übereinstimmen. Bei Top-Quark Messungen lassen sich so systematische Unsicherheiten&#13;
verringern, die durch unterschiedliche Modellierung zugrundeliegender&#13;
physikalischer Prozesse verursacht werden. Zunächst werden alle Schritte der MC&#13;
Simulation in ATLAS vorgestellt, von der Generierung eines Ereignisses über die&#13;
Simulation im Detektor bis zu seiner Rekonstruktion.&lt;br&gt;&#13;
Die Vorhersagen von fünf Monte Carlo Generatoren werden hinsichtlich der totalen&#13;
Selektionseffizienz von semileptonischen Top-Quark-Paar Ereignissen verglichen.&#13;
Diese Effizienzen weichen wie einige Verteilungen der Selektionsobservablen&#13;
und des Transversalimpulses des hadronisch zerfallenden Top Quarks um bis zu&#13;
20% voneinander ab. Das führt zu einer systematischen Unsicherheit der Messung&#13;
aufgrund der Modellierung des zugrundeliegenden physikalischen Prozesses.&#13;
Um diese Unsicherheit für die ersten Daten zu verringern, rewichtet das entwikkelte&#13;
Verfahren die MC Ereignisse anhand einer einzigen gemessenen Verteilung:&#13;
anhand des Transversalimpulses des hadronisch zerfallenden Top-Quarks. Eine&#13;
Implementierung und Anwendung im Athena Framework zeigt Verbesserungen&#13;
von bis zu einem Faktor 10, die systematische Unsicherheit in der totalen&#13;
Selektionseffizienz fällt um mehr als den Faktor 4 von etwa 20% auf unter 5%.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 530 Physik » 530 Physik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Physik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>