<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>1394</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:1:15:150</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Untersuchung zu gastrointestinalen Beschwerden  und Befindlichkeit bei Flugpersonal  auf Langstreckenflügen: Einfluss von Kabinendruck und Nahrung.</dc:title>
          <dc:creator>Hinninghofen, Heidemarie</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbg/psychologie/diss2005/hinninghofen</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=1394</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20060547</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1491/dg0507.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">In Experiment I wurde eine Befragung zum Ernährungs- und Stuhlverhalten an 45 Flugbegleiterinnen&#13;
durchgeführt. Während der Flüge nahm die Häufigkeit der Nahrungsaufnahme sowie Blähungen zu, die&#13;
Defäkation wurde vermieden. Im Experiment II sollte geklärt werden, ob verstärkte Blähbeschwerden&#13;
und andere gastrointestinale Beschwerden durch einen erhöhten Ballaststoffgehalt hervorgerufen&#13;
werden können. 30 gesunde männliche Probanden erhielten eine Standardmahlzeit mit 2g bzw. 20g&#13;
Ballaststoffgehalt. Gastrointestinale Symptome, Herzrate, Blutdruck und Magenentleerungszeit&#13;
(13C-Atemtest) wurden erhoben. Es ergab sich kein signifikanter Unterschied zwischen den Gruppen.&#13;
Die Magenentleerungszeit der ballaststoffreichen Standardmahlzeit war tendenziell gegenüber der der&#13;
ballaststoffarmen Standardmahlzeit verlängert.&lt;br&gt;&#13;
Experiment III In einer Unterdruckkammer wurde bei 16 gesunden Probanden der Effekt der&#13;
Standardmahlzeiten (2g vs. 20g Ballaststoffe) bei einem Umgebungsdruck von 690 mmHg (1000m) bzw.&#13;
565mmHg (2500m) untersucht. Es ergaben sich signifikante Unterschiede nur auf der Flughöhe 2500m für&#13;
den Vergleich der Magenentleerungszeit zwischen ballaststoffarmer und ballaststoffreicher Mahlzeit&#13;
sowie für die Symptome Völlegefühl und Blähungen. Es ergibt sich, dass die signifikanten&#13;
Unterschiede im Experiment III durch die Wirkung der räumlichen und zeitlichen Summation der&#13;
Stimuli; Ballaststoffgehalt, Luftdruck und Sauerstoffverminderung verursacht wurden.&#13;
Zusammenfassend kann gesagt werden, dass ballaststoffreiche Ernährung in Verbindung mit niedrigem&#13;
Umgebungsdruck bei Gesunden die Magenentleerungszeit signifikant verlängert und Völlegefühl und&#13;
Blähungen hervorruft.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">To elucide the increased frequency of gastrointestinal symptoms in air crew members and passengers&#13;
during long-distance flights, we investigated the effects of altitude and diet on gastric emptying,&#13;
cardiovascular function and bodily complaints.&lt;br&gt;&#13;
We simulated an 8-hour transmeridian flight in a hypobaric chamber in 16 healthy males&#13;
(25.5   5.9 yrs), subjected to two meal conditions (2g vs. 20g of fibre) on separate days, randomly&#13;
assigned to either a flight altitude of 2500m (565 mmHg cabin pressure) or 1000m (690 mmHg). The&#13;
subjects were blinded towards altitude and fibre content of the meal. Heart rate and&#13;
gastrointestinal symptom ratings were taken every hour, and gastric emptying was assessed by&#13;
conventional &lt;sup&gt;&lt;small&gt;13&lt;/small&gt;&lt;/sup&gt;C-octanoic breath-test. In a separate experiment, we examined the effect of the two&#13;
test meals (2g vs. 20g of fibre) on the same measures in 30 healthy males (26.7 ± 6.2 yrs.) under&#13;
conventional laboratory conditions. At an altitude of 2500 m, heart rate was significantly increased&#13;
throughout the entire flight, independent of the dietary condition (ANOVA, F=5.89; p=0.011). Gastric&#13;
emptying (T1/2) was significantly delayed at 2500 m altitude, when a high fibre meal was given&#13;
(146.3 ± 58.4 min vs. 193.9 ± 54.3 min). Symptom reports of gastric distention and bloating were&#13;
significantly increased at 2500 for the high fibre meal compared with the low fibre meal. There were&#13;
no differences between groups on any measure for the ground control condition. Conventional flight&#13;
altitude is a physiological load which is reflected by the consistent increase in heart rate. In&#13;
combination with a high fibre diet, this induces significant delays in gastric emptying that may&#13;
explain symptoms of cabin and cockpit crew and passengers on long distance flights.</dc:description>
          <dc:subject>100 Philosophie und Psychologie » 150 Psychologie » 150 Psychologie</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Human- und Sozialwissenschaften » Psychologie » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>