<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>1398</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:51:510</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Auf Takagi-Faktoren basierende Präkonditionierung des CSYM-Verfahrens</dc:title>
          <dc:creator>Fischer, Sigrid Marion</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/mathematik/diss2006/fischer</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=1398</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20060062</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1495/dc0602.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Die Notwendigkeit, Gleichungssysteme mit einer großen komplex symmetrischen Matrix zu lösen, wächst&#13;
in verschiedenen Anwendungsgebieten. Im Rahmen dieser Arbeit wird das CSYM-Verfahren untersucht,&#13;
das die komplexe Symmetrie der Matrix nutzt, und dadurch nur etwa den halben Speicherbedarf und&#13;
Rechenaufwand hat wie Iterationsverfahren für allgemeine Matrizen. Gegenüber anderen Verfahren mit&#13;
 kurzen Rekursionen hat das CSYM-Verfahren zudem die sehr wichtige Eigenschaft, dass kein verfrühter&#13;
 Abbruch auftreten kann. Damit ist das CSYM-Verfahren von besonderer Bedeutung für das Lösen von&#13;
 größeren Gleichungssystemen mit komplex symmetrischer Matrix. &lt;br&gt;&#13;
Die vorliegende Arbeit beschäftigt sich damit, für das CSYM-Verfahren geeignete Klassen von&#13;
Präkonditionierern zu finden. Für die Präkonditionierung des CSYM-Verfahrens reicht es nicht aus,&#13;
einen symmetrischen Präkonditionierer zu wählen, sondern er muss symmetrisch faktorisiert vorliegen.&#13;
Zunächst untersuchen wir die Änderungen der Singulärwerte der ursprünglichen Matrix bei beidseitiger&#13;
Präkonditionierung und leiten daraus Forderungen an einen guten Präkonditionierer ab. Die&#13;
Untersuchung der Transformation zwischen verschiedenen Faktorisierungen des gleichen&#13;
Präkonditionierers hilft bei der Beantwortung der Frage, welche Faktorisierung bei einem festen&#13;
Präkonditionierer optimal ist. Dabei liefert der Takagi-Faktor die besten Ergebnisse. Als konkrete&#13;
Anwendungen werden das CSYM-Verfahren mit Deflation und mit faktorisierten Block-Präkonditionierern&#13;
untersucht.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">In various application fields it becomes more and more important to solve large linear system with&#13;
complex symmetric matrices. In this work we consider CSYM that takes into account the complex&#13;
symmetry of the matrix, and so needs about half the storage and computational cost of iterative&#13;
methods for general matrices. In contrast to other methods with short recursions CSYM has the&#13;
important property that an early breakdown cannot occur. Thus CSYM is of special interest for&#13;
solving larger linear systems with complex symmetric matrices. &lt;br&gt;&#13;
This work focuses on finding an appropriate class of preconditioners for CSYM. To precondition the&#13;
CSYM method with a symmetric preconditioner we have to factorize it symmetrically. First we examine&#13;
how the singular values of the original matrix change by the application of a two sided&#13;
preconditioner and deduce some properties a good preconditioner should have. Analysis of&#13;
transformations between different factorizations of a fixed preconditioner provides an answer to the&#13;
question which factorization might be optimal. Here the Takagi factor outperforms the others.&#13;
As applications we consider CSYM with deflation and with factorized block preconditioners.</dc:description>
          <dc:subject>Iterative methods for linear systems</dc:subject>
          <dc:subject>Complex symmetric matrices</dc:subject>
          <dc:subject>Singular values</dc:subject>
          <dc:subject>Preconditioning</dc:subject>
          <dc:subject>Takagi factorization</dc:subject>
          <dc:subject>Deflation</dc:subject>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 510 Mathematik » 510 Mathematik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Mathematik und Informatik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>