<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:1014</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:7:70:700</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Vom Erscheinungsbild zum "Corporate Design"</dc:title>
          <dc:title xml:lang="de">Beiträge zum Entwicklungsprozess von Otl Aicher</dc:title>
          <dc:creator>Schreiner, Nadine</dc:creator>
          <dc:date>2005-08-24</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbf/kommunikationsdesign/diss2005/schreiner</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=1014</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20050270</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1120/df0501.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Worauf begründet sich Erfolg oder Misserfolg von Unternehmen? Woher&#13;
kommt unsere Sympathie oder Antipathie für ein Unternehmen oder dessen&#13;
Dienstleistung und Produkte? Dies sind keine Zufälle, sondern sie folgen&#13;
konkreten Übereinstimmungen mit den eigenen Werten und Vorstellungen.&#13;
&lt;br&gt;Der Gestalter und Visionär Otl Aicher legte erstmals Richtlinien im&#13;
Unternehmensdesign fest, um den vorherrschenden Wildwuchs zu&#13;
bekämpfen. Die neue ganzheitliche Sicht und deren Erfolg beeinflusst noch&#13;
heute entscheidend Corporate Design Entwicklungen.&#13;
&lt;br&gt;Die vorliegende Arbeit möchte beim Leser, im Sinne Aichers, den Denk- und&#13;
Sehkreis erweitern, um Alltägliches in die eigene Wahrnehmung zu bringen,&#13;
zu reflektieren und zu hinterfragen.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">What is it that business success or failure are based upon? Where does our&#13;
like or dislike for a specific company or its services and products come from?&#13;
Our perception of businesses is not at all coincidental but the result of the&#13;
fact of finding conformity with our very own values and ideas.&#13;
&lt;br&gt;For the first time, shaping creator and visionary Otl Aicher establishes&#13;
guidelines for the company design in order to take action against prevailing&#13;
rank growth. Even today, the new holistic angle and its success still decisively&#13;
affect the development of corporate design.&#13;
&lt;br&gt;This treatise is intended to expand the reader's way of thinking and&#13;
perceiving - in accordance with Aicher's meaning - in order to allow every day&#13;
occurrences to be brought into our very own perception, and in order to&#13;
reflect and query.</dc:description>
          <dc:source xml:lang="de">Datei "dissnasx.zip" - Archivdatei: Diese Version besteht aus über Personenverweise miteinander verlinkte Kapitel. Grafiken und Bilder können durch Anklicken in höherer Auflösung mittels externem Viewer betrachtet werden.</dc:source>
          <dc:subject>700 Künste und Unterhaltung » 700 Künste » 700 Künste; Bildende Kunst und Kunsthandwerk</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Design und Kunst » Kommunikationsdesign » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/zip</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>