<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>15120</id><datestamp>2021-08-25</datestamp><setSpec>DDC:3:30</setSpec>
          <dc:title xml:lang="es">El entramado del techo de cristal: una revisión y sus causas en seis espacios de poder</dc:title>
          <dc:creator>Lopez Rangel, Maricruz</dc:creator>
          <dc:contributor>Imbusch, Peter</dc:contributor>
          <dc:date>2021-08-25</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbg/soziologie/diss2021/lopezrangel</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=15120</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20210825-091733-7</dc:identifier>
          <dc:identifier>https://doi.org/10.25926/pc6v-k348</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-14191/dg2103.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="es">&lt;p&gt;Las mujeres representan más de la mitad de la humanidad a nivel global y en ningún país viven en igualdad de condiciones que los hombres. Ellas tampoco ostentan el poder, son sistemáticamente obstaculizadas y excluidas de la toma de decisiones, espacios donde se define el bienestar social, político y económico de una nación. En la investigación se realizó una revisión de los periodos ilustrado, sufragista y contemporáneo del feminismo. Bajo esa perspectiva es posible comprender los factores que producen la infrapresencia de las mujeres en la toma de decisiones. &#13;
El presente trabajo plantea la teoría del entramado del techo de cristal, el cual deben enfrentar, en su gran mayoría, las mujeres durante la trayectoria laboral. &#13;
También, en el documento se presentan historias de vida de la experiencia laboral de mujeres importantes y representativas de los ámbitos político, económico, del saber, los medios de comunicación, la creatividad y de la religión en el contexto alemán. &#13;
Finalmente, los resultados de la investigación describen las circunstancias que las mujeres, normalmente, han enfrentado a lo largo de su vida para ocupar y mantenerse en espacios de poder.</dc:description>
          <dc:rights>Alle Rechte vorbehalten</dc:rights>
          <dc:subject>300 Sozialwissenschaften » 300 Sozialwissenschaften, Soziologie</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Human- und Sozialwissenschaften » Soziologie » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>spa</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>