<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>15151</id><datestamp>2021-08-19</datestamp><setSpec>DDC:5:54:540</setSpec>
          <dc:title xml:lang="en">Method development for continuous monitoring of selected VOC test gases by GC and SIFT-MS and its use for verifying a new dosing system for test gas generation</dc:title>
          <dc:creator>Kaus, Christiane</dc:creator>
          <dc:date>2021-08-19</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/chemie/diss2021/kaus</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=15151</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20210819-111052-6</dc:identifier>
          <dc:identifier>https://doi.org/10.25926/h9kc-vw33</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-14160/dc2113.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;&#13;
Im Bereich des Arbeits- und Gesundheitsschutzes sind Gefahrstoffmessungen einer der Eckpfeiler bei der&#13;
Prävention von Berufskrankheiten. Das Institut für Arbeitsschutz (IFA) entwickelt und publiziert Methoden&#13;
für die Messung von Gefahrstoffen und führt die Gefahrstoffanalysen für die Unfallversicherungsträger&#13;
auch selber durch.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Analytische Methoden verändern sich mit der Zeit aufgrund von technischem Fortschritt und sinkenden&#13;
Grenzwerten. Im Rahmen der Methodenentwicklung werden im IFA Messverfahren unter Einflussgrößen&#13;
wie Luftfeuchte und Temperatur an dynamischen Prüfgasatmosphären getestet. Diese Prüfgase müssen&#13;
hohe Anforderungen hinsichtlich Richtigkeit, Homogenität, Präzision und Stabilität erfüllen, vor allem,&#13;
wenn, wie im IFA, das generierte Prüfgas auch für Ringversuche verwendet wird.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Diese Arbeit beschäftigt sich zum einem mit der selektiven, quantitativen online-Analytik dynamischer&#13;
Prüfgase und zum anderen mit der Prüfgasherstellung von Substanzen mit hohem Dampfdruck und&#13;
niedrigen Siedepunkten.&#13;
&lt;p&gt;Um die Qualität des Prüfgases online sicherstellen zu können, wurden zwei Messsysteme zur online&#13;
Überwachung in den Prozess der Prüfgasherstellung integriert. Auf einem online-Gaschromatograph (GC)&#13;
und einem direktanzeigenden Massenspektrometer wurden verschiedene Methoden entwickelt, um&#13;
unterschiedliche Prüfgase in Hinblick auf Konzentrationsbereich und Substanzklasse selektiv analysieren&#13;
zu können.&#13;
&lt;p&gt;Auf dem online-GC wurden Methoden für die Analyse der sogenannten flüchtigen organischen&#13;
Verbindungen (VOC) entwickelt. Eine Methode bestimmt die Analyten im μg/m³ Bereich, so wie sie&#13;
üblicherweise an Innenraumarbeitsplätzen vorkommen. Die zweite Methode ist für die Analyse von&#13;
flüchtigen organischen Verbindungen im mg/m³ Bereich ausgelegt, wie sie typischerweise an&#13;
Arbeitsplätzen bei Tätigkeiten mit organischen Lösemitteln vorkommen. Die entwickelten Methoden&#13;
liefern ca. alle 7 – 15 Minuten ein Ergebnis, das alle Anforderungen hinsichtlich Wiederfindung,&#13;
Bestimmungsgrenze, Präzision und Richtigkeit erfüllt. Um die quantitative Prüfgaszusammensetzungen in&#13;
wenigen Sekunden zu messen, wird ein Selected Ion Flow Tube Mass Spectrometer (SIFT-MS) genutzt.&#13;
Auch auf dieser Technik werden Analysenmethoden für verschiedenen Substanzklassen etabliert. So lässt&#13;
sich ebenfalls die quantitative Zusammensetzung der VOC Prüfgase mittels SIFT-MS mit guter Qualität&#13;
ermitteln. Besonders geeignet ist die Technik, um das Einlaufverhalten von Prüfgasen oder kurzfristige&#13;
Veränderungen in der Prüfgaszusammensetzung zu überwachen.&#13;
&lt;p&gt;Der zweite Teil dieser Arbeit befasst sich mit der Prüfgasherstellung von Substanzen mit hohem&#13;
Dampfdruck und niedrigen Siedepunkten am Beispiel der kurzkettigen Aldehyde. Die besondere&#13;
Herausforderung dabei ist, dass die gesamte Dosierung in einer gekühlten Umgebung durchzuführen ist,&#13;
um das Ausgasen, der Aldehyde in den Leitungen zu vermeiden. Es wurde durch Kombination dreier Einzelkomponenten ein neuartiges System zur Generierung von Prüfgasen entwickelt. Das System ist&#13;
modular aus einer Mikrodruckpumpe, einer hochpräzisen Kühleinheit sowie einem modifizierten&#13;
gaschromatographischen Verdampfungssystem zusammengesetzt und ist geeignet, Aldehydprüfgase mit&#13;
der geforderten Qualität in der dynamischen Prüfgasstrecke des IFA herzustellen. Die Eignung des Systems&#13;
konnte durch paralleles Untersuchen mittels SIFT-MS und klassischer HPLC offline Analytik erfolgreich&#13;
gezeigt werden.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;&#13;
In the field of occupational health and safety, the measurement of hazardous substances is one of the&#13;
cornerstones in the prevention of occupational diseases. The Institute for Occupational Safety and Health&#13;
(IFA) develops and publishes methods for the measurement of hazardous substances and also carries out&#13;
the hazardous substance analyses for the accident insurance companies.&#13;
&lt;p&gt;Analytical methods change over time due to technical progress and decreasing limit values. Within the&#13;
framework of method development, IFA tests measurement procedures under influencing variables such as&#13;
humidity and temperature in dynamic test gas atmospheres. These test gases have to meet high requirements&#13;
regarding correctness, homogeneity, precision and stability, especially if, as at IFA, the generated test gas&#13;
is also used for proficiency tests.&#13;
&lt;p&gt;This work deals on the one hand with the selective, quantitative online analysis of dynamic test gases and&#13;
on the other hand with the test gas generation of substances with high vapor pressure and low boiling points.&#13;
&lt;p&gt;To ensure the quality of the test gas online, two measuring systems for online monitoring were integrated&#13;
into the process of test gas generation. Different methods were developed on an online gas chromatograph&#13;
(GC) and a direct-reading mass spectrometer to selectively analyze different test gases with regard to&#13;
concentration range and substance class.&#13;
&lt;p&gt;For the online-GC, methods for the analysis of the so-called volatile organic compounds (VOC) were&#13;
developed. One method determines the analytes as they usually occur at indoor workplaces in the μg/m³&#13;
range. The second method is designed for the analysis of volatile organic compounds in the mg/m³ range,&#13;
as they typically occur at workplaces where organic solvents are used. The developing methods deliver a&#13;
result approximately every 7 - 15 minutes, which fulfills all requirements regarding recovery, limit of&#13;
quantification, precision and accuracy. A Selected Ion Flow Tube Mass Spectrometer (SIFT-MS) is used&#13;
to measure the quantitative test gas compositions in real time. Analytical methods for different substance&#13;
classes are also established with this technique. Thus, the quantitative composition of the VOC test gases&#13;
can also be determined with good quality using SIFT-MS. The technique is particularly suitable for&#13;
monitoring the equilibration phase of test gases or short-term changes in the test gas composition.&#13;
&lt;p&gt;The second part of this thesis deals with the test gas production of substances with high vapor pressure and&#13;
low boiling points using the example of short-chain aldehydes. The special challenge here is that the entire&#13;
dosage has to be carried out in a cooled environment to avoid outgassing of the aldehydes in the tubing. By&#13;
combining three individual components, a novel system for generating test gases was developed. The&#13;
system is modularly composed of a micro pressure pump, a high precision cooling unit and a modified gas&#13;
chromatographic evaporation system. It is suitable to produce aldehyde test gases with the required quality&#13;
in the dynamic test gas facility of the IFA. The suitability of the system was successfully demonstrated by&#13;
parallel investigations using SIFT-MS and classical offline-HPLC analysis.</dc:description>
          <dc:rights>Alle Rechte vorbehalten</dc:rights>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 540 Chemie » 540 Chemie und zugeordnete Wissenschaften</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Chemie » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>