<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>15180</id><datestamp>2021-08-24</datestamp><setSpec>DDC:5:54:540</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Synthese von neuartigen, Siloxan-substituierten, konjugierten Polymeren</dc:title>
          <dc:creator>Kosse, Matthias</dc:creator>
          <dc:date>2021-08-24</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/chemie/diss2021/kosse</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=15180</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20210824-113404-2</dc:identifier>
          <dc:identifier>https://doi.org/10.25926/rjw7-ec80</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-14181/dc2114.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;&#13;
Im Rahmen der Arbeit wurden durch Kombination von konjugierten Polymeren und Siloxan-Seiten- bzw. Hauptkettensegmenten Polymere synthetisiert, welche die Eigenschaften beider Materialklassen miteinander vereinen.&#13;
&lt;br&gt;Im ersten Teil der Arbeit wurden unterschiedliche siloxanhaltige Polyfluorene hergestellt. Hierbei wurden sowohl Fluoren-Siloxan-Blockcopolymere als auch Fluoren-Homopolymere mit Siloxan-Seitengruppen synthetisiert. &#13;
&lt;br&gt;Für die Synthese der Copolymere wurden fünf unterschiedlich lange Siloxan-Blöcke verwendet, um einen Einfluss der Kettenlänge auf die Eigenschaften der Copolymere zu untersuchen. &#13;
&lt;br&gt;Für die Homopolymere wurden als Seitenkette ein Tri- und ein Pentasiloxan verwendet, um auch hier den Einfluss der Länge der Siloxankette auf die Eigenschaften der Homopolymere zu untersuchen. &#13;
&lt;br&gt;Hierbei wurde festgestellt, dass der Einbau der Siloxan-Gruppen sowohl einen Einfluss auf die thermischen Eigenschaften als auch auf die Löslichkeit der Homo- bzw. Copolymere hat. &#13;
&lt;br&gt;Im zweiten Teil der Arbeit wurde ein siloxanhaltiges Leiterpolymer mittels des literaturbekannten Mehrstufenprozesses hergestellt, welches strukturell an das Poly(para-phenylen)-Leiterpolymer Me-LPPP von Scherf et al. angelehnt ist.&#13;
Die gewünschte Siloxan-Funktionalität wurde hierbei über einen Diketonbaustein in das Leiterpolymer integriert. Auch hier konnte ein positiver Einfluss auf die Löslichkeit festgestellt werden.&#13;
&lt;br&gt;Im dritten Teil der Arbeit wurden mit Hilfe der GRIM-Methode siloxanhaltige Polythiophene hergestellt, welche strukturell den literaturbekannten Polythiophenen von Mori et. al. ähneln. &#13;
&lt;br&gt;Hierbei sollte durch Verlängerung der Siloxan-Seitenkette auf ein lineares Tri- bzw. Pentasiloxan untersucht werden, ob sich die in der Literatur beschriebene Löslichkeit der Polythiophene weiter verbessern lässt.&#13;
&lt;br&gt;Im vierten Kapitel der Arbeit wurden unterschiedliche Donor-Akzeptor-Copolymere synthetisiert, welche alle über Siloxan-Seitenketten verfügen. &#13;
Hierfür wurden zum einen CPDT-haltige Polymere hergestellt, bei denen die Siloxan-Gruppe über die CPDT-Einheit in das Polymer eingebaut wurde. Die Synthese wurde sowohl über die Direkt-Arylierung-Polykondensation (DAP) als auch über eine konventionelle Suzuki-Kreuzkupplung durchgeführt.&#13;
Neben den CPDT-haltigen Polymeren wurden auch DPP-haltige Copolymere hergestellt, bei denen der Siloxan-Baustein über die DPP-Einheit in das Polymer eingebaut wurde. Bei allen hergestellten Donor-Akzeptor-Copolymeren wurde eine verbesserte Löslichkeit festgestellt, während bei den optischen Eigenschaften kein nennenswerter Einfluss festzustellen war.</dc:description>
          <dc:rights>Alle Rechte vorbehalten</dc:rights>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 540 Chemie » 540 Chemie und zugeordnete Wissenschaften</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Chemie » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>