<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>15320</id><datestamp>2021-10-05</datestamp><setSpec>DDC:6:60</setSpec><setSpec>DDC:6:62:620</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Entwicklung eines Vorgehenskonzeptes zum modellbasierten agilen Anforderungsmanagement (Requirements Engineering und Requirements Management) für Organisationen – REMOt</dc:title>
          <dc:creator>Mistler, Marian</dc:creator>
          <dc:date>2021-10-05</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbd/maschinenbau/diss2021/mistler</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=15320</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20211005-103111-2</dc:identifier>
          <dc:identifier>https://doi.org/10.25926/zftc-t276</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-14323/dd2104.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Unternehmen stehen aufgrund des dynamischen Marktumfeldes im industriellen Zeitalter vor&#13;
der Herausforderung, neue oder sich ständig ändernde Anforderungen in der Organisation&#13;
umzusetzen. Dies führt zu der alltäglichen Aufgabe von Unternehmen, neue Geschäftsprozesse&#13;
in ihrer Organisation zu implementieren oder alte zu analysieren und umzustrukturieren.&#13;
&lt;p&gt;&#13;
Diese Situation beinhaltet drei signifikante Problemfelder, die innerhalb dieser Arbeit herausgestellt&#13;
werden. Das erste Problemfeld besteht in der Handhabung der immer weiter zunehmenden&#13;
Anforderungsvielfalt durch diverse Stakeholder an Organisationen in der Produktion.&#13;
Darunter fällt beispielsweise das stetige Erlassen und Modifizieren von neuen oder alten&#13;
Normen und Gesetzen. Weiterhin wird mit dem zweiten Problemfeld, das Beherrschen der&#13;
Organisationskomplexität aufgezeigt. Das bedeutet u.a., bei Änderungen in der Organisation&#13;
zu erkennen, welchen Einfluss diese über die gesamte Wertschöpfungskette auf Bestandteile&#13;
der Organisation haben. Das dritte Problemfeld stellt die Fähigkeit von Organisationen&#13;
zur Agilität dar, da diese eine flexible Aufnahme und Anpassung an neue oder sich ändernde&#13;
Anforderungen gewährleisten soll.&#13;
&lt;p&gt;&#13;
Diese Problemfelder führen in ihrer Gesamtheit zur Hauptzielstellung, ein Vorgehenskonzept&#13;
zum modellbasierten agilen Anforderungsmanagement (Requirements Engineering&#13;
und Requirements Management) für Organisationen (REMOt) neu zu entwickeln. Zur&#13;
Erreichung der Hauptzielstellung sind Forschungsfragen aus den Problemfeldern abgeleitet&#13;
und Teilzielstellungen (TZ) definiert. Unter Nutzung der Teilzielstellungen und auf Basis einer&#13;
umfangreichen Recherche von nationalen und internationalen Veröffentlichungen sowie geförderten&#13;
Forschungsvorhaben kann die wissenschaftliche Lücke aufgezeigt werden.&#13;
&lt;p&gt;&#13;
Das neu entwickelte REMOt Vorgehenskonzept beruht auf dem Systems Engineering Ansatz&#13;
und kann drei formulierte Teilzielstellungen miteinander vereinen. Dazu wird zuerst ein grobes&#13;
REMOt Vorgehenskonzept durch den Generic Systems Engineering Ansatz hergeleitet. Es&#13;
ermöglicht ein modular aufgebautes Vorgehen, um die Anforderungsvielfalt durch das Anforderungsmanagement&#13;
systematisch zu reduzieren. Außerdem zieht es ein Metamodell in&#13;
den Phasen des Vorgehenskonzeptes heran, um die Komplexität von soziotechnischen Systemen&#13;
modellbasiert zu minimieren. Darüber hinaus können Methoden sowie Werkzeuge&#13;
über Module des Vorgehenskonzeptes integriert werden, um punktuell eine flexible Aufnahme&#13;
von Anforderungen über den Problemlösungsprozess zu ermöglichen (TZ1). Im Zuge dessen&#13;
wird der e-DeCoDe Ansatz als Metamodell für Organisationen ausgewählt und hinsichtlich&#13;
der Betrachtung von Organisationskomplexität und Agilität modifiziert. Somit entsteht das&#13;
REMOt Organisationsmodell, das durch eine modulare Architektur Agilität für organisationale&#13;
Strukturen gewährleistet (TZ2). Ergänzend wird der REMOt Baukasten entwickelt, der&#13;
agile Methoden und Werkzeuge für jede Phase des REMOt Vorgehenskonzeptes beinhaltet.&#13;
Das bedeutet, dass der REMOt Baukasten im Zusammenspiel mit dem REMOt Organisationsmodell&#13;
die notwendige Flexibilität besitzt, Anforderungen, Problemstellungen und Informationen&#13;
mit einzubeziehen. Dies dient je nach Phase zur Systemdefinition, Erhebung, Gewichtung&#13;
oder Validierung, um die Organisationentwicklung zu analysieren und zielgerichtet anzupassen&#13;
(TZ3).&#13;
&lt;p&gt;&#13;
Das innovative REMOt Vorgehenskonzept wird in dieser Arbeit an zwei industriellen Unternehmen&#13;
erprobt und validiert. Somit kann aufgezeigt werden, wie das REMOt Vorgehenskonzept&#13;
Unternehmen hilft, systematisch die Anforderungsvielfalt und Organisationskomplexität&#13;
durch die Erhebung und Modellierung realitätsnaher Geschäftsprozesse zu reduzieren. Weiterhin&#13;
wird mit der Anwendung demonstriert, wie die Modularität des REMOt Vorgehenskonzeptes&#13;
Agilität ermöglicht.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;Due to the dynamic market environment, companies are faced with the challenge of implementing&#13;
new or constantly changing requirements in the organization. It leads to the situation&#13;
that the analysis, restructuring, or even implementation of new business processes within&#13;
the organization becomes an everyday task of the company.&#13;
&lt;p&gt;&#13;
However, this situation leads to three significant problem areas that were identified in this&#13;
dissertation. The first problem area contains the handling of the ever-increasing variety of&#13;
requirements by various stakeholders of organizations in the production, such as the continuous&#13;
enactment and modification of new or old standards and laws. The second problem area&#13;
is the mastering of organizational complexity. Among other things, this means to understand&#13;
the impact of organizational changes on the individual elements of the organization across the&#13;
entire value chain. The third problem area emphasizes the ability of organizations to be agile,&#13;
by ensuring their adaption flexibility to new or changing requirements.&#13;
&lt;p&gt;&#13;
These problem areas lead in their entirety to the main objective of developing a new concept&#13;
for model-based agile Requirements Engineering and Requirements Management for&#13;
Organizations (REMOt). In order to achieve the main objective, research questions are derived&#13;
from the problem areas and partial objectives are defined. By using the partial objectives,&#13;
the scientific gap can be pointed out, based on an extensive research of national and&#13;
international publications and also promoted research projects.&#13;
&lt;p&gt;&#13;
The newly developed REMOt concept is based on the Systems Engineering approach and&#13;
combines three defined partial objectives. Therefore, a basic REMOt concept can be derived&#13;
from the Generic Systems Engineering approach. It enables a modularly structured procedure&#13;
so that the variety of requirements can be systematically reduced by the Requirements&#13;
Engineering and Requirements Management. Furthermore, it creates an interrelation with a&#13;
meta-model for certain phases in order to minimize the complexity of socio-technical systems&#13;
on a model-based foundation. Besides, methods and tools can be integrated through modules&#13;
and enable a flexible inclusion of requirements via the problem-solving process (partial&#13;
objective 1). In this context, the e-DeCoDe approach is selected as a meta-model for organizations&#13;
and can be modified considering organizational complexity and agility. Thus, the&#13;
REMOt organization model is created, which ensures agility for organizational structures&#13;
through a modular architecture (partial objective 2). In addition, the REMOt toolbox is developed&#13;
which contains agile methods and tools for each phase of the REMOt concept. This&#13;
means that, depending on the phase, the REMOt toolbox, in combination with the REMOt&#13;
organization model, provides the necessary flexibility to systematically collect, analyze and&#13;
adapt requirements, problems, and information for the system definition, elicitation, weighting,&#13;
or validation within the organizational development (partial objective 3).&#13;
&lt;p&gt;&#13;
The innovative REMOt concept is being tested and validated at two industrial companies.&#13;
Thus, it can be shown how the REMOt concept helps companies to systematically reduce the&#13;
variety of requirements and organizational complexity by the elicitation and modeling of realistic&#13;
business processes. Furthermore, the use-cases demonstrate how agility is enabled by the&#13;
modularity of the problem-solving process through the REMOt concept and the REMOt organization&#13;
model in interaction with the REMOt toolbox.</dc:description>
          <dc:rights>Alle Rechte vorbehalten</dc:rights>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 600 Technik</dc:subject>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 620 Ingenieurwissenschaften » 620 Ingenieurwissenschaften und zugeordnete Tätigkeiten</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Maschinenbau und Sicherheitstechnik » Maschinenbau » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>