<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>1738</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:54:540</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Cannabis sativa L.: Aufreinigung eines Phytat-abbauenden Enzyms und Untersuchungen zum Metabolismus von Inositolpolyphosphaten</dc:title>
          <dc:creator>Malolepszy, Tim</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/chemie/diss2010/malolepszy</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=1738</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20101217-100223-3</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1897/dc1020.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Inositolphosphate sind wichtige Komponenten der pflanzlichen Signaltransduktion.&#13;
Sie fungieren in der Zelle zusätzlich als Antioxidanz und Speichersubstanz. Das&#13;
mengenmäßig häufigste Inositolphosphat stellt Inositolhexakisphosphat (InsP&lt;sub&gt;6&lt;/sub&gt;) dar.&#13;
Im Samen ist es das häufigste Inositolphosphat und dient als Phosphat- und&#13;
Mineralienspeicher. Bei der Untersuchung verschiedener Suspensionskulturen zeigte&#13;
sich durchweg ein Grundniveau an freiem InsP&lt;sub&gt;6&lt;/sub&gt; in den Zellen. InsP&lt;sub&gt;5&lt;/sub&gt; war entweder&#13;
nicht oder nur in sehr geringen Mengen nachweisbar. Lediglich in Zellen von&#13;
&lt;i&gt;Cannabis sativa&lt;/i&gt; lag der Gehalt an InsP&lt;/sub&gt;5 deutlich höher als die nachgewiesene&#13;
Menge an InsP&lt;sub&gt;6&lt;/sub&gt;. Diese Beobachtung konnte an Jungpflanzen von &lt;i&gt;Cannabis sativa&lt;/i&gt;,&#13;
&lt;i&gt;Humulus lupulus&lt;/i&gt; und &lt;i&gt;H. japonicus&lt;/i&gt; bestätigt werden. Auch hier fand sich ein deutlich&#13;
erhöhter Gehalt an InsP&lt;sub&gt;5&lt;/sub&gt;, wobei jeweils nur ein Isomer nachgewiesen werden konnte.&#13;
Die unabhängige Identifizierung der Isomere ergab, dass es sich in allen drei Fällen&#13;
um D-Ins(2,3,4,5,6)P&lt;sub&gt;5&lt;/sub&gt; handelte. Nach den gängigen Ansichten in der Literatur&#13;
handelt es sich bei diesem Isomer wohl um ein Abbauprodukt von InsP&lt;sub&gt;6&lt;/sub&gt; in den&#13;
Cannabaceae. Möglicherweise fungiert es als metabolische Drehscheibe, um&#13;
benötigte Isomere schnell bereitstellen zu können. In Vertretern der Cannabaceae&#13;
zeigte sich eine vom Apikalmeristem ausgehende Abnahme des Gesamtgehalts an&#13;
Inositolpolyphosphaten. Darüber hinaus konnte zwischen Ins(2,3,4,5,6)P&lt;sub&gt;5&lt;/sub&gt; und InsP&lt;sub&gt;6&lt;/sub&gt;&#13;
ein charakteristischen Verhältnis in Abhängigkeit vom Differenzierungsstand des&#13;
jeweiligen Gewebes beobachtet werden. In jungen Organen liegt der Gehalt an InsP&lt;sub&gt;6&lt;/sub&gt;&#13;
erheblich höher, während sich das Verhältnis in ausdifferenzierten Geweben zu&#13;
Gunsten von Ins(2,3,4,5,6)P&lt;sub&gt;5&lt;/sub&gt; verschiebt. InsP&lt;sub&gt;6&lt;/sub&gt; scheint also mit Wachstum und&#13;
Differenzierung der Pflanzenorgane verknüpft zu sein. Das Auftreten eines neuen&#13;
InsP&lt;sub&gt;5&lt;/sub&gt;, nämlich Ins(2,3,4,5,6)P&lt;sub&gt;5&lt;/sub&gt;, deutet auf einen bisher unbekannten Abbauweg hin.&#13;
Wichtige Enzyme des Metabolismus der Inositolphosphate sind Phytasen. Diese&#13;
spezielle Gruppe der Phosphatasen katalysieren den Abbau von InsP&lt;sub&gt;6&lt;/sub&gt; durch&#13;
sukzessive Hydrolyse der Phosphatgruppen. Aus den Keimblättern von &lt;i&gt;Cannabis&#13;
sativa&lt;/i&gt; konnte ein Enzym aufgereinigt werden, dass viele Charakteristika einer&#13;
typischen Phytase zeigt. Das monomere Protein von 45 kDa Größe zeigte ein pHOptimum&#13;
von 5,0 sowie ein Temperaturoptimum zwischen 30 und 40 °C. Die Affinität&#13;
zu InsP&lt;sub&gt;6&lt;/sub&gt; war mit einem K&lt;sub&gt;m&lt;/sub&gt;-Wert von 9,36 µM im Vergleich mit anderen bekannten&#13;
Phytasen sehr hoch. Spezifische Inhibitortests zeigen, dass es sich bei dem&#13;
isolierten Enzym um eine Histidin-Saure Phosphatase handelt.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">Inositol phosphates are important components in plant signaling. They also function&#13;
in the cell as a storage compound and as antioxidants. The most common inositol&#13;
phosphate is inositol hexakisphosphate (InsP&lt;sub&gt;6&lt;/sub&gt;). In seeds it is the predominant&#13;
inositol phosphate and serves mainly for the storage of phosphate and minerals. In&#13;
the examination of suspension-cultured cells of different species InsP&lt;sub&gt;6&lt;/sub&gt; was always, to&#13;
some extent, detectable. In contrast, InsP&lt;sub&gt;5 &lt;/sub&gt;which was not detectable or only in low&#13;
amounts. Only the cells of &lt;i&gt;Cannabis sativa&lt;/i&gt; showed a significantly higher level of&#13;
InsP&lt;sub&gt;5&lt;/sub&gt; which was many times higher than the detected amounts of InsP&lt;sub&gt;6&lt;/sub&gt;. This&#13;
observation was verified by analysis of plants from &lt;i&gt;Cannabis sativa&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;Humulus lupulus&lt;/i&gt;&#13;
and &lt;i&gt;H. japonicus&lt;/i&gt;. These plants showed a much higher level of InsP&lt;sub&gt;5&lt;/sub&gt; of which, as in&#13;
cell cultures only one isomere was detected. The independent identification of the&#13;
three isomeres showed that all of them were the D-Ins(2,3,4,5,6)P&lt;sub&gt;5&lt;/sub&gt;. According to&#13;
most common opinion in the literature this isomere is probably a degradation product&#13;
of InsP&lt;sub&gt;6&lt;/sub&gt; in the Cannabaceae. It may function as a metabolic hub and enables the cell&#13;
to build required signal compounds rapidly. In growing plants there is a reduction of&#13;
the concentration inositol polyphosphates from the apical mersitem downwards to the&#13;
roots. The concentration decrease topdown. Furthermore there was a characteristic&#13;
ratio between Ins(2,3,4,5,6)P&lt;sub&gt;5&lt;/sub&gt; und InsP&lt;sub&gt;6&lt;/sub&gt; depending on the grade of differentiation of&#13;
the tissue. In young organs the level of InsP&lt;sub&gt;6&lt;/sub&gt; was distinct higher while in fully&#13;
differentiated tissues the level of Ins(2,3,4,5,6)P&lt;sub&gt;5&lt;/sub&gt; was higher. There seems to be a&#13;
connection between the growth and differentiation and the level of InsP&lt;sub&gt;6&lt;/sub&gt; in the cells&#13;
of plants. The occurence of Ins(2,3,4,5,6)P&lt;sub&gt;5&lt;/sub&gt; indicates a previously unknown&#13;
degradation pathway of InsP&lt;sub&gt;6&lt;/sub&gt; in Cannabaceae.&lt;br&gt;&#13;
Phytases are important enzymes in the metabolism of inositol phosphates. They are&#13;
a special group of phosphatases that catalyse the degradation of InsP&lt;sub&gt;6&lt;/sub&gt; by successive&#13;
hydrolysis of the phosphate groups. From the cotyledones of &lt;i&gt;Cannabis sativa&lt;/i&gt; an&#13;
enzyme was isolated that shows many characteristica of a typical phytase. The&#13;
monomeric enzyme has a size of 45 kDa. The pH-optimum is about 5,0 and the ideal&#13;
temperature for degradation was determined between 30 and 40 °C. It showed a very&#13;
high affinity to InsP6 compared with other phytases indicated by a K&lt;sub&gt;m&lt;/sub&gt;-value of 9,36&#13;
µM. Tests with specific inhibitors suggest that the isolated enzyme belongs to the&#13;
large group of histidin acid phosphatases.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 540 Chemie » 540 Chemie und zugeordnete Wissenschaften</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Chemie</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>