<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>1759</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:1:10:100</setSpec>
          <dc:title xml:lang="en">Philosophical and Historical Dimensions of Charles S. Peirce’s Self-Corrective Thesis (SCT)</dc:title>
          <dc:creator>Bakalis, Nikolaos</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fba/philosophie/diss2010/bakalis</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=1759</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20110107-110715-2</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1919/da1001.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;Charles S. Peirce’s Self-corrective Thesis (SCT) is based on the idea that the progress in&#13;
science is due to its methods, since they allow us our knowledge to grow and to take our&#13;
mistakes out by gradual modification of our hypotheses. Particularly Peirce’s notion that&#13;
scientific method consisted in four self-corrective aspects of scientific inference (abduction,&#13;
deduction, qualitative and quantitative induction) is controversial in the history and&#13;
philosophy of science. Supporters claim that all the aspects of scientific inference, introduced&#13;
by Peirce, contribute to its self-correction, while critics claim that the justification for the selfcorrective&#13;
character of scientific method is inadequate. Some critics argue that the&#13;
justification for the self-corrective character of abduction is insufficient, while others claim&#13;
that there is no deductive justification for the self-corrective character of induction. Some&#13;
philosophers of science claim that from all four methods only quantitative induction is proved&#13;
to be self-corrective, and as a result all scientific methods could be reduced to quantitative&#13;
induction.&#13;
In this project I explore Peirce’s proposed scientific methodology and discuss it in comparison&#13;
with all these objections, so as to defend the SCT and distinguish the context of its validity. I&#13;
appeal to the historical case of Chemical Revolution, namely the replacement of the&#13;
phlogiston theory of Stahl by the Lavoisier’s oxygen theory, so as to shed new light upon this&#13;
well-known episode in the history of science. Here I examine the historical data and discuss&#13;
its interpretations by different methodological views (positivism, constructivism,&#13;
falsificationism etc.), in order to evaluate the different aspects of the SCT (e.g. criteria of&#13;
admissibility of the hypotheses, scientists’ skill, continuity of knowledge in scientific&#13;
community etc.), so as to justify it.&lt;/p&gt;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Charles S. Peirce These der Selbstkorrektur wissenschaftlicher Folgerungen basiert auf dem&#13;
Konzept, dass der Fortschritt in der Wissenschaft in ihren Methoden liegt, weil sie uns&#13;
erlauben, unser Wissen zu erweitern und unsere Fehler durch allmähliche Modifizierung&#13;
unserer Hypothesen zu verbessern. Besonders Peirce Ansicht, dass die wissenschaftliche&#13;
Methode aus vier selbstkorrektiven Aspekten wissenschaftlicher Folgerung (Abduktion,&#13;
Deduktion, qualitative und quantitative Induktion) besteht, ist in der Philosophie und Geschichte der Wissenschaft umstritten. Vertreter dieser These argumentieren, dass alle&#13;
Aspekte wissenschaftlicher Folgerung, die Peirce eingeführt hat, zur Selbstkorrektur beitragen, während Kritiker behaupten, dass die Begründungen für die Selbstkorrektur der&#13;
wissenschaftlichen Methode nicht hinreichend sind. Kritiker argumentieren, dass die Begründung des selbstkorrektiven Charakters der Abduktion mangelhaft ist, dass es keine&#13;
deduktive Rechtfertigung für den selbstkorrigierenden Charakter der Induktion gibt oder dass von allen vier Methoden nur die quantitative Induktion beweisbar zur Selbstkorrektur führt.&#13;
In diesem Projekt untersuche ich Peirce wissenschaftliche Methodologie und diskutiere sie in&#13;
Gegenüberstellung mit den Einwänden, um die These der Selbstkorrektur zu verteidigen und&#13;
den Kontext ihrer Berechtigung zu differenzieren. Ich beziehe mich auf den historischen Fall&#13;
der Revolution in der Chemie, den Ersatz von Stahls Phlogistontheorie durch Lavoisiers&#13;
Oxidationstheorie, um ein neues Licht auf diese wohlbekannte Episode in der&#13;
Wissenschaftsgeschichte zu werfen. Die Interpretation der historischen Daten durch&#13;
verschiedene methodologische Ansichten (Positivismus, Konstruktivismus,&#13;
Falsifikationismus usw.) diskutiere ich, um die unterschiedlichen Aspekte der These der&#13;
Selbstkorrektur (z.B. Zulässigkeitskriterien der Hypothesen, Geschicklichkeit der&#13;
Wissenschaftler, Kontinuität des Wissens in der wissenschaftlichen Gemeinschaft) zu&#13;
evaluieren.&lt;/p&gt;</dc:description>
          <dc:subject>100 Philosophie und Psychologie » 100 Philosophie » 100 Philosophie und Psychologie</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Geistes- und Kulturwissenschaften » Philosophie » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>