<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:15190</id><datestamp>2021-08-25</datestamp><setSpec>DDC:5:53:530</setSpec>
          <dc:title xml:lang="en">Radio Hybrid Reconstruction and Analysis of Inclined Air Showers with AERA of the Pierre Auger Observatory - Measuring the Hadronic Shower Development and Cosmic Ray Mass Composition</dc:title>
          <dc:creator>Gottowik, Marvin</dc:creator>
          <dc:date>2021-08-25</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/physik/diss2021/gottowik</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=15190</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20210825-115231-6</dc:identifier>
          <dc:identifier>https://doi.org/10.25926/21hw-wq22</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-14192/dc2115.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;&#13;
Das Pierre-Auger-Observatorium ist derzeit der weltweit größte Detektor für kosmische&#13;
Strahlung bei höchsten Energien. Mit dem Auger Engineering Radio Array (AERA)&#13;
wird die von ausgedehnten Luftschauern emittierte Radioemission detektiert, wodurch&#13;
Eigenschaften der Primärteilchen rekonstruiert werden können. Zwei neue Eigenschaften&#13;
der Radioemission von geneigten Luftschauern werden mit Monte Carlo (MC) Simulationen&#13;
analysiert. Dabei wird eine Verschiebung des Schwerpunkts der Radioemission&#13;
um bis zu 1,5 km relativ zum MC-Auftreffpunkt festgestellt, welche auf die Brechung der&#13;
Radiowellen in der Atmosphäre zurückzuführen ist. Die Form der Radiowellenfront wird&#13;
am besten durch ein sphärisches Modell beschrieben, da die Quelle der Radioemission&#13;
bis zu 150 km vom Detektor am Boden entfernt ist. Das sphärische Modell verbessert&#13;
die Richtungsrekonstruktion und reduziert den Median des Öffnungswinkels mit der MCAchse&#13;
für AERA-Simulationen von 0,54° mit dem zuvor verwendeten planaren Modell auf&#13;
0,27°. Die verbesserte Richtungsrekonstruktion wird durch eine Teilmenge der gemessenen&#13;
AERA-Daten bestätigt, der Median des Öffnungswinkels mit der Rekonstruktion des&#13;
Oberflächendetektors (SD) verbessert sich von 0,84° auf 0,61°.&#13;
&lt;br&gt;&#13;
Mit dem vollständigen Datensatz von 6 Jahren wurden mehr als 2000 geneigte Luftschauer&#13;
mit Zenitwinkeln zwischen 60° und 80° rekonstruiert. Der Fußabdruck der&#13;
Radioemission nimmt mit dem Zenithwinkel zu, am Boden kann die Radioemission&#13;
auf mehr als 100 km&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt; nachgewiesen werden. Daher kann die Radioemission mit einem&#13;
Radioarray mit einem Detektorabstand von 1,5 km, identisch mit dem Abstand der&#13;
SD-Stationen zueinander, nachgewiesen werden. Dies wird durch die Auswahl von AERA-Antennen&#13;
auf einem 1,5 km-Raster bei der Rekonstruktion demonstriert. 157 Ereignisse&#13;
wurden mit dem ausgedünnten AERA rekonstruiert und die Rekonstruktion bestätigt&#13;
die Leistungsfähigkeit der verwendeten Methoden.&#13;
&lt;br&gt;&#13;
Eine hybride Analyse der Messungen mit AERA und SD ermöglicht die Bestimmung&#13;
des Myonendefizits in Simulationen und der Masse des Primärteilchens. Die Radioemission&#13;
ist sensitiv für die Energie der elektromagnetischen Komponente des Luftschauers&#13;
und daher unabhängig vom SD-Schätzer der Myonenzahl, R&lt;sub&gt;μ&lt;/sub&gt;. Ein Vergleich von 31&#13;
qualitativ hochwertigen Ereignissen mit der MC-Vorhersage zeigt ein Defizit an Myonen&#13;
in den Simulationen. Für eine realistische chemische Zusammensetzung der kosmischen&#13;
Strahlung, die mit der durchschnittlichen logarithmischen Atommassenzahl übereinstimmt,&#13;
wie sie mit dem Fluoreszenzdetektor gemessen wurde, muss R&lt;sub&gt;μ&lt;/sub&gt; in MC um 25%&#13;
erhöht werden. Die Masse des Primärteilchens kann durch Kombination der korrigierten&#13;
Strahlungsenergie, S&lt;sub&gt;rad&lt;/sub&gt;, und R&lt;sub&gt;μ&lt;/sub&gt; bestimmt werden. Vier ausgewählte Ereignisse mit einer&#13;
Primärenergie über 10 EeV werden mehrfach mit CoREAS simuliert, wobei Protonen&#13;
und Eisenkerne als Primärteilchen verwendet werden. Die Verteilung von R&lt;sub&gt;μ&lt;/sub&gt; /	&#13;
√S&lt;sub&gt;rad&lt;/sub&gt;&#13;
unterscheidet sich für beide Primärteilchen und der gemessene Luftschauer wird jeweils&#13;
zwischen den Vorhersagen für Protonen und Eisen rekonstruiert.&#13;
&lt;br&gt;&#13;
Diese Ergebnisse ebnen den Weg für den AugerPrime-Radiodetektor, bei dem jede&#13;
SD-Station mit einer zusätzlichen Radioantenne ausgestattet wird. Dadurch wird die&#13;
instrumentierte Fläche von 17 km&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt; auf 3000 km&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt; vergrößert, was eine genaue Bestimmung&#13;
des Myonendefizits und der Massenzusammensetzung der kosmischen Strahlung bei den&#13;
höchsten Energien mit großer Statistik ermöglichen wird.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;&#13;
&lt;p&gt;&#13;
The Pierre Auger Observatory is currently the world’s largest detector for cosmic&#13;
rays at the highest energies. With the Auger Engineering Radio Array (AERA) the&#13;
emitted radio signal of extensive air showers is detected, which allows reconstructing&#13;
properties of the primary cosmic rays. Two new features of the radio emission of inclined&#13;
air showers are analyzed with Monte Carlo (MC) simulations. First, a displacement up&#13;
to 1.5 km of the radio core with respect to the MC impact point due to refraction of&#13;
the radio waves in the atmosphere is found. Second, the shape of the radio wavefront&#13;
is found to be described best by a spherical model as the source of the radio emission&#13;
is up to 150 km away from the detector on ground. The spherical model improves the&#13;
directional reconstruction and reduces the median opening angle with the MC axis for&#13;
AERA simulations from 0.54° with the previously used planar model to 0.27°. The&#13;
improved directional reconstruction is confirmed by a subset of measured AERA data&#13;
where the median opening angle with the Surface Detector (SD) reconstruction is reduced&#13;
from 0.84° to 0.61°.&#13;
&lt;br&gt;&#13;
With the full data sample of 6 years more than 2000 inclined air showers with zenith&#13;
angles between 60° and 80° have been reconstructed. It is shown that the size of the&#13;
radio footprint in the shower plane increases with the zenith angle. The footprint on&#13;
ground can exceed more than 100 km&lt;sup2&lt;/sup&gt; and therefore allows detecting the radio emission&#13;
with a sparse radio array with a detector spacing of 1.5 km, similar to the spacing of&#13;
the SD. This is demonstrated by selecting AERA antennas on an approximate 1.5 km&#13;
grid in the reconstruction. 157 events are reconstructed with sparse AERA and the&#13;
reconstruction confirms the capability of the used methods.&#13;
&lt;br&gt;&#13;
A hybrid analysis of the measurements with AERA and the SD allows determining the&#13;
muon deficit in simulations and the mass of the primary particle. The radio emission is&#13;
sensitive to the energy of the electromagnetic component and is therefore independent of&#13;
the muon number estimator, R&lt;sub&gt;μ&lt;/sub&gt;. A comparison of 31 high-quality events to MC prediction&#13;
reveals a deficit of muons in simulations. For a realistic mixed composition that matches&#13;
the average logarithmic atomic mass number as measured with the Fluorescence Detector&#13;
the R&lt;sub&gt;μ&lt;/sub&gt; in MC has to be increased by 25%. The mass of the cosmic ray can be estimated&#13;
by combining the corrected radiation energy, S&lt;sub&gt;rad&lt;/sub&gt;, and R&lt;sub&gt;μ&lt;/sub&gt;. Four selected events above&#13;
10 EeV primary energy are simulated several times with CoREAS using protons and iron&#13;
as primary particles. The distribution of R&lt;sub&gt;μ&lt;/sub&gt; / √S&lt;sub&gt;rad&lt;/sub&gt; shows a separation of both primaries&#13;
and the data events are reconstructed in between the prediction for protons and iron.&#13;
These results pave the way for the AugerPrime Radio Detector, where every SD station&#13;
will be equipped with an additional radio antenna. This increases the instrumented area&#13;
from 17 km&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt; to 3000 km&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt; which will allow for a precise determination of the muon deficit&#13;
and the mass composition of cosmic rays at the highest energies with great statistics.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 530 Physik » 530 Physik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Physik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>