<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>2243</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:53:530</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Entwicklung und Erprobung des Hygrometer for Atmospheric Investigations</dc:title>
          <dc:creator>Klostermann, Tim</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/physik/diss2011/klostermann</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=2243</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20110822-114916-3</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-2409/dc1109.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Das Ziel dieser Arbeit ist die Entwicklung und Erprobung eines hochpräzisen in-situ Hygrometers für das Forschungsflugzeug HALO. Es basiert auf der Absorptionsspektroskopie mit durchstimmbaren Diodenlasern. Um Messungen in der Troposphäre und Stratosphäre zwischen 2 und 10000 &lt;i&gt;ppmv&lt;/i&gt; durchführen zu können, werden zwei fasergekoppelte IR-Diodenlaser verwendet:&#13;
Ein Laser im 1,4μm-Absorptionsband wird zur Messung von hohen Mischungsverhältnissen&#13;
bis 10000 &lt;i&gt;ppmv&lt;/i&gt; verwendet und einer im 2,6μm-Grundschwingungsband des Wassermoleküls zur&#13;
Messung von niedrigen Mischungsverhältnissen von 2 bis 400 &lt;i&gt;ppmv&lt;/i&gt;.&lt;br&gt;&#13;
Zur berührungsfreien Messung der Wasserdampfkonzentration wurde eine offene Messzelle mit&#13;
zwei Absorptionspfaden entwickelt. Diese wurde abweichend von der üblichen Anordnung einer&#13;
Multipfadzelle nach Herriott als White-Zelle realisiert, um eine direkte Faserkopplung zu&#13;
ermöglichen. Durch eine computergestützte Optimierung der Absorptionswege konnten die entstehenden&#13;
Störungen soweit reduziert werden, dass die Nachweisgrenze durch die verwendeten&#13;
Laser auf 266 &lt;i&gt;ppmv&lt;/i&gt; begrenzt ist. Da Temperatur- und Druckmessungen in einer solchen Messzelle&#13;
aufwendig sind, werden für die Auswertung der spektroskopischen Daten die Avionikdaten des&#13;
Flugzeugs verwendet. Fluiddynamische Simulationen ergaben, dass die in der Messzelle entstehenden&#13;
Strömungsfeldverzerrungen soweit unterdrückt wurden, dass ein maximaler Messfehler&#13;
von 7,7% entstehen kann. Weiterhin konnte gezeigt werden, dass sich die Messzelle auch bei&#13;
extremen Flugsituationen nicht dejustiert. Die Strahlung beider Laser wird per Single-Mode&#13;
Glasfaser zur Absorptionszelle übertragen. Hierzu musste ein luftdichtes Gehäuse für den freistrahlenden&#13;
2,6μm Laser entwickelt werden, das unter anderem eine störungsarme Faserkopplung&#13;
beinhaltet. Mit den für diesen Laser verwendeten fluorhaltigen Glasfasern wurden bis zum&#13;
Beginn dieser Arbeit noch keine Erfahrungen in der IR-Spektroskopie gesammelt. Daher wurden&#13;
diese Fasern genau charakterisiert. Hierbei wurde eine temperaturabhängige Dämpfung festgestellt.&#13;
Diese erzeugt eine zusätzliche Dämpfung von bis zu -1,2 &lt;i&gt;dB&lt;/i&gt; bei einer Temperatur von&#13;
-80°&lt;i&gt;C&lt;/i&gt;. &lt;br&gt;&#13;
Vergleichsmessungen des 1,4μm Spektrometer mit Referenzgeräten ergaben eine Abweichung von weniger als 2,5% in den Absolutwerten. Für das 2,6μm Spektrometer sind die Abweichungen bei großen Feuchten über 80 &lt;i&gt;ppmv&lt;/i&gt; noch größer, wobei die Störquellen identifiziert werden konnten. Mit der erreichten Nachweisgrenze und dem noch vorhandenen Potential werden mit diesem Gerät hochpräzise Feuchtemessungen auf den HALO Missionen möglich sein.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;The purpose of this thesis is the development and proving of a high precision in-situ hygrometer&#13;
for the research airplane HALO which uses the Tunable Diode Laser Absorption Spectroscopy.&#13;
To provide tropospheric and stratospheric measurements between 2 &lt;i&gt;&lt;i&gt;ppmv&lt;/i&gt;&lt;/i&gt; and 10000 &lt;i&gt;ppmv&lt;/i&gt; two&#13;
different lasers are implemented: One for high mixing ratios up to 10000 &lt;i&gt;ppmv&lt;/i&gt; in the 1,4μm&#13;
absorption band of the wate molecule and one for low mixingratios between 2 &lt;i&gt;ppmv&lt;/i&gt; and 400 &lt;i&gt;ppmv&lt;/i&gt;&#13;
in the 2,6μm ground vibrational band.&lt;br&gt;&#13;
For noncontact measurements of gas phase water an open path cell with two absorption paths has&#13;
been developed. In contrast to the common Herriott setup of such a cell with multiple absorption&#13;
paths this cell has been designed as a White cell to include a direct fiber coupling. By using a&#13;
computational based optimization for the optical absorption paths the disruptive interfering&#13;
effects could be reduced below a level of 266 &lt;i&gt;ppmv&lt;/i&gt; which is given by the used lasers. Due to the&#13;
technical difficulties by measuring temperature and pressure inside an open path cell the avionk&#13;
data of the airplane will be used for the spectroscopical analysis. Fluid dynamical simulations&#13;
revealed that the airflow disturbance could be reduced to an extend, that the originated errors&#13;
would be equal or less than 7,7%. Furthermore a simulation could show that the cell would not&#13;
be dealigned during extreme flight situations. The laser radiation of both lasers is transmitted&#13;
by single mode fibers to the open path cell. To realize that a special airproof optical box was&#13;
developed for the 2,6μm-Laser. This box contains the fiber coupling of the free laser beam and&#13;
other spectroscopic compounents. Because there where no experiences by using the needed fluor&#13;
based fibres for a spectrometer a characterization was done. In this connection a temperature&#13;
dependent damping was ascertained. This causes an additional damping of up to -1,2 &lt;i&gt;dB&lt;/i&gt; at low&#13;
temperatures of -80°&lt;i&gt;C&lt;/i&gt;.&lt;br&gt;&#13;
Comparison measurements of the 1,4μm spectrometer with reference instruments showed a&#13;
deviation of less than 2,5% in the absolute values. For the 2,6μm spectrometer the deviation&#13;
was bigger for humidities greater than 80 &lt;i&gt;ppmv&lt;/i&gt;, but the sources of interference was located. With&#13;
the reached detection limit and the actual not utilised potential this instrument will provide high&#13;
precision humidity measurements during the HALO campaigns.</dc:description>
          <dc:source xml:lang="de">Bei der Verwendung älterer Versionen des Adobe Readers kann es zu Darstellungsproblemen kommen.</dc:source>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 530 Physik » 530 Physik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Physik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>