<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:3423</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:62:620</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Zur Bemessung von Hohlprofilverbundstützen im Brandfall</dc:title>
          <dc:creator>Bergmann, Marco</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbd/bauingenieurwesen/diss2013/bergmann</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=3423</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20130408-144137-6</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-3541/dd1301.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Die Bemessung von Verbundstützen aus Stahl und Beton im Brandfall ist in DIN EN 1994-1-2&#13;
geregelt. Die Norm beschreibt hierzu drei verschiedene Arten von Bemessungsverfahren: Tabellarische,&#13;
vereinfachte und allgemeine Bemessungsverfahren. Für kammerbetonierte I-Profile ist ein&#13;
vereinfachtes Bemessungsverfahren in der Norm enthalten, das für die Handrechnung geeignet ist.&#13;
Im Folgenden werden neue Verfahren für die vereinfachte Bemessung von ausbetonierten kreisrunden&#13;
Hohlprofilen mit und ohne I-förmige Einstellprofile hergeleitet, die ebenfalls als Handrechnung&#13;
durchgeführt werden können. Die entwickelten Verfahren orientieren sich in ihrer Methodik&#13;
eng an den Berechnungsverfahren für Verbundstützen nach DIN EN 1994-1-1. Die aus der Temperaturbelastung&#13;
resultierenden verschiedenen Streckgrenzen und thermischen Eigenspannungen&#13;
werden durch eine von der Beflammungsdauer abhängige Einordnung des Querschnitts in das&#13;
bekannte Knickspannungslinienspektrum berücksichtigt. Zur Herleitung der Verfahren werden in&#13;
umfangreichen Parameteruntersuchungen jeweils zuerst die Temperaturfelder verschiedener Querschnitte&#13;
auf der Grundlage von DIN EN 1994-1-2 bestimmt und vereinfachte Berechnungsmethoden&#13;
für die Temperaturfeldberechnung abgeleitet. Für die oben beschriebene Einordnung werden&#13;
für diese Querschnitte die Traglastkurven für verschiedene Branddauern unter Berücksichtigung&#13;
der Eigenspannungen in den stählernen Querschnittsteilen gemäß DIN EN 1993-1-1 ermittelt.&#13;
Hieraus wird eine über die Stützenlänge konstante, effektive Ersatzsteifigkeit zur Ermittlung der&#13;
bezogenen Schlankheit abgeleitet, womit der Nachweis gemäß DIN EN 1994-1-2 geführt werden&#13;
kann.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;b&gt;Structural fire design of circular hollow composite columns&lt;/b&gt;&#13;
&lt;p&gt;The rules for the structural fire design of composite columns are compiled in DIN EN 1994-1-2,&#13;
where three design methods are given: Table-based, simplified and general design methods. For&#13;
partially encased I-sections a simplified method is given, which can be carried out by hand calculation.&#13;
In the following a simplified method for the structural fire design of circular hollow composite&#13;
columns combined with and without I-sections is described. The developed design method closely&#13;
follows the design method for composite columns according to DIN EN 1994-1-1. With respect to&#13;
different yield strengths across the cross section due to the temperature field and the stresses caused&#13;
by thermal strains the cross section is classified to specific buckling curves on the base of the wellknown&#13;
buckling curve spectrum of DIN EN 1994-1-1. For the development of the design method&#13;
temperature fields of various cross sections are determined according to DIN EN 1994-1-2, from&#13;
which simplified calculation methods for temperature fields are derived. For the classification&#13;
mentioned above for each cross section the load bearing curve is determined with respect to the&#13;
residual stresses according to DIN EN 1993-1-1. From that an effective bending stiffness for the&#13;
determination of the related slenderness is derived, with which the calculations according to DIN&#13;
EN 1994-1-2 can be carried out.</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 620 Ingenieurwissenschaften » 620 Ingenieurwissenschaften und zugeordnete Tätigkeiten</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Architektur und Bauingenieurwesen » Bauingenieurwesen » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>