<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>2324</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:62:620</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Ein Beitrag zur Bemessung von Stahlbetonstützen im Brandfall</dc:title>
          <dc:creator>Gelien, Marion</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbd/bauingenieurwesen/diss2011/gelien</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=2324</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20111018-114421-9</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-2479/dd1104.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Die vorliegende Arbeit befasst sich mit der Bemessung von Stahlbetonstützen im Brandfall.&#13;
&lt;br&gt;Es werden zunächst die verschiedenen veröffentlichten Verfahren zum rechnerischen Nachweis&#13;
der Feuerwiderstandsdauer untersucht und verglichen. Die dort angesetzten Vereinfachungen&#13;
im Vergleich zur allgemeinen Berechnung mit thermischer und mechanischer Analyse&#13;
werden aufgezeigt und auf ihre Auswirkung hinsichtlich des Bemessungsergebnisses analysiert.&#13;
&lt;br&gt;Im Anschluss wird eine Modellrechnung zur Heissbemessung vorgestellt, die auf Basis&#13;
der Kragstütze entwickelt wurde und für beliebige Stützensysteme, übliche Querschnitte&#13;
und unterschiedliche Beflammung anwendbar ist.&#13;
&lt;br&gt;Abschließend folgen Untersuchungen zu alternativen Methoden, die rechnerische Brandsicherheit&#13;
zu erlangen sowie zur Frage, in welchen Fällen die Heissbemessung überhaupt maßgebend&#13;
wird.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;The present paper concentrates on fire resistance design of reinforced concrete columns. First&#13;
of all the published methods of calculating the fire resistance are analysed and compared. The&#13;
simplifications made in comparison to exact thermal and mechanical analysis are demonstrated&#13;
and analysed with reference to the effects on the result of calculation. In the following&#13;
a new model calculation is presented, which is applicable for all types of usual cross-sections,&#13;
systems of columns and various flame impingement as i.e. of three or four sides.&#13;
&lt;br&gt;Finally some studys are made at alternatives to get fire resistance and in which case fire resistance&#13;
design is decisive.</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 620 Ingenieurwissenschaften » 620 Ingenieurwissenschaften und zugeordnete Tätigkeiten</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Architektur und Bauingenieurwesen » Bauingenieurwesen » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>