<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>242</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:51:510</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Kohomologie mit Schranken und Fortsetzung holomorpher Funktionen durch lineare stetige Operatoren</dc:title>
          <dc:creator>Schmitt, Matthias M.</dc:creator>
          <dc:date>2001-11-23</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fb07/diss2001/schmitt</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=242</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20010630</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-335/d070105.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;P&gt;In dieser Arbeit lösen wir die Korandgleichung &lt;I&gt;δc &lt;/I&gt;= &lt;I&gt;d &lt;/I&gt;mit Schranken für Koketten mit Werten in einer kohärenten Untermannigfaltigkeit eines endlichen Produktes der Strukturgarbe &lt;I&gt;O&lt;/I&gt;&lt;SUP&gt;p&lt;/SUP&gt;&lt;SUB&gt;Ω&lt;/SUB&gt;, wobei Ω eine Steinsche Mannigfaltigkeit sei. Insbesondere wird die Existenz endlich vieler globaler Erzeuger nicht vorausgesetzt. Unser Ergebnis ist daher für die Idealgarbe &lt;I&gt;J&lt;SUB&gt;V&lt;/SUB&gt; &lt;/I&gt;⊂&lt;I&gt; O&lt;/I&gt;&lt;SUB&gt;C&lt;/SUB&gt;&lt;font size="-2"&gt;&lt;I&gt;N&lt;/I&gt;&lt;/font&gt; von Keimen holomorpher, auf einer abgeschlossenen analytischen Untergarbe &lt;I&gt;V &lt;/I&gt;⊂&lt;I&gt; &lt;/I&gt;C&lt;I&gt;&lt;SUP&gt;N&lt;/SUP&gt; &lt;/I&gt;verschwindender Funktionen anwendbar. Obgleich wir hauptsächlich an den Abschätzungen für die Lösungen der Gleichung &lt;I&gt;δc &lt;/I&gt;= &lt;I&gt;d &lt;/I&gt;interessiert sind, führen die eingesetzten Techniken zu einem Beweis des klassischen Theorems B von Cartan für kohärente Untergarben von &lt;I&gt;O&lt;/I&gt;&lt;SUP&gt;p&lt;/SUP&gt;&lt;SUB&gt;Ω&lt;/SUB&gt;, ohne das Mittag-Leffler Verfahren zu verwenden. Wir zeigen mit diesen Techniken einen Fortsetzungssatz für holomorphe Funktionen auf &lt;I&gt;V &lt;/I&gt;mit Kontrolle des Wachstumsverhaltens.&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P&gt;Als Folgerung konstruieren wir einen linear zahmen Fortsetzungsoperator &lt;I&gt;H&lt;/I&gt;(&lt;I&gt;V &lt;/I&gt;) → &lt;I&gt; H&lt;/I&gt;(C&lt;I&gt;&lt;SUP&gt;N&lt;/I&gt;&lt;/SUP&gt;) unter der Voraussetzung, daß &lt;I&gt;H&lt;/I&gt;(&lt;I&gt;V &lt;/I&gt;) linear zahm isomorph zu dem Potenzreihenraum unendlichen Typs Λ&lt;SUB&gt;∞&lt;/SUB&gt;(&lt;I&gt;k&lt;/I&gt;&lt;SUP&gt;1/ &lt;I&gt;n&lt;/SUP&gt; &lt;/I&gt;), &lt;I&gt;n &lt;/I&gt;= dim&lt;SUB&gt;C&lt;/SUB&gt;&lt;I&gt;V&lt;/I&gt;, ist, wobei diese Voraussetzung auch notwendig ist. Hierbei verwenden wir für die Supremumnormen die Suprema über den Schnitten von &lt;I&gt;V &lt;/I&gt;mit den Polyzylindern mit den Polyradien &lt;I&gt;e&lt;SUP&gt;m&lt;/I&gt;&lt;/SUP&gt;, &lt;I&gt;m &lt;/I&gt;∈ IN. In [2] fragt Aytuna, wie weit und welcher Art Informationen über die komplexanalytische Struktur von &lt;I&gt;V &lt;/I&gt;in der Fréchetraumstruktur von &lt;I&gt;H&lt;/I&gt;(&lt;I&gt;V &lt;/I&gt;) enthalten sind. Wir zeigen, daß &lt;I&gt;H&lt;/I&gt;(&lt;I&gt;V &lt;/I&gt;) genau dann linear zahm zu einem Potenzreihenraum unendlichen Typs ist, wenn &lt;I&gt;V&lt;/I&gt; algebraisch ist.&lt;/P&gt;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;P&gt;In this thesis we solve the coboundary equation &lt;I&gt;δc &lt;/I&gt;= &lt;I&gt;d &lt;/I&gt;with bounds for cochains with values in a coherent subsheaf of some &lt;I&gt;O&lt;SUP&gt;p&lt;/SUP&gt;&lt;SUB&gt;Ω&lt;/I&gt;&lt;/SUB&gt;, where Ω is a Stein manifold. In particular the existence of a finite set of global generators is not assumed. Our result applies therefore to the ideal sheaf &lt;I&gt;J&lt;SUB&gt;V&lt;/SUB&gt; &lt;/I&gt;⊂&lt;I&gt; O&lt;/I&gt;&lt;SUB&gt;C&lt;/SUB&gt;&lt;I&gt;&lt;FONT SIZE=1&gt;N&lt;/FONT&gt; &lt;/I&gt;of germs of holomorphic functions vanishing on a closed analytic submanifold &lt;I&gt;V&lt;/I&gt; ⊂&lt;I&gt; &lt;/I&gt;C&lt;I&gt;&lt;SUP&gt;N&lt;/I&gt;&lt;/SUP&gt;. Although we are mainly interested in the estimates for the solutions of &lt;I&gt;δc &lt;/I&gt;= &lt;I&gt;d&lt;/I&gt;, the techniques used also lead to a proof for the classical Theorem B of Cartan for coherent subsheafs of some &lt;I&gt;O&lt;SUP&gt;p&lt;/SUP&gt;&lt;SUB&gt;Ω&lt;/I&gt;&lt;/SUB&gt;, avoiding the Mittag-Leffler argument. We derive an extension theorem for holomorphic functions on &lt;I&gt;V &lt;/I&gt;to entire functions, with control on growth behaviour.&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P&gt;As a corollary we construct a linear tame extension operator &lt;I&gt;H&lt;/I&gt;(&lt;I&gt;V &lt;/I&gt;) → &lt;I&gt; H&lt;/I&gt;(C&lt;I&gt;&lt;SUP&gt;N&lt;/I&gt;&lt;/SUP&gt;) under the hypothesis that &lt;I&gt;H&lt;/I&gt;(&lt;I&gt;V &lt;/I&gt;) is linear tamely isomorphic to the infinite type power series space Λ&lt;SUB&gt;∞&lt;/SUB&gt;(&lt;I&gt;k&lt;/I&gt;&lt;SUP&gt;1/ &lt;I&gt;n&lt;/I&gt;&lt;/SUP&gt;), &lt;I&gt;n &lt;/I&gt;= dim&lt;SUB&gt;C&lt;/SUB&gt;&lt;I&gt;V&lt;/I&gt;; this condition is also necessary. Here the supnorms on &lt;I&gt;H&lt;/I&gt;(&lt;I&gt;V &lt;/I&gt;) are taken over intersections of &lt;I&gt;V &lt;/I&gt;with polycylinders of polyradii &lt;I&gt;e&lt;SUP&gt;m&lt;/I&gt;&lt;/SUP&gt;, &lt;I&gt;m &lt;/I&gt;∈ IN. In [2] Aytuna asked how much, and what kind of, information about the complex analytic structure of V is carried by the Fréchet space &lt;I&gt;H&lt;/I&gt;(&lt;I&gt;V &lt;/I&gt;). We prove that &lt;I&gt;H&lt;/I&gt;(&lt;I&gt;V &lt;/I&gt;) is linear tamely isomorphic to a power series space of infinite type if and only if &lt;I&gt;V &lt;/I&gt;is algebraic.&lt;/P&gt;</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 510 Mathematik » 510 Mathematik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Mathematik und Informatik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>