<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>2473</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:62:620</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Ein Beitrag zur Entwicklung einer Methodik zur Analyse der Verkehrsqualität in größeren Netzen bei vertretbarem Aufwand</dc:title>
          <dc:creator>Seebo, Daniel</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbd/bauingenieurwesen/diss2011/seebo</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=2473</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20111220-103840-2</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-2631/dd1106.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Problemstellung&lt;/b&gt;&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Zur Bewertung von Um- und Ausbaumaßnahmen von (Straßen-)Netzen&#13;
gibt es sowohl für bundes- und landesweite Anwendungen als auch für&#13;
regionale und lokale Anwendungen zahlreiche Verfahren.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Nur wenige der betrachteten Verfahren schließen jedoch eine Mängelanalyse&#13;
mit ein. In keinem der betrachteten Verfahren mit Ausnahme des österreichischen&#13;
Bundesverkehrswegeplans ist eine Methodik zur Findung&#13;
von Maßnahmen enthalten. Es wird jeweils davon ausgegangen, dass bereits&#13;
eine Sammlung von zu bewertenden Maßnahmen oder Projekten vorliegt.&#13;
Diese kommt i. d. R. durch die Beteiligung der untergeordneten Behörden&#13;
und Ämter sowie Vertreter der Öffentlichkeit zustande (Bottom-&#13;
Up-Prinzip).&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Das Problem bei diesem Prinzip spiegelt sich bei nahezu allen Verfahren&#13;
wider: Werden Defizite im (Straßen-)Netz nicht im Rahmen einer systematischen&#13;
Mängelanalyse erkannt und in entsprechende Projekte gefasst, so&#13;
lassen sich diese Lücken im Rahmen des jeweiligen Bewertungsverfahrens&#13;
nicht mehr füllen. Die Qualität der Ergebnisse der Bewertungsverfahren&#13;
kann hierdurch trotz ständiger Weiterentwicklung der Verfahren immer nur&#13;
so gut sein wie die vorausgegangene Maßnahmen- bzw. Projektfindung.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;Zielsetzung&lt;/b&gt;&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Zur Weiterentwicklung der Bewertungsverfahren ist daher nicht nur eine&#13;
Verbreiterung der Zielsysteme, ein verkehrsträgerübergreifender Ansatz&#13;
sowie eine höhere Transparenz erforderlich. Die Qualität von Bedarfsplänen&#13;
ist in besonderem Maße von Verfahren zur systematischen Mängelanalyse&#13;
abhängig.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;In dieser Arbeit wird daher eine Methodik und ein Verfahren zum zielgerichteten&#13;
Erkennen von Mängeln hinsichtlich der Verkehrsqualität in Straßennetzen&#13;
entwickelt. Ziel ist eine anhand objektiver Kriterien nachvollziehbare&#13;
Mängelanalyse der Verkehrsqualität in Straßennetzen bei vertretbarem&#13;
Aufwand. Es ist in Abhängigkeit von den Zielen des jeweiligen Bedarfsplans&#13;
als einer von mehreren Bausteinen der Mängelanalyse zu sehen,&#13;
die als Grundlage einer systematischen Maßnahmenfindung dient.</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 620 Ingenieurwissenschaften » 620 Ingenieurwissenschaften und zugeordnete Tätigkeiten</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Architektur und Bauingenieurwesen » Bauingenieurwesen » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>