<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>255</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:51:510</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Lokale Fortsetzbarkeit holomorpher Abbildungen im nicht-pseudokonvexen Fall</dc:title>
          <dc:creator>Hübschen,Thorsten</dc:creator>
          <dc:date>2002-06-04</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fb07/diss2002/huebschen</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=255</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20020216</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-349/d070201.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">In dieser Arbeit wird das folgende klassische Abbildungsproblem der komplexen Analysis betrachtet:&#13;
&lt;br&gt;Gegeben seien zwei beschränkte Gebiete D, D' im C^n und eine eigentliche holomorphe Abbildung f von D auf D'. Es sei z ein Randpunkt von D und sei z' ein Punkt der Häufungspunktmenge von z unter f. Unter welchen (lokalen) Bedingungen an die Ränder bD und bD' in der Nähe von z und z' läßt sich f zu einer holomorphen Abbildung in einer offenen Umgebung von z fortsetzen?&lt;br&gt;&#13;
Fokus der vorliegenden Arbeit ist dabei der Fall von nicht-pseudokonvexen Randpunkten z und z' - für den im Gegensatz zu dem pseudokonvexen Fall noch keine allgemeinen lokalen Aussagen bekannt sind.&lt;br&gt;&#13;
Es werden dazu zwei Hauptergebnisse gezeigt: &lt;br&gt;Zum einen wird eine (schwache) lokale Version des globalen holomorphen Fortsetzungstheorems für den Fall n=2 von Diederich/Pinchuk (1995) hergeleitet: Sind die Ränder bD und bD' lokal reell-analytisch und von endlichem Typ und läßt sich f homöomorph fortsetzen, dann setzt sich f sogar holomorph fort.&lt;br&gt;&#13;
Damit ist die Frage der holomorphen Fortsetzbarkeit auf die der stetigen Fortsetzbarkeit reduziert&lt;br&gt;&#13;
Das zweite Hauptergebnis greift diese Frage auf und gibt eine Aussage über die lokale (Hölder-)stetige Fortsetzbarkeit eigentlicher holomorpher Abbildung im allgemeinen Fall n&gt;=2, basierend auf dem Methoden von Lempert (1986) und von Henkin (1973).</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">In this thesis the following classical mapping problem in complex analysis is regarded:&#13;
&lt;br&gt;Given are two bounded domains D, D' in C^n and a proper holomorphic map f from D to D'. Let z be a border point of D and z' a point in the cluster set of z with respect to f. Under which (local) assumptions on the borders bD and bD' near z and z' does f extend to a holomorphic mapping on a neighbourhood of z? &lt;br&gt;The focus of this thesis is on the case of non-pseudoconvex border points z and z' - for which, contrary to the pseudoconvex case, no general local results are known.&#13;
&lt;br&gt;US'&gt;Two main results are shown:&#13;
&lt;br&gt;First a (weak) local version of the global holomorphic extension theorem for the case n=2 of Diederich/Pinchuk (1995) is presented: If the borders bD and bD' are local real analytic and of finite type and if f extends homeomorphically then f even extends holomorphically.&#13;
&lt;br&gt;Therefore the problem of holomorphic extendibility is reduced to the question of continuous extendibility.&#13;
&lt;br&gt;The second main result takes up this question and gives an statement on the (Hölder-)continuous extension of proper holomorphic mappings in the general case n&gt;=2, based on the methods of Lempert (1986) and Henkin (1973).</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 510 Mathematik » 510 Mathematik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Mathematik und Informatik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>