<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>2565</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:53:530</setSpec>
          <dc:title xml:lang="en">In search of the Box-Anomaly with the WASA facility at COSY</dc:title>
          <dc:creator>Redmer, Christoph Florian</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/physik/diss2010/redmer</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=2565</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20120215-124949-1</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-2716/dc1033.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;&#13;
Der Zerfallskanal &lt;i&gt;ƞ→π&lt;sup&gt;+&lt;/sup&gt;π&lt;sup&gt;−&lt;/sup&gt;γ&lt;/i&gt;&#13;
 des &lt;i&gt;ƞ&lt;/i&gt; Mesons ist sensitiv für Beiträge der Box-Anomalie. Bisher sind nur wenige Messungen differentieller Verteilungen dieses&#13;
Zerfallskanals veröffentlicht worden und die Messungen mit der größten statistischen&#13;
Signifikanz sind nicht effizienzkorrigiert. Der Vergleich dieser Messungen&#13;
mit theoretischen Vorhersagen weist Unstimmigkeiten zwischen verschiedenen&#13;
Messungen auf, die mit der fehlenden Effizienzkorrektur in Verbindung gebracht&#13;
werden. Mit dem WASA Detektor am Speicherring COSY wurde eine neue Messung&#13;
des Zerfallskanals &lt;i&gt;ƞ→π&lt;sup&gt;+&lt;/sup&gt;π&lt;sup&gt;−&lt;/sup&gt;γ&lt;/i&gt;&#13;
 durchgeführt. Nach Untergrundabzug steht&#13;
ein Datensatz von 13738 ± 136 Ereignissen des Zerfallskanals zur weiteren Analyse&#13;
zur Verfügung. Basierend auf diesem Datensatz wurden die differentiellen&#13;
Verteilungen der Teilchen im Endzustand untersucht. Die Winkelverteilung der&#13;
Pionen kann durch P-Wellen Wechselwirkung beschrieben werden. Im Rahmen&#13;
der Fehler sind Beiträge höherer Bahndrehimpulse, wie etwa der Ladungssymmetrie&#13;
verletzende D-Wellenbeitrag, vernachlässigbar. Die Form des Energiespektrums&#13;
der Photonen im Ruhesysten des &lt;i&gt;ƞ&lt;/i&gt; Mesons zeigt eine starke Abweichung&#13;
von der Vorhersage des einfachsten eichinvarianten Matrixelementes auf. Die Abweichung&#13;
wurde auch in den früheren Messungen beobachtet. Im Gegensatz zu&#13;
diesen Messungen wurden in der hier vorgestellten Messung auch Photonenenergien&#13;
unter 50 &lt;i&gt;MeV&lt;/i&gt; registriert. Zusätzlich deutet die Achsenaufteilung der Histogramme&#13;
auf eine um einen Faktor 2 bessere Auflösung in der Photonenenergie&#13;
hin. Die Form der Energieverteilung wird durch eine Rechnung des Vector Meson&#13;
Dominance Modelles, die als Erweiterung des einfachsten Matrixelementes&#13;
benutzt wird, gut beschrieben.&lt;/p&gt;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;&#13;
The decay mode &lt;i&gt;ƞ→π&lt;sup&gt;+&lt;/sup&gt;π&lt;sup&gt;−&lt;/sup&gt;γ&lt;/i&gt;&#13;
 allows to study the box anomaly. Experimental&#13;
data on differential distributions are scarce and of low statistic. Additionally, the&#13;
largest samples have not been corrected for efficiency. Recent theoretical interpretations&#13;
yield ambiguous results. Using the WASA facility at COSY, a new&#13;
measurement has been done. A background subtracted sample of 13738 ± 136&#13;
events of the decay &lt;i&gt;ƞ→π&lt;sup&gt;+&lt;/sup&gt;π&lt;sup&gt;−&lt;/sup&gt;γ&lt;/i&gt;&#13;
 has been obtained. Differential distributions of&#13;
the particles in the final state have been studied after being corrected for efficiency. The pion angular distribution can be described by P-wave interaction.&#13;
Evidence for contributions of higher angular momenta, such as a &lt;i&gt;C&lt;/i&gt;-violating D-wave&#13;
contribution, is not found. The investigation of the photon energy spectrum&#13;
in the &lt;i&gt;ƞ&lt;/i&gt; rest frame reveals a strong disagreement with the simplest gauge invariant&#13;
matrix element. This was also observed by previous measurements. In contrast to&#13;
previous measurements of the photon energy line shape, the obtained spectrum&#13;
also covers the region below 50 MeV photon energy and the bin width, which is&#13;
matched with the resolution of the variable, is smaller by a factor of 2. The line&#13;
shape of the distribution is found in agreement with VMD calculations which are&#13;
used as an unitarized extension of the simplest matrix element.&lt;/p&gt;</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 530 Physik » 530 Physik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Physik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>