<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>278</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:53:530</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Messung der Vorwärts-Rückwärts-Ladungsasymmetrie von b-Quarks  bei Energien nahe der Zo-Resonanz -  Untersuchung von Ereignissen mit initialem b-Quark unter Verwendung der Jetladungstechnik mit dem DELPHI Detektor</dc:title>
          <dc:creator>Schwering, Britta</dc:creator>
          <dc:date>1999-12-20</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fb08/diss1999/schwering</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=278</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-19990286</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-372/d089905.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;P&gt;Die Vorwärts-Rückwärts-Ladungsasymmetrie von b-Quarks wurde unter Verwendung des mittleren Ladungsflusses bestimmt. Dieser wurde mithilfe von 3 500 000 hadronischen Z Ereignissen, die mit dem DELPHI Detektor am LEP in den Jahren 1992 bis 1995 aufgezeichnet wurden, ermittelt.&lt;/P&gt;&#13;
&#13;
&lt;P&gt;Die Messung wurde mit einem Datensatz durchgeführt, der durch Anwendung einer Impaktparameter-Methode an b-Quark Ereignissen angereichert wurde. &lt;/P&gt;&#13;
&#13;
&lt;P&gt;Sie liefert folgende Resultate für die Vorwärts-Rückwärts-Ladungsasymmetrie von b-Quarks:&lt;/P&gt;&#13;
&#13;
&lt;P&gt; A_FB (b-Quark) (89.55 GeV) =&#13;
      0.068  +/- 0.018  (stat.) +/- 0.0013 (syst.)&lt;/P&gt;&#13;
&#13;
&lt;P&gt; A_FB (b-Quark) (91.26 GeV) =&#13;
      0.0982 +/- 0.0047 (stat.) +/- 0.0016 (syst.)&lt;/P&gt;&#13;
&#13;
&lt;P&gt; A_FB (b-Quark) (92.94 GeV) =&#13;
      0.123  +/- 0.016  (stat.) +/- 0.0027 (syst.)&lt;/P&gt;&#13;
&#13;
&lt;P&gt;Die Ladungsseparation von b-Quarks, die für diese Analyse benötigt wird, wurde direkt mithilfe des b-angereicherten Datensatzes gemessen, während die Ladungsseparationen der anderen Quarkflavour mit einem Fragmentationsmodell bestimmt wurden, das präzise an die zur Verfügung stehenden Daten angepaßt wurde.&lt;/P&gt;&#13;
&#13;
&lt;P&gt;Aus der Messung wird der Wert des effektive schwache Mischungswinkels bestimmt zu:&lt;/P&gt;&#13;
&#13;
&lt;P&gt; sin&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt; (theta_eff&lt;sup&gt;lep&lt;/sup&gt;) = 0.23186 +/-  0.00083 (tot.)&lt;/P&gt;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;P&gt;The forward-backward asymmetry for b quarks has been determined from the average charge flow measured in a sample of 3,500,000 hadronic Z decays collected with the DELPHI detector at LEP in 1992 - 1995. The measurement is performed in an enriched b-quark sample selected using an impact parameter tag and results in the following values for the forward-backward asymmetry for b-quarks:&lt;/P&gt;&#13;
&#13;
&lt;P&gt;A_FB (b quark) (89.55 GeV) =  0.068  +/- 0.018  (stat.) +/- 0.0013 (syst.)&lt;/P&gt;&#13;
&#13;
&lt;P&gt;A_FB (b quark) (91.26 GeV) =  0.0982 +/- 0.0047 (stat.) +/- 0.0016 (syst.)&lt;/P&gt;&#13;
&#13;
&lt;P&gt;A_FB (b quark) (92.94 GeV) =  0.123  +/- 0.016  (stat.) +/- 0.0027 (syst.)&lt;/P&gt;&#13;
&#13;
&lt;P&gt;The charge separation for b quarks required for this analysis is directly measured in the b tagged sample, while the charge separations for the other quark flavours are obtained from a fragmentation model precisely calibrated to data. The effective weak mixing angle is deduced from the measurement to be:&lt;/P&gt;&#13;
&#13;
&lt;P&gt;sin&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt; (theta_eff&lt;sup&gt;lep&lt;/sup&gt;) = 0.23186 +/- 0.00083 (tot.)&lt;/P&gt;</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 530 Physik » 530 Physik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Physik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>