<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>280</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:53:530</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Energieabhängigkeit von Ereignisformobservablen und der starken Kopplung</dc:title>
          <dc:creator>Wicke, Daniel</dc:creator>
          <dc:date>1999-07-28</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fb08/diss1999/wicke</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=280</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-19990086</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-374/d089903.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;P ALIGN="justify"&gt;Infrarot- und kollinearsichere Ereignisformobservablen sind besonders geeignet für die Bestimmung der starken Kopplung α&lt;SUB&gt;s&lt;/SUB&gt; in der e&lt;SUP&gt;+&lt;/SUP&gt;e&lt;SUP&gt;-&lt;/SUP&gt;-Annihilation. Um die Messung der starken Kopplung aus solchen Ereignisformobservablen durchzuführen sind zwei Dinge notwendig: Eine perturbative Vorhersage, welche die Abhängigkeit von α&lt;SUB&gt;s&lt;/SUB&gt; enthält, und eine Beschreibung des Hadronisierungsprozesses, um die perturbative Vorhersage mit den Daten vergleichen zu können. Als perturbative Vorhersage stehen O(α&lt;SUB&gt;s&lt;/SUB&gt;&lt;SUP&gt;2&lt;/SUP&gt;), NLLA und kombinierte Rechnungen zur Verfügung. Neben den bekannten Monte-Carlo basierten Modelen existieren auch analytische Rechnungen, sogenannte Potenzreihenkorrekturen, um die Hadronisierung zu beschreiben.&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;   Achtzehn verschiedene Ereignisformverteilungen und deren Momente wurden aus den bei sieben verschiedenen Schwerpunktsenergien um und oberhalb von M&lt;SUB&gt;Z&lt;/SUB&gt; gemessenen Daten mit den DELPHI Detektor am LEP bestimmt. Aus den zwei Ereignisformobservablen für die alle genannten Vorhersagen und Beschreibungen verfügbar sind (1 - T und M&lt;SUB&gt;h&lt;/SUB&gt;&lt;SUP&gt;2&lt;/SUP&gt; / E&lt;SUB&gt;vis&lt;/SUB&gt;&lt;SUP&gt;2&lt;/SUP&gt;) wurde die starke Kopplung α&lt;SUB&gt;s&lt;/SUB&gt; in O(α&lt;SUB&gt;s&lt;/SUB&gt;&lt;SUP&gt;2&lt;/SUP&gt;), NLLA und einen kombinierten Schema bestimmt. Hadronisierungskorrekturen werden sowohl mit Fragmentationsmodellgeneratoren, als auch mit einem analytischen Potenzreihenansatz errechnet. Bei allen sieben Energien ergeben die betrachteten Methoden konsistente Ergebnisse für die starke Kopplung.&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;   Die Energieabhängigkeit von α&lt;SUB&gt;s&lt;/SUB&gt; ist über den durch LEP abgedeckten großen Energiebereich zugänglich. Um diese Abhängigkeit zu messen, wurde die logarithmische Ableitung der inversen Kopplung nach der Energie gewählt. Für diese Größe zeigt die Vorhersage in erster Ordnung keine Energieabhängigkeit außerdem ist sie proportional zur Callan-Symanzik β-Funktion, welche die Energieabhängigkeit von α&gt;&lt;SUB&gt;s&lt;/SUB&gt; beschreibt. Das Ergebnis&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;      d α&lt;SUB&gt;s&lt;/SUB&gt;&lt;SUP&gt;-1&lt;/P&gt;&lt;/SUP&gt;&lt;P ALIGN="justify"&gt;    ---------------(89...183 GeV)=           1.44+-0.32(&lt;I&gt;stat&lt;/I&gt;)+-0.18(&lt;I&gt;syst&lt;/I&gt;),&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;      d log(E&lt;SUB&gt;cm&lt;/SUB&gt;)&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;ist in guter Übereinstimmung mit der QCD-Vorhersage in zweiter Ordnung von 1.27.&lt;/P&gt;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;P ALIGN="justify"&gt;Infrared  and  collinear  safe event shape observables are especially well suited  to  measure  the  strong  coupling α&lt;SUB&gt;s&lt;/SUB&gt; in e&lt;SUP&gt;+&lt;/SUP&gt;e&lt;SUP&gt;-&lt;/SUP&gt;-annihilation. To perform  the  measurement  of  the  strong  coupling  from  such  event shape observables   two   ingredients  are  necessary: a  perturbative  prediction containing  the dependence of the observables on α&lt;SUB&gt;s&lt;/SUB&gt; and a description of the  hadronisation  process  to  match  the  perturbative prediction with the hadronic data.  As  perturbative  prediction O(α&lt;SUB&gt;s&lt;/SUB&gt;&lt;SUP&gt;2&lt;/SUP&gt;), NLLA and combined calculations  are  available.  Beside the well known Monte-Carlo based models also  analytical  predictions, so called power corrections, exist to describe the hadronisation.&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;   Eighteen  different  event  shape  distributions  and  their  moments  are determined  using  the  data taken at seven different centre of mass energies around  and  above  M&lt;SUB&gt;Z&lt;/SUB&gt;  with  the DELPHI detector at LEP. From the two event shapes  for  which  all  different predictions and descriptions are available (1 -  T   and   M&lt;SUB&gt; h&lt;/SUB&gt;&lt;SUP&gt; 2&lt;/SUP&gt; / E&lt;SUB&gt;vis&lt;/SUB&gt;&lt;SUP&gt;2&lt;/SUP&gt;),   the   strong  coupling α&lt;SUB&gt;s&lt;/SUB&gt; is  extracted  in O(α&lt;SUB&gt;s&lt;/SUB&gt;),  NLLA  and  a  combined  scheme.  Hadronisation corrections are evaluated  with  fragmentation model generators as well as with an analytical power  ansatz. At all seven energies the investigated methods give consistent results for the strong coupling.&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;   The energy dependence (running) of α&lt;SUB&gt;s&lt;/SUB&gt; is accessible through the large energy  range  available  at  LEP. To measure this dependence the logarithmic energy  slope  of  the  inverse  strong coupling was chosen. This quantity is expected  to  be energy independent to first order and is proportional to the Callan-Symanzik β-function describing the running of α&lt;SUB&gt;s&lt;/SUB&gt;. The result&lt;/P&gt;&#13;
&#13;
&lt;P&gt;       d α&lt;SUB&gt;s&lt;/SUB&gt;&lt;SUP&gt;-1&lt;/SUP&gt;     &lt;/P&gt;&#13;
&lt;P&gt;---------------------- (89...183 GeV)=     1.44+-0.32(&lt;I&gt;stat&lt;/I&gt;)+-0.18(&lt;I&gt;syst&lt;/I&gt;)  ,&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P&gt;       d log(E&lt;SUB&gt;cm&lt;/SUB&gt;)&lt;/P&gt;&#13;
&#13;
&lt;P&gt;is in good agreement with the second order QCD expectation of 1.27.&lt;/P&gt;</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 530 Physik » 530 Physik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Physik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>