<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>282</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:53:530</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Bestimmung der W-Masse aus semileptonischen W-Zerfällen</dc:title>
          <dc:creator>Glege, Frank</dc:creator>
          <dc:date>2001-09-11</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fb08/diss2000/glege</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=282</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20010548</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-376/d080010.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;P&gt;Die W-Masse ist ein fundamentaler Parameter des Standard Models. Im Vergleich mit den indirekten Messungen elektroschwacher Resultate bei niedrigen Energien  liefert die W-Masse einen wichtigen Test des Standard Models. In Kombination mit der Top-Masse ist eine Vorhersage für dir Higgs-Boson-Masse möglich.&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P&gt;Die W-Masse wurde durch direkte Rekonstruktion aus semileptonischen W-Zerfällen bestimmt. Hierzu wurden die Daten des DELPHI Experimentes aus dem Jahre 1998 benutzt, die bei einer Energie von 189GeV aufgenommen wurden und einer integrierten Luminosität von 153.8pb&lt;SUP&gt;-1&lt;/SUP&gt; entsprechen. Die Ereignisselektion basiert auf einer iterativen Diskriminanten Analyse und die Masse wurde durch eine zweidimensionale Likelihood-Methode bestimmt.&lt;/P&gt;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;P&gt;The W mass is a fundamental parameter of the Standard Model. In comparison with the indirect measurement from precise elektroweak results at lower energies, the W mass provides an important test of the Standard Model. In combination with the top mass a prediction for the Higgs boson mass is possible.&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P&gt;From data corresponding to an integrated luminosity of 153.8pb&lt;SUP&gt;-1&lt;/SUP&gt; taken during the 189 GeV run in 1998 by the DELPHI experiment, the W mass from direct reconstruction has been determined using semileptonic W decays. The event selection is based on an iterative discriminant analysis and the mass was determined using a two dimensional likelihood method.&lt;/P&gt;</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 530 Physik » 530 Physik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Physik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>