<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>2919</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:54:540</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Imid- und Lactam-basierte "low band gap"-Materialien für organische Solarzellen</dc:title>
          <dc:creator>Schottler, Kristina Johanna</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/chemie/diss2012/schottler</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=2919</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20120710-150944-3</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-3020/dc1208.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;     Due to inherent advantages, such as low-cost solution-processing on large and flexible&#13;
areas, conjugated polymers have attracted great attention for the use in organic solar cells&#13;
(OSCs). The performance of such organic photovoltaic devices is often limited by the&#13;
(in)compatibility of the solar and the polymer absorption spectra. To achieve high efficiencies&#13;
the organic semiconductor should feature a low HOMO-LUMO energy gap of &lt; 2 eV. One of&#13;
the most exercised strategies towards such low band gap polymers is the alternate&#13;
incorporation of electron-donating (D) and electron-accepting (A) building blocks into the&#13;
polymer main chain. Lactam and imide groups are strongly electron-withdrawing substituents,&#13;
so aromatic lactames or imides can be efficiently used as acceptor building blocks.&#13;
&lt;br&gt;     In this line in &lt;i&gt;chapter 2&lt;/i&gt;, a series of alternating DA-copolymers based on phthalimide&#13;
(PhI), pyromellitdiimide (PyDI), thieno[3,4-c]pyrrole-4,6-dione (TPD), and 3,6-dithiophen-2-&#13;
yl-pyrrolo[3,4-c]pyrrole-1,4-dione (TDPPT) in combination with different donor units like&#13;
cyclopenta[2,1-&lt;i&gt;b&lt;/i&gt;:3,4-&lt;i&gt;b‘&lt;/i&gt;]dithiophene (CPDT) or cyclopenta[1,2-&lt;i&gt;d&lt;/i&gt;:4,3-&lt;i&gt;d’&lt;/i&gt;]dithiazole (CPDTz)&#13;
are presented. Their opto-electronic properties and performance in photovoltaic devices&#13;
depending on the donor building block and the solubilising side chain (alkyl substitution&#13;
pattern) attached to the nitrogen are investigated. PCEs of up to 4.7 % for bulk heterojunction&#13;
(BHJ) solar cell devices with the copolymer poly{[5-octylthieno[3,4-&lt;i&gt;c&lt;/i&gt;]pyrrole-4,6-dione-1,3-&#13;
diyl]-alt-[4,4-bis(2-ethylhexyl)-4&lt;i&gt;H&lt;/i&gt;-cyclopenta[2,1-&lt;i&gt;b&lt;/i&gt;:3,4-&lt;i&gt;b’&lt;/i&gt;]dithien-2,6-diyl]} (PTPD8CPDT)&#13;
as donor and [70]PCBM as acceptor component could be obtained.&#13;
&lt;br&gt;     &lt;i&gt;Chapter 3&lt;/i&gt; deals with alternating copolymers with CPDT as donor and two different&#13;
(di)imide/lactam acceptor building blocks. This combination of different acceptors within one&#13;
polymer leads to an improved coverage of the solar spectrum. PCEs of 0.6 % in polymerfullerene&#13;
BHJ solar cells with the statistical copolymer poly{[5-octyldodecylthieno[3,4-&#13;
&lt;i&gt;c&lt;/i&gt;]pyrrole-4,6-dione-1,3-diyl]-co-[4,4-bis(2-ethylhexyl)-4&lt;i&gt;H&lt;/i&gt;-cyclopenta[2,1-&lt;i&gt;b&lt;/i&gt;:3,4-&lt;i&gt;b‘&lt;/i&gt;]dithien-2,&#13;
6-diyl]-co-[bis-(2,2’-thienyl)-2,6-naphthalene-1,4,5,8-&lt;i&gt;N,N’&lt;/i&gt;-bis(2-oc-tyldodecyl)diimide-5,5’-&#13;
diyl]} (PTPD8/12-CPDT-TNDIT) as donor component and 0.9 % in all-polymer BHJ solar&#13;
cells with the polymer as acceptor and P3HT as donor component could be obtained.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;     Konjugierte Polymere sind aufgrund ihrer Eigenschaften, wie der günstigen&#13;
Prozessierbarkeit aus Lösung auf flexiblen Untergründen, interessante Kandidaten für den&#13;
Einsatz in organischen Solarzellen (organic solar cells, OSCs). Einen limitierenden Faktor&#13;
bildet dabei die relativ große HOMO-LUMO Bandlücke der meisten organischen Halbleiter&#13;
von &gt; 2 eV, so dass nur ein unvollständiger Teil des einfallenden Sonnenlichtes absorbiert&#13;
werden kann. Eine bewährte Strategie, um die Bandlücke zu verkleinern, ist die alternierende&#13;
Anordnung von elektronenreichen (D) und elektronenarmen (A) Bausteinen im&#13;
Polymerrückgrat. Lactam- und Imid-Gruppen sind stark elektronenziehende, funktionelle&#13;
Gruppen, so dass sich aromatische Lactame und Imide als Akzeptorbausteine eignen.&#13;
&lt;p&gt;     Dieser Strategie folgend werden in &lt;i&gt;Kapitel 2&lt;/i&gt; alternierende DA-Copolymere basierend&#13;
auf Phthalimid (PhI), Pyromellitdiimid (PyDI), Thieno[3,4-&lt;i&gt;c&lt;/i&gt;]pyrrol-4,6-dion (TPD) und 3,6-&#13;
Dithiophen-2-yl-pyrrolo[3,4-&lt;i&gt;c&lt;/i&gt;]pyrrol-1,4-dion (TDPPT) als Akzeptorbaustein und&#13;
verschiedenen Donorbausteinen wie beispielsweise Cyclopenta[2,1-&lt;i&gt;b&lt;/i&gt;:3,4-&lt;i&gt;b‘&lt;/i&gt;]dithiophen&#13;
(CPDT) oder Cyclopenta[1,2-&lt;i&gt;d&lt;/i&gt;:4,3-&lt;i&gt;d’&lt;/i&gt;]dithiazol (CPDTz) vorgestellt. Dabei werden die&#13;
optoelektronischen Eigenschaften und die Effizienzen von organischen Solarzellen in&#13;
Abhängigkeit vom Donorbaustein und von der Art der löslichkeitsvermittelnden Gruppen am&#13;
Stickstoff untersucht. Der beste Wirkungsgrad in "bulk heterojunction" (BHJ)-Solarzellen&#13;
wurde mit dem Copolymer Poly{[1,3-bis(2-thienyl)-5-octyldodecylthieno[3,4-&lt;i&gt;c&lt;/i&gt;]pyrrol-4,6-&#13;
dion-5,5-diyl]-alt-[4,4-bis(2-ethylhexyl)-&lt;i&gt;4H&lt;/i&gt;-cyclopenta[2,1-&lt;i&gt;b&lt;/i&gt;:3,4-&lt;i&gt;b‘&lt;/i&gt;]dithien-2,6-diyl]} als&#13;
Donor- und [70]PCBM als Akzeptorkomponente mit 4,7 % erreicht.&#13;
&lt;p&gt;     &lt;i&gt;Kapitel 3&lt;/i&gt; behandelt die Synthese und Charakterisierung von alternierenden Donor-&#13;
Akzeptor-Copolymeren mit CPDT als Donorbaustein und zwei verschiedenen&#13;
(Di)Imiden/Lactamen als Akzeptorbausteine. Diese Herangehensweise führt zu einer&#13;
verbesserten Abdeckung des Sonnenspektrums durch die Absorption der resultierenden&#13;
Copolymere. Mit dem alternierendem Copolymer Poly{[5-Octyldodecylthieno[3,4-&lt;i&gt;c&lt;/i&gt;]pyrrol-&#13;
4,6-dion-1,3-diyl]-co-[4,4-bis(2-ethylhexyl)-4&lt;i&gt;H&lt;/i&gt;-cyclopenta[2,1-&lt;i&gt;b&lt;/i&gt;:3,4-&lt;i&gt;b‘&lt;/i&gt;]dithien-2,6-diyl]-co-&#13;
[bis-(2,2’-thienyl)-2,6-naphthalin-1,4,5,8-&lt;i&gt;N,N’&lt;/i&gt;-bis(2-octyldodecyl)diimid-5,5’-diyl]}&#13;
(PTPD8/12-CPDT-TNDIT) wurden in Polymer-Fulleren-BHJ-Solarzellen eine Effizienz von&#13;
0,6 % und in all-Polymer-Solarzellen mit P3HT als Donor eine Effizienz von 0,9 % erzielt.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 540 Chemie » 540 Chemie und zugeordnete Wissenschaften</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Chemie » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>