<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>2931</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:53:530</setSpec>
          <dc:title xml:lang="en">Clouds and aerosol in infrared radiative transfer calculations for the analysis of satellite observations</dc:title>
          <dc:creator>Griessbach, Sabine</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/physik/diss2011/griessbach</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=2931</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20120713-120656-7</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-3031/dc1130.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;High-altitude clouds play an important role in the Earth’s atmosphere. Polar stratospheric&#13;
clouds are involved in processes leading to polar ozone destruction. The radiative&#13;
impact of cirrus clouds is one of the least understood processes affecting the&#13;
climate. Aside from this, clouds and aerosols affect the measured spectra of remote&#13;
sensing instruments such as the Michelson Interferometer for Passive Atmospheric&#13;
Sounding Envisat (MIPAS). In this thesis, the JUelich RApid Spectral SImulation&#13;
Code (JURASSIC), which is a spectrally averaging forward model, was substantially&#13;
extended by implementing a scattering module to account for scattering on aerosols&#13;
and clouds. The new code was carefully cross-checked at a high spectral resolution with&#13;
the well-established line-by-line models Reference Forward Model (RFM) and the Karlsruhe&#13;
Optimized and Precise Radiative transfer Algorithm (KOPRA). The comparison&#13;
shows that JURASSIC agrees with RFM within the MIPAS noise equivalent radiance.&#13;
At several line centres, larger differences were found up to a factor of 7 of the noise&#13;
equivalent radiance at the 792 cm&lt;sup&gt;−1&lt;/sup&gt; CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; line centre. The difference between RFM and&#13;
KOPRA was as much as a factor of 55 of the noise equivalent radiance at this line&#13;
centre. This may have implications for temperature retrievals in the troposphere. The&#13;
microphysical properties of stratospheric and tropospheric aerosol and cloud particles&#13;
required for the scattering calculations are collected. The single scattering properties&#13;
and their effect on simulated spectra are studied. Because of the large variability of&#13;
the tropospheric aerosol it is found that tropospheric aerosol extinction coefficients in&#13;
the infrared generally should not be scaled from one wavelength to another. Instead it&#13;
is suggested that the extinction coefficient for every wavelength should be calculated.&#13;
Due to the lack of information on the vertical profile of aerosol log-normal parameters,&#13;
which are of great value not only for remote sensing applications, but also for climate&#13;
modelling and cloud simulations, a new climatology is compiled from published lognormal&#13;
distributions. A first study on the detectability and discrimination of measured&#13;
volcanic ash particles of the Eyjafjallajökull eruption with MIPAS demonstrates that&#13;
MIPAS is able to detect and discriminate volcanic ash. The MIPAS measurements&#13;
are used to assess the quality of the predictions of the location of the ash cloud by&#13;
the EURopean Air pollution Dispersion model (EURAD). It was found that the model&#13;
predicts ash cloud filaments where no particles are detected in MIPAS. Further, for several&#13;
profiles the model overestimates the altitude of the ash layer by up to 3 km. The&#13;
spectra of profiles in which clouds are detected, however, resemble ice cloud spectra.&#13;
No unambiguous ash cloud spectrum could be identified in MIPAS observations.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Hochreichende Wolken spielen eine wichtige Rolle in der Erdatmosphäre. Polare Stratosphärenwolken sind nachweislich verknüpft mit den Ozonabbauprozessen, die zum&#13;
Ozonloch führen. Der Einfluss von Cirruswolken auf den Strahlungshaushalt ist einer&#13;
der am wenigsten verstandenen Klimafaktoren. Außerdem beeinflussen Wolken&#13;
die von Fernerkundungsinstrumenten wie Michelson Interferometer for Passive Atmospheric&#13;
Sounding Envisat (MIPAS) gemessenen Spektren. Um bei der Auswertung der&#13;
Spektren die Streuung von Strahlung an Aerosol- und Wolkenteilchen berücksichtigen&#13;
zu können, wurde in dieser Arbeit das spektral integrierende Vorwärtsmodell JUelich&#13;
RApid Spectral SImulation Code (JURASSIC) wesentlich erweitert, indem ein&#13;
Streumodul entwickelt wurde. Der neue Code wurde sorgfältig mit den anerkannten&#13;
monochromatisch rechnenden Modellen Reference Forward Model (RFM) und Karlsruhe&#13;
Optimized and Precise Radiative transfer Algorithm (KOPRA) verglichen. Der&#13;
Vergleich zeigt, dass JURASSIC sehr gut mit RFM übereinstimmt. Die Abweichungen&#13;
waren meist kleiner als die rauschäquivalente Strahlungsdichte. An einigen Linienzentren&#13;
gab es größere Abweichungen, die die rauschäquivalente Strahlungsdichte bis um&#13;
das Siebenfache überschritten, wie im Fall des CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; Linienzentrums bei 792 cm&lt;sup&gt;−1&lt;/sup&gt;. Allerdings&#13;
überschreiten die Unterschiede zwischen RFM und KOPRA an diesem Linienzentrum&#13;
die rauschäquivalente Strahlungsdichte um das 55fache. Diese großen Unterschiede&#13;
dürften Auswirkungen auf Temperaturretrieval in der Troposphäre haben. Die mikrophysikalischen&#13;
Eigenschaften von stratosphärischem und troposphärischem Aerosol&#13;
und Wolken, die für die Berechnung der Streuparameter benötigt werden, wurden zusammengetragen.&#13;
Die Streuparameter sowie ihre Auswirkungen in simulierten Spektren&#13;
wurden systematisch untersucht. Wegen der großen Variabilität des tropsphärischen&#13;
Aerosols können Extinktionskoeffizienten nicht mit hoher Genauigkeit von einer Wellenlänge auf eine andere skaliert werden. Vielmehr sollte die Berechnung explizit für&#13;
die gewünschte Wellenlänge durchgeführt werden. In Ermangelung von vertikal aufgelösten Klimatologien von troposphärischen Aerosolgrößenverteilungsparametern wurde&#13;
eine Datenbank von publizierten Lognormal-Verteilungen erstellt. Diese Datenbank&#13;
ist nicht nur für Fernerkundungsanwendungen von großem Wert, sondern auch für Klimamodellierungen&#13;
und Wolkensimulationen. Eine erste Studie zur Detektierbarkeit und&#13;
Identifizierbarkeit von vulkanischem Aerosol des Ausbruchs des isländischen Vulkans&#13;
Eyjafjallajökull mit MIPAS wurde durchgeführt. Es zeigte sich, dass MIPAS in der Lage&#13;
ist, die vulkanischen Aerosolpartikel zu detektieren und von Wolken zu unterscheiden.&#13;
Bei der Analyse der vermeintlich aschehaltigen gemessenen Spektren zeigte sich, dass&#13;
keine eindeutigen Aschesignaturen vorhanden waren. Vielmehr wurden Cirruswolken&#13;
beobachtet. Im Rahmen dieser Studie wurde die Qualität der Ascheausbreitungssimulationen&#13;
des EURopäischen Ausbreitungs- und Depositionsmodells (EURAD) überprüft.&#13;
Es konnte gezeigt werden, dass EURAD die Asche zum Teil an den falschen geographischen&#13;
Koordinaten und in zu großen Höhen simuliert.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 530 Physik » 530 Physik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Physik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>