<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>3024</id><datestamp>2020-10-02</datestamp><setSpec>DDC:5:54:540</setSpec><setSpec>DDC:3:37:370</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Vom Plexiglas® zum OLED-Display</dc:title>
          <dc:title xml:lang="de">Konjugierte Polymere in der curricularen Innovation</dc:title>
          <dc:creator>Banerji, Amitabh</dc:creator>
          <dc:date>2020-10-02</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/chemie/diss2012/banerji</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=3024</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20120912-143959-3</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-3135/dc1216.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Die vorliegende Arbeit beschäftigt sich mit der didaktisch-experimentellen und didaktisch-konzeptionellen Erschließung&#13;
konjugierter Polymere für die curriculare Innovation am Bei-spiel polymerer organischer Leuchtdioden (PLEDs)&#13;
sowie derer interdisziplinären Verknüp-fung mit den Fächern Physik und Informatik. Im Einzelnen sind die Ziele&#13;
 dieser Arbeit:&#13;
&lt;br&gt;&#13;
&lt;br&gt;1. Die Darlegung des aktuellen fachwissenschaftlichen Stands zur Elektrolumineszenz in OLEDs und zum&#13;
photovoltaischen Effekt in der OPV.&#13;
&lt;br&gt;2.&#13;
&lt;br&gt;a. Die Entwicklung didaktisch prägnanter und adressatengerechter Experimente zu OLEDs und die Realisierung eines&#13;
Modell-OLED-Displays.&#13;
&lt;br&gt;b. Die Untersuchung der Verwendbarkeit der Experimente im schulischen Rah-men (Unterricht, Facharbeit etc.).&#13;
&lt;br&gt;3.&#13;
&lt;br&gt;a. Die Herausarbeitung von Elementarprozessen und Struktur-Eigenschafts-Beziehungen, die für das Grundverständnis&#13;
der Elektrolumineszenz in organi-schen Polymeren von Relevanz sind (didaktische Reduktion).&#13;
&lt;br&gt;b. Die Konzeption und Entwicklung von didaktischen Modellen (Bilder, Anima-tionen etc.) und Materialien&#13;
(Multimedia-Bausteine, Arbeitsblätter, etc.) zu den oben genannten Grundprinzipien für die Unterstützung des&#13;
Lernprozesses.&#13;
&lt;br&gt;4. Die Entwicklung eines didaktischen Konzepts zur Vermittlung der Grundprinzipien im Rahmen von&#13;
Schulunterricht sowie eines Konzepts zur interdisziplinären Behandlung des Themas mit Bezug zur Physik und Informatik.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Zur Arbeit gehört eine Medienbeilage, die in der hier vorliegenden Online-Version als ISO-File im Dateibereich hinterlegt ist.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 540 Chemie » 540 Chemie und zugeordnete Wissenschaften</dc:subject>
          <dc:subject>300 Sozialwissenschaften » 370 Erziehung, Schul- und Bildungswesen » 370 Erziehung, Schul- und Bildungswesen</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Chemie » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/iso</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>