<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>323</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:53:530</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Suche nach TeV-Blazaren mit dem HEGRA-System der abbildenden Cherenkov-Teleskope</dc:title>
          <dc:creator>Bojahr, Heidrun</dc:creator>
          <dc:date>2003-07-30</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fb08/diss2002/bojahr</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=323</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20030300</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-417/d080208.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Im Rahmen dieser Arbeit wurde ein Beobachtungskatalog mit 54 nahen (z &lt; 0.2) Aktiven Galaxien (AGN) erstellt, der BL Lac-Objekte und radio-laute Flachspektrumquellen FSRQ (α =&lt; +0.5 mit &lt;i&gt;S&lt;/i&gt;&lt;sub&gt;&lt;i&gt;v&lt;/i&gt;&lt;/sub&gt; &lt;font size=3&gt;∝&lt;/font&gt;&lt;i&gt;v&lt;/i&gt;&lt;sup&gt;-Α&lt;/sup&gt;) umfasst, die von dem Standort La Palma aus unter einem&#13;
Zenitwinkel ZA &lt; 45° beobachtbar sind. 37 Objekte aus diesem Katalog wurden mit dem&#13;
HEGRA-System der abbildenden Cherenkov-Teleskope innerhalb von 3 1/2 Jahren von Juni&#13;
1997 bis Dezember 2000 mit einer Beobachtungszeit von etwa 700 Stunden neben den beiden&#13;
prominenten TeV-γ-Emittern Mkn 421 und Mkn 501 beobachtet.&lt;p&gt;&#13;
&#13;
Das Objekt 1ES 1426+428 konnte erstmals als TeV-γ-Quelle identifiziert werden. Die Beobachtungen wurden von Februar 1999 bis Juni 2000 mit einer Beobachtungszeit von 58&#13;
Stunden durchgeführt. Das Signal hat eine statistische Signifikanz von 6σ, der absolute Fluss&#13;
oberhalb von 0.69 TeV wurde zu F(E &gt; 0.69 TeV) = (5.0 ± 1.1) · 10 &lt;sup&gt;-&lt;small&gt;13&lt;/small&gt;&lt;/sup&gt;&lt;i&gt;cm&lt;/i&gt; &lt;sup&gt;-&lt;small&gt;2&lt;/small&gt;&lt;/sup&gt;&lt;i&gt;s&lt;/i&gt; &lt;sup&gt;-&lt;small&gt;1&lt;/small&gt;&lt;/sup&gt; bestimmt.&#13;
Diese Beobachtung wurde zwischenzeitlich durch die Whipple- und durch die CAT-Gruppe&#13;
bestätigt. Mit  z = 0.129 ist der 1ES 1426+428 die bestätigte TeV-γ-Quelle mit der bisher grössten Distanz.&lt;p&gt;&#13;
&#13;
Die Analyse der AGN-Daten zeigte ausserdem Evidenzen für eine TeV-γ-Emission von fünf weiteren Objekten: 1ES 2344+514 und BL Lac sowie 1ES 0323+022, 1ES 1440+122 und 1ES 2254+074. Während für den 1ES 2344+514&#13;
die Beobachtung ein 4.1σ-Niveau erreichte, lagen die positiven Signale für BL Lac, 1ES 0323+022, 1ES 1440+122 und 1ES 2254+074 im Bereich von 2-3σ. Für alle beobachteten AGN-Objekte des Katalogs wurden obere Flussgrenzen auf einem 95%-Konfidenz-Niveau bestimmt, sie liegen im Bereich von 10 &lt;sup&gt;-&lt;small&gt;12&lt;/small&gt;&lt;/sup&gt; &lt;i&gt;cm&lt;/i&gt; &lt;sup&gt;-&lt;small&gt;2&lt;/small&gt;&lt;/sup&gt; &lt;i&gt;s&lt;/i&gt; &lt;sup&gt;-&lt;small&gt;1&lt;/small&gt;&lt;/sup&gt;.&#13;
&lt;p&gt;Mit der klassischen Stacking Methode wurde das kummulative Gesamt-Signal der beiden&#13;
AGN-Klassen untersucht: der FSRQ und der BL Lac-Objekte. Während die 10 FSRQ keine&#13;
Evidenz für ein TeV-Signal dieser Objekt-Klasse zeigten, konnte für die 27 BL Lac-Objekte&#13;
ein signifikanter Excess auf einem 3.0σ-Niveau nachgewiesen werden.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Die 16 Objekte des AGN-Katalogs, die bei den Beobachtungen mit dem Röntgen-Satelliten-Experiment BATSE im 2 keV-200 keV-Energie-Bereich ein positives Signal aufwiesen, zeigten&#13;
ein positives kummulatives Signal im TeV-Bereich auf einem 3.9σ-Niveau. Dies ist ein Hinweis&#13;
auf eine Korrelation des TeV-γ- und des keV-Röntgen-Bereichs, der somit als Indikator für potentielle TeV-γ-Quellen genutzt werden kann.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Die aus dem Gesamtsignal ermittelte obere Flussgrenze für die BATSE-Objekte liegt bei&#13;
etwa 12% des Crab-Flusses, das entspricht einem absoluten Fluss oberhalb von 0.77 TeV&#13;
von F(E &gt;  0.77 TeV) &lt; 2.9 ·10 &lt;sup&gt;-&lt;small&gt;12&lt;/small&gt;&lt;/sup&gt;&lt;i&gt;cm&lt;/i&gt;  &lt;sup&gt;-&lt;small&gt;2&lt;/small&gt;&lt;/sup&gt;&lt;i&gt;s&lt;/i&gt; &lt;sup&gt;-&lt;small&gt;1&lt;/small&gt;&lt;/sup&gt;. Von den BATSE-Objekten kann somit bei&#13;
ausreichender Beobachtungszeit ein durchschnittlicher Fluss von mindestens 10% des Crab-&#13;
Flusses erwartet werden.&lt;p&gt;&#13;
&#13;
Zur Analyse der System-Cherenkov-Teleskop-Daten wurde ein an der Universität Wuppertal&#13;
neu entwickeltes Analyse-Softwarepaket WARGUS verwendet. WARGUS basiert auf&#13;
einer eigenständigen Kalibration der Rohdaten und wurde unabhängig von der innerhalb der&#13;
HEGRA-Kollaboration verwendeten HEGRA-Standard-Analyse aufgebaut. Ein Vergleich der&#13;
WARGUS und der HEGRA-Standard-Analyse anhand charakteristischer Detektorparameter&#13;
und einer Analyse eines ausgewählten Datensatzes zeigt eine Übereinstimmung im Bereich&#13;
von 10% und bestätigen eine solide Grundlage beider Analyse-Ketten.&lt;/P&gt;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">An observation-catalogue with 54 low-redshift (z &lt; 0.2) active galactic nuclei (AGN) was&#13;
built, which included BL Lac-objects and radioloud FSRQ (α =&lt; +0.5 with &lt;i&gt;S&lt;/i&gt;&lt;sub&gt;&lt;i&gt;v&lt;/i&gt;&lt;/sub&gt;&lt;font size=3&gt;∝&lt;/font&gt;&lt;i&gt;v&lt;/i&gt;&lt;sup&gt;-α&lt;/sup&gt;) observable&#13;
from La Palma within an zenithangle-range ZA &lt; 45°. 37 objects out of this catalogue&#13;
were observed with the HEGRA-System of imaging Cherenkov-Telescopes during 3 1/2 years&#13;
from June 1999 to December 2000 with a total observationtime of 700 hrs beneath the prominent&#13;
TeV-γ-emitters Mkn 421 and Mkn 501.&lt;p&gt;&#13;
&#13;
The object 1ES 1426+428 was identified as a TeV-γ-source for the first time. A total&#13;
observationtime of 58 hrs was accumulated from February 1999 to June 2000. The detections&#13;
statistical significance is 6σ, an absolut flux above 0.69 TeV of F(E &gt; 0.69 TeV) = (5.0 ± 1.1) · 10 &lt;sup&gt;-&lt;small&gt;13&lt;/small&gt;&lt;/sup&gt;&lt;i&gt;cm&lt;/i&gt; &lt;sup&gt;-&lt;small&gt;2&lt;/small&gt;&lt;/sup&gt;&lt;i&gt;s&lt;/i&gt; &lt;sup&gt;-&lt;small&gt;1&lt;/small&gt;&lt;/sup&gt; was determined. This observation has been confirmed by Whipple and&#13;
CAT. The 1ES 1426+428 with z = 0.129 is the most distant known TeV-γ-source.&lt;p&gt;&#13;
&#13;
The analysis of the AGN-data shows evidences for five additional objects: 1ES 2344+514,&#13;
BL Lac, 1ES 0323+022, 1ES 1440+122 and 1ES 2254+074 For 1ES 2344+514 the positive&#13;
signal was on a 4.1σ-level, for BL Lac, 1ES 0323+022, 1ES 1440+122 and 1ES 2254+074 the&#13;
observations were in the 2σ-3σ-level range. For all objetcs of the AGN-catalogue upper limits&#13;
on a 95% confidence level were found in the range of 10 &lt;sup&gt;-&lt;small&gt;12&lt;/small&gt;&lt;/sup&gt;&lt;i&gt;cm&lt;/i&gt; &lt;sup&gt;-&lt;small&gt;2&lt;/small&gt;&lt;/sup&gt;&lt;i&gt;s&lt;/i&gt; &lt;sup&gt;-&lt;small&gt;1&lt;/small&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;p&gt;&#13;
&#13;
With the classical stacking method a cummulative over-all signal of the two used AGN-Classes&#13;
FSRQ and BL Lac-objects was found. While the 10 FSRQ show no evidence for a&#13;
TeV-signal for this object-class, the 27 BL Lac-objects show a significant excess at a 3.0σ-level.&lt;p&gt;&#13;
&#13;
The 16 objects of the AGN-catalogue, which show positive signals in the observations&#13;
with the x-ray-satelite-experiment BATSE in the 2 keV-200 keV-energy-range, show also a&#13;
positive cummulative over-all signal in the TeV-range with a 3.9σ-level. This indicates a&#13;
correlation between the TeV-γ-ray and the x-ray-energy-range, which could therefore be used as an indicator for potential TeV-γ-ray-sources.&lt;p&gt;&#13;
&#13;
The upper limit from the cummulative over-all signal of the BATSE-objects was about&#13;
12% of the crab-flux, which is an absolute flux of F(E &gt; 0.77 TeV) &lt; 2.9 · 10&lt;sup&gt; -&lt;small&gt;12&lt;/small&gt;&lt;/sup&gt;&lt;i&gt;cm&lt;/i&gt; &lt;sup&gt;-&lt;small&gt;2&lt;/small&gt;&lt;/sup&gt;&lt;i&gt;s&lt;/i&gt; &lt;sup&gt;-&lt;small&gt;1&lt;/small&gt;&lt;/sup&gt;.&#13;
Therefore with enough observationtime the expected average flux for the BATSE-objects&#13;
would be at least 10% of the crab-flux.&lt;p&gt;&#13;
&#13;
For the analysis of the System-Cherenkov-Telescope data a new developed analysis software&#13;
package of the Universität Wuppertal called WARGUS was used. WARGUS based on&#13;
a independent calibration of rawdata and was developed independently from the HEGRA-standard-analysis, which was usually taken within the HEGRA-collaboration. Comparing&#13;
WARGUS and the HEGRA-standard-analysis on characteristical detector-parameters and&#13;
the results of an sorted data-sample-analysis showed they matched within 10%. This confirms the stable and robust basis of the two analysis-packages.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 530 Physik » 530 Physik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Physik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>