<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>3298</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:60:600</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Ein mechanisches Kommutierungsverfahren zum direkten Betrieb von permanenterregten Synchronmaschinen aus einer Gleichspannungsquelle</dc:title>
          <dc:creator>Rösmann, Tobias</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbe/elektrotechnik/diss2012/roesmann</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=3298</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20130118-102414-4</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-3415/de1203.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;In der vorliegenden Arbeit wird ein neuartiges Kommutierungsverfahren vorgestellt, durch&#13;
welches ein Synchron-Servomotor direkt aus einer Gleichspannungsquelle betrieben werden&#13;
kann.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Das Verfahren nutzt diskrete Spannungsraumzeiger zur Ansteuerung der elektrischen Maschine,&#13;
wie sie auch bei der Direkten Selbstregelung oder dem Direct Torque Control-&#13;
Verfahren zum Einsatz kommen. Dort beeinflussen Flussraumzeiger und Drehmoment den&#13;
zu stellenden Spannungsraumzeiger. Im vorgestellten Verfahren jedoch bestimmt ausschließlich&#13;
die mechanische Rotorposition den Raumzeiger der anliegenden Statorspannung. Die&#13;
außergewöhnliche Eigenschaft des Verfahrens liegt darin, dass es rein elektromechanisch&#13;
realisiert ist und weder Leistungselektronik noch Mikrokontroller zum Einsatz kommen.&#13;
Aus diesem Grund wird das Verfahren als Mechanische Selbstkommutierung, kurz MSK&#13;
bezeichnet.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;In einem ersten Schritt werden die Eigenschaften des Verfahrens unter der Annahme eines&#13;
idealen rotorgesteuerten Drehspannungssystems hergeleitet und analysiert. Daraufhin wird&#13;
eine praktische Lösung für den mechanischen Kommutator vorgestellt, durch welchen die&#13;
Ansteuerung des Synchron-Servomotors mit diskreten Spannungsraumzeigern ermöglicht&#13;
wird.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Das Gesamtsystem, bestehend aus Kommutator und Servomotor, wird im folgenden mathematisch&#13;
beschrieben und mit der Software Matlab Simulink modelliert. Hierbei wird&#13;
insbesondere die Rückwirkung der Maschine auf das Schaltverhalten des Kommutators berücksichtigt.&#13;
Abschließend werden durch einen Prüfstand die theoretischen Betrachtungen sowie das Simulationsmodell&#13;
auf ihre Gültigkeit hin geprüft.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;In einer Windkraftanlagen soll das entwickelte Verfahren in den elektrischen Antrieben des&#13;
Rotorblattverstellsystems zum Einsatz kommen. Der Pitchantrieb wird hierbei von dem mechanischen&#13;
Kommutator angesteuert und direkt aus einem elektrischen Notenergiespeicher&#13;
gespeist. Die einzelnen Blätter werden durch diese Möglichkeit auch bei Ausfall der Servoregler&#13;
in die sogenannte Fahnenstellung bewegt um die Windturbine abzubremsen. Die&#13;
Funktionssicherheit dieser Bremsfunktion wird damit deutlich erhöht.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;&#13;
Auch erschienen bei:&lt;br&gt;&#13;
Books on Demand GmbH, Norderstedt&lt;br&gt;&#13;
© 2012 Tobias Rösmann&lt;br&gt;&#13;
ISBN: 978-3-84-825093-6</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 600 Technik » 600 Technik, Technologie</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Elektrotechnik, Informationstechnik und Medientechnik » Elektrotechnik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>