<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>339</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:53:530</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Neutrinoeigenschaften und Nukleonenzerfall in einer renormierbaren SUSY SO(10) GUT mit realistischen Massenmatrizen</dc:title>
          <dc:creator>Richter, Marcus</dc:creator>
          <dc:date>2003-06-11</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fb08/diss2002/richter</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=339</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20030224</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-433/d080206.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Grand Unified Theorien (GUTs) können etliche unschöne Eigenschaften des&#13;
Standardmodells der Elementarteilchenphysik (SM) beseitigen. Sie&#13;
vereinheitlichen die SM-Wechselwirkungen und stellen Beziehungen zwischen den&#13;
Quark- und Leptonmassenmatrizen her, wodurch die Zahl willkürlicher Parameter&#13;
im fermionischen Sektor deutlich reduziert wird. Darüberhinaus liefert der&#13;
Seesaw-Mechanismus eine Erklärung für die Kleinheit der Neutrinomassen. Im&#13;
Szenario supersymmetrischer (SUSY) GUTs kann die Vereinheitlichung der&#13;
Eichkopplungen ohne die Annahme intermediärer Symmetrien erreicht werden und&#13;
das Hierarchie-Problem (d.h. die Beeinflussung der elektroschwachen Skala in&#13;
jeder Ordnung der Störungstheorie) wird auf eine sehr elegante Weise gelöst.&lt;br&gt;&#13;
&#13;
Durch die Einbettung von Quarks und Leptonen in gleiche Darstellungen der&#13;
vereinheitlichenden Eichgruppe treten in GUTs unweigerlich baryon- und&#13;
leptonzahlverletzende Prozesse auf, die zu einer Instabilität des Protons und&#13;
des gebundenen Neutrons auf extrem hohen Zeitskalen führen. Im Szenario von&#13;
SUSY SU(5) GUTs ist der Zerfall des Protons durch &lt;i&gt;d&lt;/i&gt; = 5 Operatoren aufgrund einer&#13;
zu geringen Lebensdauer klar ausgeschlossen. Ebenso befinden sich Erweiterungen&#13;
wie SUSY SO(10) Modelle an der Ausschlussgrenze. Aus diesem Grunde ist es&#13;
sinnvoll, derartige Zerfälle etwa durch eine Symmetrie zu unterdrücken und den&#13;
eichinduzierten Protonzerfall (&lt;i&gt;d&lt;/i&gt; = 6) zu untersuchen. Dieser Zugang wird auch&#13;
durch neuere Arbeiten, in denen &lt;i&gt;M&lt;sub&gt;X&lt;/sub&gt;&lt;/i&gt; etwas unterhalb der SUSY GUT-Skala liegt,&#13;
motiviert.&lt;br&gt;&#13;
&#13;
Auf dieser Grundlage wird in der vorliegenden Dissertation der fermionische&#13;
Sektor einer renormierbaren SUSY SO(10) GUT mit realistischen Massenmatrizen&#13;
konstruiert. Es zeigt sich, dass die experimentell angedeuteten großen&#13;
leptonischen Mischungen zu einer Verstärkung der eichinduzierten&#13;
Nukleonenzerfallskanäle führen, die Muonen enthalten. Dies wirkt sich besonders&#13;
auf die μ&lt;sup&gt;+&lt;/sup&gt;π&lt;sup&gt;o&lt;/sup&gt; und μ&lt;sup&gt;+&lt;/sup&gt;π&lt;sup&gt;-&lt;/sup&gt; Moden aus. Das hier entwickelte Modell ist&#13;
das Erste mit realistischen Massenmatrizen, in welchem die CP-Verletzung in den&#13;
K- und B-Zerfällen und diejenige, die benötigt wird, um die Baryon-Asymmetrie&#13;
im Universum zu erklären, von einem gemeinsamen Ursprung herrühren: einer&#13;
ausgesprochen kleinen Phase eines einzigen Vakuumerwartungswertes, der auch die&#13;
vorhergesagte CP-Verletzung im leptonischen Sektor generiert. Alle drei Arten&#13;
der CP-Verletzung werden somit auf eine gemeinsame Ursache zurückgeführt.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">Grand Unified Theories (GUTs) can cure several unpleasant features of the&#13;
Standard Model of Particle Physics (SM). They unify the SM interactions and&#13;
lead to relations between the quark and lepton mass matrices, thus reducing the&#13;
arbitrariness in the fermionic sector. Furthermore, the smallness of the&#13;
neutrino masses can be understood in the framework of the seesaw mechanism. In&#13;
the scenario of supersymmetric (SUSY) GUTs gauge coupling unification can be&#13;
achieved without the assumption of intermediate symmetries and the hierarchy&#13;
problem (i.e. that the electroweak scale is affected by radiative corrections&#13;
in all orders of perturbation theory) is solved in a highly elegant way.&lt;br&gt;&#13;
&#13;
Since quarks and leptons are connected in representations of the unifying gauge&#13;
group, GUTs include baryon and lepton number violating interactions which&#13;
mediate proton decay and lead to an instability of the bound neutron on an&#13;
extremely large timescale. Nevertheless, proton decay via &lt;i&gt;d&lt;/i&gt; = 5 operators is&#13;
experimentally excluded by now not only in the framework of SUSY SU(5) but also&#13;
its extensions like SUSY SO(10) are on the verge of being inconsistent with &lt;i&gt;d&lt;/i&gt; = 5&#13;
decays. From this it is reasonable to suppress, e.g. by a symmetry, the &lt;i&gt;d&lt;/i&gt; = 5&#13;
operators and to consider gauge boson induced &lt;i&gt;d&lt;/i&gt; = 6 decays. This is suggested in&#13;
several recent papers in the framework of models with a lighter &lt;i&gt;M&lt;sub&gt;X&lt;/sub&gt;&lt;/i&gt;. Therefore,&#13;
in this thesis the fermionic sector of such a renormalizable SUSY SO(10) with&#13;
realistic mass matrices is developed explicitly. It is found that the&#13;
experimentally indicated large leptonic mixing leads to an enhancement of the&#13;
nucleon decay channels involving &lt;font face="symbolps"&gt;m&lt;/font&gt;'s and in particular the μ&lt;sup&gt;+&lt;/sup&gt;π&lt;sup&gt;o&lt;/sup&gt;,&#13;
μ&lt;sup&gt;+&lt;/sup&gt;π&lt;sup&gt;-&lt;/sup&gt; modes.&lt;br&gt;&#13;
&#13;
This model is the first with realistic mass matrices where the CP-violation in&#13;
the K and B decays and the one needed to explain the baryon-asymmetry in the&#13;
universe arise from the same origin, a tiny phase of a single vacuum&#13;
expectation value, which also induces the predicted violation in the leptonic&#13;
sector.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 530 Physik » 530 Physik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Physik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>