<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>3422</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:53:530</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Entwicklung und Anwendung von Analysemethoden und Auswertealgorithmen zur Untersuchung von Verhältnissen stabiler Kohlenstoffisotope in atmosphärischen leichtflüchtigen organischen Verbindungen</dc:title>
          <dc:creator>Linke, Christian</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/physik/diss2013/linke</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=3422</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20130408-104054-4</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-3540/dc1304.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Die vorliegende Arbeit befasst sich mit der analytischen Untersuchung&#13;
von leichtflüchtigen organischen Verbindungen (VOCs) mittels&#13;
gekoppelter Gaschromatographie–Isotopenverhältnismassenspektrometrie&#13;
(GC–C–IRMS) und der numerischen Auswertung der gemessenen Chromatogramme.&#13;
Besonderes Augenmerk wird hierbei auf das&#13;
Verhältnis der stabilen Kohlenstoffisotope&#13;
&lt;sup&gt;13&lt;/sup&gt;C/&lt;sup&gt;12&lt;/sup&gt;C (abgekürzt δ&lt;sup&gt;13&lt;/sup&gt;C) gelegt.&#13;
Der an einem Ort gemessene δ&lt;sup&gt;13&lt;/sup&gt;C–Wert eines VOCs ermöglicht&#13;
Rückschlüsse auf die Ausbreitung atmosphärischer Spurengase und&#13;
liefert einen Einblick in atmosphärische Mischungsvorgänge und&#13;
photochemische Abbaureaktionen. &lt;br&gt;&#13;
&lt;br&gt;&#13;
Für das GC–C–IRMS/MS Instrument wurde die Entwicklung einer&#13;
Messmethode zur Analyse großvolumiger Luftproben mit VOC&#13;
Mischungsverhältnissen im Bereich weniger pptV bis ppbV&#13;
vorangetrieben. &#13;
Erstmals wurden die Auswirkungen der verschiedenen Möglichkeiten der&#13;
Probenübergabe vom thermischen Desorptionssystem auf das&#13;
Kaltaufgabesystem untersucht. &#13;
Weiterhin wird beschrieben, wie durch einen Umbau am thermischen&#13;
Desorptionssystem der sich negativ auf die Chromatographie auswirkende&#13;
Einfluss des in der Probe enthaltenden Wassers vermindert werden kann.&#13;
Ein Verfahren &#13;
für die Bestimmung der in der Probe enthaltenden VOC&#13;
Volumenmischungsverhältnisse &#13;
aus den Signalen des IRMS wurde unter Zuhilfenahme eines dynamischen&#13;
Gasmischsystems umgesetzt. &lt;br&gt;&#13;
&lt;br&gt;&#13;
Die Entwicklung der arbeitsgruppeninternen Software Peaks&#13;
hinsichtlich der automatisierten Analyse chromatographischer Daten&#13;
wurde fortgeführt.&#13;
Verbesserungen der bestehenden Algorithmen konnten in Bereichen der&#13;
Datenglättung, Einzelpeakerkennung und Normpeakerzeugung mittels&#13;
Hauptkomponentenanalyse erzielt werden.&#13;
Neu implementiert wurde die Berechnung der δ&lt;sup&gt;13&lt;/sup&gt;C Isotopenverhältnisse&#13;
aus den Chromatogrammdaten heraus.&lt;br&gt;&#13;
&lt;br&gt;&#13;
Die entwickelten und verbesserten Analysemethoden fanden bei der&#13;
Auswertung von Luftproben der dt.–span. Flugzeugkampagne VERDRILLT&#13;
(&lt;i&gt;VERtical Distribution of Radicals In the Lower Layers of the&#13;
 Troposphere&lt;/i&gt;) Anwendung.&#13;
Die zwischen dem 26.08. und 28.08.2010 in Spanien mit SilcoCan™&#13;
Behältern gewonnenen 28 Luftproben mit jeweils etwa 24 &lt;i&gt;l&lt;/i&gt;&lt;sub&gt;n&lt;/sub&gt;&#13;
Probenvolumen wurden im Labor der Atmosphärenphysik in Wuppertal&#13;
analysiert. &#13;
Aus den identifizierten 36 VOC Komponenten stachen insbesondere&#13;
sauerstoffhaltige Spezies der Aldehyde, Alkohole und Ketone hervor,&#13;
von denen &#13;
angenommen wird, sie haben ihren Ursprung in den Emissionen von&#13;
Biokraftstoffen und deren Verbrennungsprodukten.&#13;
Eine detaillierte Diskussion der δ&lt;sup&gt;13&lt;/sup&gt;C Ergebnisse und, &#13;
wenn verfügbar, der&#13;
bestimmten Mischungsverhältnisse wird für &#13;
Acetaldehyd (-44,5 ± 1,3) ‰, &#13;
Methanol (-44,2 ± 3,0) ‰,&#13;
Aceton (-29,2 ± 1,7) ‰, &#13;
Kohlenstoffdisulfid mit Häufungspunkten bei &#13;
(-33,3 ± 3,3) ‰ und (-11,3 ± 2,5) ‰, &#13;
2,3–Butandion (-27,5 ± 3,0) ‰, &#13;
n–Butanal (-39,5 ± 3,2) ‰ und &#13;
Toluol (-28,4 ± 4,5) ‰&#13;
vorgenommen. &#13;
&lt;br&gt;&#13;
In dieser Arbeit werden zum ersten Mal atmosphärische δ&lt;sup&gt;13&lt;/sup&gt;C&#13;
Messwerte von &#13;
n–Butanal, &#13;
2,3–Butandion, &#13;
Isopropanol (-22,8 ± 3,8) ‰,&#13;
Kohlenstoffdisulfid und &#13;
Methylacetat (-32,2 ± 3,2) ‰ präsentiert.&#13;
&lt;br&gt;&#13;
Für die Substanzen &#13;
Fluortrichlormethan (-36,7 ± 4,2) ‰,  &#13;
n–Hexanal (-28,9 ± 4,8) ‰,         &#13;
Methylethylketon (36,9 ± 2,5) ‰,      &#13;
n–Pentanal (-31,3 ± 4,9) ‰ und   &#13;
β–Pinen (-29,3 ± 3,1) ‰     &#13;
werden die zweiten verfügbaren&#13;
δ&lt;sup&gt;13&lt;/sup&gt;C Datensätze aufgeführt.&#13;
&lt;br&gt;&#13;
Auffallend ist, dass die in dieser Arbeit vorgestellten &#13;
δ&lt;sup&gt;13&lt;/sup&gt;C–Isotopenverhältnisse für &#13;
Acetaldehyd, Fluortrichlormethan, n–Pentan, Methylethylketon und β–Pinen &#13;
kleiner sind als die bisher bekannten Daten. &#13;
Die Daten für n–Butan (-36,8 ± 4,6) ‰ schließen eine Lücke in den &#13;
bekannten Literaturwerten.&#13;
Die hier gefundenen Ergebnisse für n–Hexanal und n–Pentanal &#13;
tendieren im Vergleich zu den bereits bekannten Literaturdaten zu etwas&#13;
höheren Werten.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;The present work deals with the analytical study of &#13;
volatile organic compounds (VOCs) by means of &#13;
coupled gas chromatography isotope ratio mass spectrometry&#13;
(GC–C–IRMS) and the numerical analysis of the measured chromatograms. &#13;
Particular attention is given to the ratio of the stable carbon isotopes &#13;
&lt;sup&gt;13&lt;/sup&gt;C/&lt;sup&gt;12&lt;/sup&gt;C (δ&lt;sup&gt;13&lt;/sup&gt;C abbreviated).&#13;
The measured δ&lt;sup&gt;13&lt;/sup&gt;C value of a VOC at a place&#13;
allows conclusions about the spread of atmospheric trace gases and &#13;
provides insight into atmospheric mixing processes and photochemical degradation. &lt;br&gt;&#13;
&lt;br&gt;&#13;
For the given GC–C–IRMS/MS instrument the development of&#13;
a measuring method for the analysis of large volume air samples &#13;
with VOC mixing ratios in the range of a few pptv to some ppbv was promoted.&#13;
For the first time the impact of various options for sample transfer from &#13;
the thermal desorption system on to the cold injection system were investigated. &#13;
Furthermore a description is given of how to modificate the thermal desorption system&#13;
to reduce the influence of water contained inside the sample to the chromatography.&#13;
A method for determining VOC volume mixing ratios contained inside the sample &#13;
out of the signals of the IRMS was implemented with the aid of a dynamic gas mixing system. &lt;br&gt;&#13;
&lt;br&gt;&#13;
The development of the working group's intern software Peaks &#13;
in terms of automated software analysis of chromatographic data was continued.&#13;
Improvements of existing algorithms were achieved in the areas of &#13;
data smoothing, peak detection and single standard peak production &#13;
using principal component analysis.&#13;
Newly implemented was the calculation of δ&lt;sup&gt;13&lt;/sup&gt;C isotope ratios&#13;
out of the chromatogram data itself. &lt;br&gt;&#13;
&lt;br&gt;&#13;
The developed and improved methods of analysis were used in the evaluation&#13;
of air samples taken from the german–spanish airborne campaign&#13;
VERDRILLT (&lt;i&gt;VERtical Distribution of Radicals In the Lower Layers of the&#13;
Troposphere&lt;/i&gt;).&#13;
The 28 whole air samples gained between 08/26 and 08/28/2010 in Spain and &#13;
stored inside SilcoCan™ canisters each filled with &#13;
24 &lt;i&gt;l&lt;/i&gt;&lt;sub&gt;n&lt;/sub&gt; sample volume where analysed in the &#13;
laboratory of the atmospheric physics compartment in Wuppertal.&#13;
From the identified 36 VOC components oxygen-containing species &#13;
of aldehydes, alcohols, and ketones stood out in particular. &#13;
It is assumed that they have their origins in the emissions of &#13;
biofuels and succeeding combustion products. &#13;
A more detailed discussion of the δ&lt;sup&gt;13&lt;/sup&gt;C results and if obtainable&#13;
of corresponding volume mixing ratios is given for &#13;
acetaldehyde (-44,5 ± 1,3) ‰, &#13;
methanol (-44,2 ± 3,0) ‰,&#13;
acetone (-29,2 ± 1,7) ‰, &#13;
carbon disulfide with two accumulation points&#13;
(-33,3 ± 3,3) ‰ and (-11,3 ± 2,5) ‰, &#13;
2,3–butanedione (-27,5 ± 3,0) ‰, &#13;
n–butanal (-39,5 ± 3,2) ‰ and &#13;
toluene (-28,4 ± 4,5) ‰.&#13;
&lt;br&gt;&#13;
In this work, for the first time atmospheric δ&lt;sup&gt;13&lt;/sup&gt;C values ​​of &#13;
n–butanal, 2,3–butanedione, &#13;
isopropanol (-22.8 ± 3.8) ‰, &#13;
carbon disulfide and &#13;
methyl acetate (-32.2 ± 3.2) ‰ are presented.&#13;
&lt;br&gt;&#13;
The second known data sets of δ&lt;sup&gt;13&lt;/sup&gt;C were given for &#13;
fluorotrichloromethane (-36,7 ± 4,2) ‰,  &#13;
n–hexanal (-28,9 ± 4,8) ‰,&#13;
methyl ethyl ketone (36,9 ± 2,5) ‰,&#13;
n–pentanal (-31,3 ± 4,9) ‰ and   &#13;
β–pinene (-29,3 ± 3,1) ‰.&#13;
&lt;br&gt;&#13;
It is notable that the δ&lt;sup&gt;13&lt;/sup&gt;C isotope ratios of&#13;
acetaldehyde, fluorotrichloromethane, n-pentane, methyl ethyl ketone and&#13;
β–pinene presented in this work are smaller than previously &#13;
obtained data.&#13;
The values for n–butane (-36,8 ± 4,6) ‰&#13;
close a gap in data known from literature.&#13;
The results obtained here for n-hexanal and n-pentanal tend to&#13;
slightly higher values compared to the already known literature data.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 530 Physik » 530 Physik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Physik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>