<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>3473</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:60:600</setSpec><setSpec>DDC:6:69:690</setSpec>
          <dc:title xml:lang="en">Route Choice Modelling and Runtime Optimisation for Simulation of Building Evacuation</dc:title>
          <dc:creator>Kemloh Wagoum, Armel Ulrich</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbd/bauingenieurwesen/diss2012/kemlohwagoum</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=3473</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20130502-093300-9</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-3592/dd1206.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;Increasing number of visitors at large-scale events combined with the increasing&#13;
complexity of modern buildings set a major challenge for planners,&#13;
operators and emergency services. Examples include multi-purpose arenas,&#13;
large railway stations and airports. In this dissertation the use of modern&#13;
parallel hardware in combination with optimised algorithms are for the first&#13;
time used on site to speed up the simulation of large crowds. The aim is to&#13;
perform real-time forecasts of pedestrian traffic. For this purpose, special&#13;
neighbourhood lists and a two-stage hybrid parallelisation are used. The&#13;
second part of this dissertation deals with route choice in complex structures,&#13;
which plays an important role in achieving realistic computer simulations&#13;
of pedestrian flows. The developed route choice process is based on&#13;
visibility and perception of the local environment by the simulated agents.&#13;
It has as basis a navigation graph. The generation of the graph, especially&#13;
in complex structures, has also been performed within the framework&#13;
of this thesis. The work is closed with an empirical study in which the&#13;
route choice profiles of spectators during various football games and concert&#13;
performances are analysed and compared with the proposed model.&#13;
The runtime optimisation strategies and route choice algorithms have been&#13;
successfully tested in the ESPRIT arena in Düsseldorf (Germany), where&#13;
they have been integrated in an evacuation assistant.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Steigende Besucherzahlen bei Veranstaltungen und die wachsende Komplexität&#13;
moderner Gebäude stellen für Planer, Betreiber und Rettungskräfte&#13;
eine große Herausforderung dar. Beispiele sind Multifunktionsarenen, große&#13;
Bahnhöfe und Flughäfen. In dem ersten Teil dieser Dissertation wird&#13;
modernste parallele Hardware in Kombination mit optimierten Algorithmen&#13;
benutzt um eine Fußgängerverkehrsprognose schneller als in Echtzeit&#13;
zu erstellen. Zu diesem Zweck werden spezielle Nachbarschaftslisten und&#13;
eine zweistufige hybride Parallelisierung eingesetzt. Der zweite Teil dieser&#13;
Dissertation beschäftigt sich mit der Routenwahlthematik, welche bei der&#13;
Durchführung realistischer Computersimulationen von Personenströmen&#13;
eine tragende Rolle spielt. Das entwickelte Routenwahlmodell basiert auf&#13;
Sichtbarkeit und Umgebungswahrnehmung von den simulierten Agenten&#13;
und hat als Basis einen Navigationsgraphen. Die Erzeugung des Graphen,&#13;
insbesondere in komplexen Strukturen ist ebenfalls Schwerpunkt dieser Dissertation.&#13;
Die Arbeit wird mit einer Feldstudie abgeschlossen, in der das&#13;
Bewegungsprofil von Zuschauern bei diversen Fußballspielen und Konzerten&#13;
analysiert wird. Anschließend werden die Ergebnisse der Feldstudie mit dem&#13;
Routenwahlmodell verglichen. Die Laufzeitoptimierung und das Routenwahlmodell&#13;
wurden erfolgreich in der ESPRIT arena in Düsseldorf getestet,&#13;
wo sie in einem Evakuierungsassistenten eingesetzt wurden.</dc:description>
          <dc:subject>pedestrian dynamics</dc:subject>
          <dc:subject>route choice</dc:subject>
          <dc:subject>evacuation</dc:subject>
          <dc:subject>high performance computing</dc:subject>
          <dc:subject>Fußgängerdynamik</dc:subject>
          <dc:subject>Routenwahl</dc:subject>
          <dc:subject>Evakuierung</dc:subject>
          <dc:subject>Hochleistungsrechner</dc:subject>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 600 Technik » 600 Technik, Technologie</dc:subject>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 690 Hausbau, Bauhandwerk » 690 Wohnbauten</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Architektur und Bauingenieurwesen » Bauingenieurwesen » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>