<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>349</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:53:530</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Der Phasenübergang in der U(1)-Gittereichtheorie</dc:title>
          <dc:creator>Arnold, Guido</dc:creator>
          <dc:date>2004-03-01</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fb08/diss2003/arnold</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=349</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20040081</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-443/d080306.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;b&gt;Diese Arbeit untersucht den&lt;/b&gt; Phasenübergang der vierdimensionalen, kompakten,&#13;
reinen U(1) Gittereichtheorie basierend auf der Wilson-Wirkung. Mit Hilfe&#13;
einer effizienten parallelen Implementierung des multikanonischen Hybrid Monte&#13;
Carlo Algorithmus simulieren wir Systeme bis zur Größe 18&lt;small&gt;&lt;sup&gt;4&lt;/sup&gt;&lt;/small&gt;&#13;
mit jeweils &lt;img src="/images/arnold/image1.gif" width="15" height="15" border="0"&gt;(10&lt;small&gt;&lt;sup&gt;6&lt;/sup&gt;&lt;/small&gt;-10&lt;small&gt;&lt;sup&gt;7&lt;/sup&gt;&lt;/small&gt;)&#13;
Konfigurationen. Ziel dieses Projekts ist die eindeutige Bestimmung der Ordnung&#13;
dieses Phasenübergangs.&lt;p&gt;&#13;
&#13;
Im Rahmen einer heuristisch motivierten Erweiterung der Finite Size Scaling&#13;
(FSS) Theorie erster Ordnung von Borgs-Kotecky auf die U(1) Gittereichtheorie&#13;
untersuchen wir verschiedene Kumulanten der Plaquette Energie. Das Skalieren&#13;
der untersuchten Größen ist konsistent mit einer Reihenentwicklung in 1/&lt;i&gt;V&lt;/i&gt;,&#13;
wobei &lt;i&gt;V&lt;/i&gt; = L&lt;small&gt;&lt;sup&gt;4&lt;/sup&gt;&lt;/small&gt; das Systemvolumen ist.&#13;
Insbesondere die Beschreibung der pseudokritschen Kopplungen beta(&lt;i&gt;V&lt;/i&gt;) über diesen&#13;
Fitansatz ist sehr präzise und stabil. Wir ermitteln für die Phasenübergangskopplung&#13;
des unendlich ausgedehnten Systems beta&lt;i&gt;&lt;sub&gt;T&lt;/sub&gt;&lt;/i&gt;&#13;
= 1.011131(21) und bestimmen die Asymmetrie log(&lt;i&gt;X&lt;/i&gt;) = 3.21(10), wobei &lt;i&gt;X&lt;/i&gt;&#13;
das relative Phasengewicht der Coulombphase gegenüber der confined Phase des&#13;
unendlich großen Systems angibt. Um das Szenario eines Skalierens zweiter Ordnung&#13;
bei größeren Systemen auszuschliessen, untersuchen wir die latente Wärme auf&#13;
Systemen bis 32&lt;small&gt;&lt;sup&gt;4 &lt;/sup&gt;&lt;/small&gt;über zusätzliche Simulationen beider&#13;
jeweils metastabilen Phasen einzeln bei beta&lt;i&gt;&lt;sub&gt;T&lt;/sub&gt;&lt;/i&gt;.&#13;
Der nichtverschwindende Energiesprung weist auf einen unstetigen Phasenübergang hin.&#13;
Der Wert dieses gaps stimmt mit dem über das finite size scaling der spezifischen&#13;
Wärme ermittelten gap überein.&#13;
&lt;p&gt;&#13;
Eine unabhängige störungstheoretische Rechnung auf dem Gitter bestätigt ein&#13;
Skalenverhalten erster Ordnung für die pseudokritische Kopplung, welche über&#13;
das Gleichgewicht der freien Energien beider Phasen definiert ist. Die über&#13;
den führenden Korrekturterm berechnete Asymmetrie log(&lt;i&gt;X&lt;/i&gt;) = 3.15(8) stimmt&#13;
auffallend mit dem FSS Resultat überein. Abweichungen vom Borgs-Kotecky FSS in&#13;
Korrekturen höherer Ordnung lassen darauf schließen, dass entweder die&#13;
Borgs-Kotecky FSS Theorie oder die Störungstheorie auf dem Gitter lediglich&#13;
asymptotische Konvergenz aufweisen. Dies berührt jedoch nicht die klare&#13;
Evidenz eines diskontinuierlichen Phasenübergangs aufgrund der übereinstimmend&#13;
nicht verschwindenden latenten Wärme des unendlich ausgedehnten Systems.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;b&gt;In this work the phase&lt;/b&gt; transition of 4d compact pure U(1) gauge theory with&#13;
Wilson action is investigated. By means of a highly efficient parallel&#13;
implementation of the multicanonical Hybrid Monte Carlo algorithm we simulate&#13;
systems of lattice sizes up to 18&lt;small&gt;&lt;sup&gt;4&lt;/sup&gt;&lt;/small&gt; with &lt;img src="/images/arnold/image1.gif" width="15" height="15" border="0"&gt;(10&lt;small&gt;&lt;sup&gt;6&lt;/sup&gt;&lt;/small&gt;-10&lt;small&gt;&lt;sup&gt;7&lt;/sup&gt;&lt;/small&gt;) configurations&#13;
respectively. The goal of the project is to produce unambiguous results as to&#13;
the order of the U(1) phase transition.&#13;
&lt;p&gt;&#13;
In a heuristic extension of the first order finite size scaling (FSS) theory&#13;
of Borgs-Kotecky to U(1) gauge theory we investigate several cumulants of the&#13;
plaquette energy. We find scaling to be consistent with a series expansion in&#13;
terms of the reciprocal volume of the System 1/&lt;i&gt;V&lt;/i&gt;. In particular the&#13;
pseudocritical couplings beta(&lt;i&gt;V&lt;/i&gt;) can be described&#13;
by this ansatz with high precision and stability. We extract the infinite volume&#13;
transition coupling, beta&lt;i&gt;&lt;sub&gt;&lt;i&gt;T&lt;/i&gt;&lt;/sub&gt;&lt;/i&gt;&#13;
= 1.0111331(21), and determine the asymmetry, log(&lt;i&gt;X&lt;/i&gt;) = 3.21(10) where&#13;
&lt;i&gt;X&lt;/i&gt; denotes the relative weight of the coulomb phase over the confined phase in&#13;
the infinite volume limit.&lt;p&gt;&#13;
Since we cannot definitely discard the possibility&#13;
of an asymptotic second order scaling that might show up on large lattice&#13;
sizes, we investigate the latent heat by additional simulations of both&#13;
metastable branches on lattice sizes up to 32&lt;small&gt;&lt;sup&gt;4&lt;/sup&gt;&lt;/small&gt; at the&#13;
very transition coupling, beta&lt;i&gt;&lt;sub&gt;T&lt;/sub&gt;&lt;/i&gt;.&#13;
The occurrence of a nonvanishing energy gap indicates a discontinuous phase&#13;
transition. Futhermore its value is consistent with the gap obtained from FSS of&#13;
the specific heat within the Borgs-Kotecky scheme.&#13;
&lt;p&gt;&#13;
An independent leading order perturbative lattice calculation confirms a first&#13;
order scaling of the pseudocritical coupling as defined by the equilibrium of&#13;
the free energies in both phases. The leading correction reveals an asymmetry&#13;
of log(&lt;i&gt;X&lt;/i&gt;) = 3.15(8) in striking agreement with the FSS result. Yet we are faced&#13;
with deviations from the Borgs-Kotecky scheme in higher order corrections to&#13;
asymptotic scaling and conclude that either the Borgs-Kotecky first order&#13;
theory or lattice perturbation theory might exhibit only asymptotic&#13;
convergence. This does however not affect the clear evidence of a&#13;
discontinuous phase transition determined by the non vanishing infinite volume&#13;
gap.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 530 Physik » 530 Physik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Physik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>