<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>3493</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:53:530</setSpec>
          <dc:title xml:lang="en">Experimental determination of the partitioning coefficient of nopinone as a marker substance in organic aerosol</dc:title>
          <dc:creator>Steitz, Bettina</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/physik/diss2012/steitz</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=3493</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20130507-115637-3</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-3612/dc1232.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Atmosphärische Aerosole haben einen wesentlichen Einfluss auf die Strahlungsbilanz,&#13;
die chemischen Prozesse innerhalb der Atmosphäre und damit&#13;
auf das Erdklima. Sie sind relevant in verschiedenen Umweltprozessen und&#13;
beeinflussen die menschliche Gesundheit. Sekundäre organische Aerosole&#13;
machen in vielen Gebieten einen Großteil der Gesamtaerosolmasse aus und&#13;
bestimmen daher die Eigenschaften der Aerosole. Die vielfältige und komplexe&#13;
chemische Zusammensetzung sekundärer organischer Aerosole erschwert&#13;
genaue Analysen ihrer Bildung und ihres chemischen Verhaltens. Diese Informationen&#13;
sind unter anderem wichtig für die globale und lokale Klimamodellierung.&#13;
Ein wesentlicher Punkt in derzeitigen Modellen ist die Vorhersage&#13;
der Menge an organischer Materie innerhalb der Atmosphäre. Hierbei&#13;
von großer Bedeutung ist ein ausführliches Verständnis der Bildungsprozesse&#13;
sekundärer organischer Aerosole aus Oxidationsprozessen biogener volatiler&#13;
organischer Verbindungen. Die Partitionierung der semivolatilen Oxidationsprodukte&#13;
zwischen Aerosolgas- und Aerosolpartikelphase wird durch den temperaturabhängigen &#13;
Partitionierungskoeffizienten beschrieben. Dessen experimenteller&#13;
Ermittlung widmet sich diese Arbeit.&lt;br&gt;&#13;
Hierfür wurde eine neuartige Messmethode zur verbindungsspezifischen Analyse&#13;
organischer Aerosole verwendet. Das Aerosol Collection Module (ACM)&#13;
ist ein neuentwickeltes Intrument zur Sammlung von Aerosolpartikeln, ihrer&#13;
Überführung in die Gasphase durch thermische Desorption und zum Transfer&#13;
in einen angekoppelten Gasphasendetektor zur anschließenden Analyse. In&#13;
dieser Arbeit wurde das ACM erstmals mit einem hochauflösenden PTRToF-&#13;
MS (Proton Transfer Reaction-Time of Flight-Mass Spectrometer) gekoppelt&#13;
und in α-, und β-Pinen Ozonolyse Experimenten an der AIDA Kammer&#13;
des Karlsruher Instituts fur Technologie (KIT) angewendet. Für die&#13;
Datenanalyse wurden Auswerteroutinen basierend auf Auswertungsprogrammen&#13;
für Aerosol Massenspektrometer (AMS)-Daten entwickelt. Für Nopinon,&#13;
das Hauptprodukt der β-Pinen Ozonolyse, wurde der Partitionierungskoeffizient &#13;
in Abhängigkeit der Temperatur bestimmt. Dafür wurden zwei experimentelle&#13;
Verfahren durchgeführt, einerseits die Kopplung des PTR-ToF-MS mit dem ACM, &#13;
andererseits Messungen mit dem PTR-ToF-MS mit und ohne Partikelfilter. &#13;
Für die Partitionierungskoeffizienten aus den ACM-Messungen konnte ein &#13;
Temperaturverhalten entsprechend theoretischer Überlegungen zur Gas-zu-Partikel &#13;
Partitionierung aus der Literatur nachgewiesen werden.&#13;
Ein Vergleich zwischen den Messwerten und anhand von Literatur berechneten&#13;
Werten zeigt, dass der experimentell bestimmte Partitionierungskoeffizient &#13;
etwa 1 Größenordnung oberhalb der berechneten Werte liegt. Daraus&#13;
lässt sich folgern, dass die Menge an Nopinon in der Aerosolpartikelphase&#13;
in der Theorie unterschätzt wird. Da experimentelle Daten zu den&#13;
Partitionierungskoeffizienten in der Literatur rar sind, waren weiterführende&#13;
Untersuchungen der Partitionierungskoeffizienten auch anderer Substanzen&#13;
mit Hilfe der Verbindung aus ACM und PTR-ToF-MS wünschenswert. Dies&#13;
würde einen Abgleich der theoretischen Betrachtungen mit experimentellen&#13;
Ergebnissen ermöglichen und schließlich zu einer Verbesserung im Verständnis&#13;
der Bildung und somit der Vorhersage von sekundärem organischem&#13;
Aerosol führen.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">Atmospheric aerosols have a significant influence on the radiation budget&#13;
and chemical processes in the atmosphere. Thus, they have an impact on&#13;
climate. They are relevant in many environmental processes and influence&#13;
human health. In many regions, secondary organic aerosol (SOA) makes a&#13;
major contribution to the total aerosol mass. Therefore, SOA significantly &#13;
influences aerosol properties. The complex and versatile chemical composition&#13;
of SOA makes the analysis of its formation and chemical behavior difficult&#13;
and thus complicates global and local climate modeling. One major issue&#13;
in current models is the prediction of the organic matter in the atmosphere.&#13;
For this, a detailed understanding of SOA formation from volatile organic&#13;
compounds (VOCs) is of importance. VOCs undergo oxidation in the atmosphere&#13;
which results in the formation of semivolatile organic compounds.&#13;
These partition between the gas and the particle phase. The compoundspecific&#13;
gas-to-particle partitioning can be described with the temperaturedependent&#13;
partitioning coefficient. This work is dedicated to its experimental&#13;
determination.&lt;br&gt;&#13;
To this end, a new measurement technique for compound-specific analysis of&#13;
organic aerosol was used. The Aerosol Collection Module (ACM) is a newly&#13;
developed instrument which collects aerosol particles, converts them into the&#13;
gas phase via thermal desorption and transfers them to a gas phase detector&#13;
for further analysis. In this work, the ACM was coupled to a high-resolution&#13;
Proton Transfer Reaction-Time of Flight-Mass Spectrometer (PTR-ToF-MS)&#13;
for the first time and used in  α-, and β-pinene ozonolysis experiments at&#13;
the AIDA chamber of the Karlsruhe Institute of Technology (KIT). For the&#13;
data analysis, routines were developed based on Aerosol Mass Spectrometer&#13;
(AMS) data analysis. The partitioning coefficient of nopinone, as the&#13;
major β-pinene ozonolysis product, and its temperature dependence was determined.&#13;
For this purpose, two experimental approaches were employed:&#13;
the coupling of ACM and PTR-ToF-MS, and measurements using the PTRToF-&#13;
MS with and without particle filter. The temperature dependence of the&#13;
partitioning coefficient derived from ACM and PTR-ToF-MS was comparable&#13;
to the theoretical temperature dependence found in literature. A comparison&#13;
with calculated partitioning coefficients following theory showed that the&#13;
experimental partitioning coefficients of this work were about one order of&#13;
magnitude higher. This leads to the conclusion that the amount of nopinone&#13;
in the aerosol particle phase is underestimated by theory. As literature on&#13;
experimentally derived partitioning coefficients is sparse, further investigations&#13;
of the partitioning coefficient of other substances with the combination&#13;
of ACM and PTR-ToF-MS could help to improve the understanding of SOA&#13;
formation and, thus, SOA prediction.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 530 Physik » 530 Physik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Physik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>