<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>3603</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:60:600</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Dynamik von Personenströmen in Sportstadien</dc:title>
          <dc:creator>Burghardt, Sebastian</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbd/bauingenieurwesen/diss2012/burghardt</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=3603</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20130701-142609-1</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-3704/dd1207.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;The design and dimensioning of escape routes in grandstands influence&#13;
significantly the whole evacuation process of a football stadium. To analyze&#13;
pedestrian traffic on grandstands, experiments under laboratory conditions&#13;
with up to 300 participants have been performed in the ESPRIT arena in&#13;
Düsseldorf. Fieldstudies in the same stadium and the BORUSSIA-PARK in&#13;
Mönchengladbach complement the experimental database. In the first part&#13;
of the dissertation an extensive literature review of pedestrian dynamics on&#13;
stairs is presented. Precise trajectories, extracted from own experiments,&#13;
are used to derive the fundamental diagram. The spatial dependency of&#13;
the basic quantities velocity, density and specific flow on stairs is analyzed.&#13;
Various influences on the flow and density in the mouth – standing and&#13;
seated terraces, different slope of the grandstand, positioning of security&#13;
personnel – are quantified in the second part of the thesis. Based on this&#13;
data and gained insights the last chapter deals with the validation of a&#13;
computersimulation. It is clarified, which aspects have to be considered for&#13;
the validation of a spatial-continuous model. The comparison of the simulation&#13;
results with experimental data allows conclusions about the correct&#13;
approximation of reality.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Die Auslegung und Dimensionierung von Rettungswegen im Tribünenbereich&#13;
beeinflusst maßgeblich den gesamten Räumungsprozess eines Fußballstadions.&#13;
Um den Fußgängerverkehr auf Tribünen gezielt untersuchen zu&#13;
können, wurden Experimente unter Laborbedingungen mit bis zu 300 Personen&#13;
in der ESPRIT arena in Düsseldorf durchgeführt. Ergänzend fanden&#13;
Feldstudien in demselben Stadion und dem BORUSSIA-PARK in Mönchengladbach&#13;
statt. Im ersten Teil der Dissertation wird eine umfassende Literaturrecherche&#13;
zur Fußgängerdynamik auf Treppen präsentiert. Basierend auf&#13;
präzisen Trajektorien aus den eigenen Experimenten erfolgt die Herleitung&#13;
des Fundamentaldiagramms. Die räumliche Abhängigkeit der Basisgrößen&#13;
Geschwindigkeit, Dichte und spezifischer Fluss auf einer Treppe wird analysiert.&#13;
Verschiedene Auswirkungen auf den Personenfluss und die Dichte&#13;
im Mundloch – Steh- oder Sitzplatzbereich, unterschiedliche Tribünenneigung,&#13;
Positionierung von Sicherheitspersonal – werden im zweiten Teil der&#13;
Arbeit quantifiziert. Aufbauend auf dieser Datenbasis und den gewonnenen&#13;
Erkenntnissen erfolgt im letzten Teil der Dissertation die Validierung einer&#13;
Computersimulation. Es wird verdeutlicht welche Aspekte bei der Validierung&#13;
eines raumkontinuierlichen Modells zu berücksichtigen sind. Der Vergleich&#13;
von Simulationsergebnissen mit experimentellen Daten liefert Rückschlüsse&#13;
auf die Realitätsnähe der verwendeten Software.</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 600 Technik » 600 Technik, Technologie</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Architektur und Bauingenieurwesen » Bauingenieurwesen » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>