<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>3686</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:53:530</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Untersuchung von Transport, Mischung und Ozonverlust in der arktischen Polarregion im Winter 2009/2010 basierend auf flugzeuggestützten in-situ Messungen</dc:title>
          <dc:creator>Hösen, Maria Elisabeth</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/physik/diss2013/hoesen</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=3686</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20130815-121322-5</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-3777/dc1308.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;Transport and mixing processes across the arctic polar vortex edge may influence the&#13;
climate relevant ozone layer both inside the vortex and at mid-latitudes. In-mixing of mid-&#13;
latitude air into the vortex may have impact on the chemistry and the resulting polar ozone&#13;
loss. Mixing of depleted vortex air masses into the mid-latitudes may reduce the ozone layer&#13;
at mid-latitudes. The knowledge of transport and mixing processes is thus important for&#13;
reliable predictions of the future evolution of the ozone layer.&#13;
&lt;br&gt;In this thesis I present an index (vortex index) derived from in-situ N&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;O measurements.&#13;
This vortex index provides information on the characteristic origin of an air mass and&#13;
enables transport analyses independent of the absolute values of trace gas mixing ratios.&#13;
Moreover, the vortex index is a good proxy for the fraction of vortex air in an observed air&#13;
mass.&#13;
&lt;br&gt;Mixing between air masses of different origin is evaluated by an analysis of the F11-N&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;O&#13;
correlation. The vortex index allows mixed and unmixed air masses to be distinguished in&#13;
this analysis.&#13;
&lt;br&gt;The trace gases CFC-11 and N2O, along with CFC-12, H-1211, CH&lt;sub&gt;4&lt;/sub&gt;, SF&lt;sub&gt;6&lt;/sub&gt;, H&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;and CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;, were&#13;
measured by the High Altitude Gas Analyzer (HAGAR) during the RECONCILE aircraft&#13;
campaign (Reconciliation of essential process parameters for an enhanced predictability of&#13;
Arctic stratospheric ozone loss and its climate interactions) between mid January and mid&#13;
March 2010.&#13;
&lt;br&gt;The winter 2009/2010 was dynamically very active. This allows different processes like&#13;
intrusions of mid-latitude air into the vortex and an extrusion of vortex air into the mid-&#13;
latitudes to be investigated. The transport barrier between the surf zone and the vortex&#13;
is identified as a region of weak and small-scale mixing. A further transport and mixing&#13;
event outside the vortex was associated with a tropical streamer transported and mixed&#13;
into high latitudes.&#13;
&lt;br&gt;These single events were also evaluated by simulations of the Chemical Lagrangian Model of the Stratosphere (CLaMS). The results of the simulations were compared with the&#13;
observations. Single transport events are represented well in the model. However, mixing&#13;
between transported air masses and surrounding air appears to be stronger in the simulations than observed. This may be due to the limited horizontal resolution of the model.&#13;
The simulated meridional transport as a whole was assessed using the calculated vortex&#13;
index, which allows the validation of the isentropic model transport independent of model&#13;
initialisation and the vertical transport in the model.&#13;
&lt;br&gt;The chemical ozone loss between mid January and mid March was derived from the evolution of the observed O&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;-N&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;O correlation. The vortex index facilitates this analysis by&#13;
identifying unmixed air masses. Taking into account mixing and transport is essential to&#13;
avoid an underestimation of ozone loss. In this case the omission of mixing leads to an&#13;
underestimation of about 35%. The maximal value of 1.4±0.5ppm ozone loss was derived&#13;
for mid March at a potential temperature of 490K. The CLaMS model tends to an underestimation of ozone loss, but its results agree with the observations within the error&#13;
bars.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Transport- und Mischungsprozesse über die Polarwirbelgrenze hinweg können große Auswirkungen auf die klimarelevante Ozonschicht, sowohl im Polarwirbel als auch in mittleren&#13;
Breiten haben. Durch Einmischung von Luft aus mittleren Breiten in den Polarwirbel kann&#13;
dort die Chemie und der daraus resultierende Ozonverlust beeinflusst werden. Durch größere Einmischung abgereicherter Luft aus dem Polarwirbel in mittlere Breiten kann dort&#13;
die Ozonschicht spürbar verringert werden. Die Kenntnisse über solche Transport- und Mischungsprozesse sind für zuverlässige Vorhersagen über die Entwicklung der Ozonschicht&#13;
auch im Hinblick auf klimabedingte Änderungen notwendig.&#13;
&lt;br&gt;In dieser Arbeit wurde aus hochaufgelösten N&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;O-Messungen ein Index berechnet, der eine höhenunabhängige Auskunft über die charakteristische Luftmassenherkunft gibt. Somit&#13;
ermöglicht er die Durchführung einer Transportanalyse, die unabhängig von den Absolutwerten der Spurengasmischungsverhältnisse ist. Zugleich dient der Vortexindex als Proxy&#13;
für den Anteil an Polarwirbelluft in den vermessenen Luftmassen. Die Analyse von Mischung erfolgt hauptsächlich durch eine Korrelationsanalyse der F11-N&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;O-Korrelation. In&#13;
dieser Korrelationsanalyse wurde der Vortexindex wiederum zur Differenzierung zwischen&#13;
vermischten und unvermischten Luftmassen eingesetzt.&#13;
&lt;br&gt;Die Spurengase F11 und N&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;O wurden, neben F12, H-1211, CH&lt;sub&gt;4&lt;/sub&gt;, SF&lt;sub&gt;6&lt;/sub&gt;, H&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;und CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;, mit dem&#13;
High Altitude Gas Analyzer (HAGAR) während der RECONCILE-Kampagne (Reconciliation of essential process parameters for an enhanced predictability of Arctic stratospheric&#13;
ozone loss and its climate interactions) im Winter 2009/2010 gemessen.&#13;
&lt;br&gt;Der dynamisch sehr aktive Winter 2009/2010 bot die Möglichkeit unterschiedliche Prozesse&#13;
zu untersuchen. Es konnten sowohl Intrusionen in den Wirbel hinein und ihre Vermischung&#13;
mit der umgebenden Wirbelluft untersucht werden, sowie auch eine Extrusion aus dem&#13;
Wirbel heraus in die „surf zone“. Die Transportbarriere zwischen Polarwirbel und „surf zone“ konnte als eine Region von langsamer, kleinskaliger Mischung identifiziert werden. Ein&#13;
weiteres Transport- und Mischungsereignis außerhalb des Wirbels konnte einem Streamer&#13;
aus den Tropen zugeordnet werden, der in hohe Breiten transportiert wurde.&#13;
&lt;br&gt;Diese einzelnen Ereignisse wurden jeweils auch mit Simulationen durch das CLaMS Modell&#13;
untersucht und die Ergebnisse mit den Beobachtungen verglichen. Die einzelnen Transporte&#13;
werden durch das Modell in der Regel gut wiedergegeben. Die Vermischung zwischen den&#13;
transportierten Luftmassen und den umgebenden Luftmassen erscheint im Modell jedoch&#13;
stärker zu sein als in den Beobachtungen.&#13;
&lt;br&gt;Mit Hilfe des Vortexindex konnte der im Modell simulierte Meridionaltransport im Kampagnenzeitraum auch in seiner Gesamtheit untersucht werden. Der Vortexindex erlaubt&#13;
dabei die Validierung des isentropen Transportes im Modell weitgehend unabhängig von&#13;
der Modellinitialisierung und dem Vertikaltransport im Modell.&#13;
&lt;br&gt;Aus der Entwicklung der O&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;-N&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;O-Korrelation konnte schließlich der chemische Ozonverlust zwischen Mitte Januar und März bestimmt werden. Der Vortexindex diente hierbei&#13;
wiederum als Filter zur Identifikation unvermischter Luftmassen. Die Berücksichtigung von&#13;
Transport und Mischung bei dieser Korrelationsmethode ist essentiell, um eine Unterschätzung des Ozonverlustes, in diesem Fall von bis 35% zu vermeiden. Der maximale Ozon-&#13;
verlust wurde im März auf einer potenziellen Temperatur von 490K bemessen und betrug&#13;
1,4±0,5ppm. Das CLaMS Modell tendiert zu einer Unterschätzung des Ozonverlustes, die&#13;
jedoch noch innerhalb des Fehlerbereichs liegt.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 530 Physik » 530 Physik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Physik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>