<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>3884</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:53:530</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Charakterisierung und Einsatz des Luftprobensammlers MIRAH zur Untersuchung von Verhältnissen stabiler Kohlenstoffisotope in atmosphärischen flüchtigen organischen Verbindungen</dc:title>
          <dc:creator>vom Scheidt, Marcel</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/physik/diss2013/vomscheidt</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=3884</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20140306-163235-6</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-3994/dc1323.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Eine Vielzahl biogener und anthropogener Spurengase werden permanent in die Atmosphäre&#13;
emittiert und beeinflussen komplexe Zusammenhänge von atmosphärischen Prozessen.&#13;
Zur Untersuchung von Transport und Verteilung von Spurengasen eignen sich&#13;
besonders flüchtige organische Verbindungen (VOC). VOC werden bei vielen biogenen&#13;
und anthropogenen Prozessen emittiert. Zur Erforschung photochemischer Prozesse von&#13;
VOC werden die stabilen Kohlenstoffisotopenverhältnisse (δ&lt;sup&gt;&lt;font size=1&gt;13&lt;/font&gt;&lt;/sup&gt;C) in atmosphärischen&#13;
VOC bestimmt. Die δ&lt;sup&gt;&lt;font size=1&gt;13&lt;/font&gt;&lt;/sup&gt;C-Analyse erfordert hochpräzise Messinstrumente, welche bisher&#13;
ausschließlich im Labor betrieben werden können. Aufgrund dieser Tatsache werden&#13;
atmosphärische Luftproben für die δ&lt;sup&gt;&lt;font size=1&gt;13&lt;/font&gt;&lt;/sup&gt;C-Analyse mit einem Probensammler gesammelt&#13;
und die Bestimmung der δ&lt;sup&gt;&lt;font size=1&gt;13&lt;/font&gt;&lt;/sup&gt;C-Werte erfolgt durch eine Analyse der Luftproben im Labor.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
Diese Arbeit befasst sich mit der Charakterisierung und dem Nachweis der Funktionstüchtigkeit&#13;
des automatisierten Luftprobensammlers MIRAH (&lt;b&gt;M&lt;/b&gt;easurements of &lt;b&gt;S&lt;/b&gt;table&#13;
&lt;b&gt;I&lt;/b&gt;sotope &lt;b&gt;R&lt;/b&gt;atios in &lt;b&gt;A&lt;/b&gt;tmospheric Trace Gases on &lt;b&gt;H&lt;/b&gt;ALO). In einer ausführlichen Charakterisierung&#13;
wird gezeigt, dass MIRAH für die Luftprobensammlung, zur δ&lt;sup&gt;&lt;font size=1&gt;13&lt;/font&gt;&lt;/sup&gt;C-Analyse&#13;
in atmosphärischen VOC, geeignet ist. Hierfür wurden unterschiedlichste Aspekte der&#13;
Probennahme und Probenanalyse untersucht. Unter anderem wurden die Reinheit des&#13;
Sammelsystems und Fraktionierungseffekte durch den Probensammler bestimmt. Außerdem&#13;
wurden Auswirkungen von Ozon und Wasserdampf in der Probenluft auf die&#13;
Messergebnisse untersucht. Durch den Einsatz eines beheizten Edelstahlrohres in der&#13;
Einlassleitung wurde das Ozonmischungsverhältnis der Probenluft um 90 ± 0,6 %&#13;
bezüglich des Ausgangswertes reduziert. Im Weiteren wurde die Lagerung der Probenluft&#13;
in den Probenbehältern und das Beheizen der Probenbehälter vor der Analyse getestet.&#13;
Die Charakterisierung zeigt, dass eine Luftprobensammlung mittels MIRAH zur&#13;
Bestimmmung von atmosphärischen δ&lt;sup&gt;&lt;font size=1&gt;13&lt;/font&gt;&lt;/sup&gt;C-Werten für beta-Pinen, Butanal, Ethylbenzol,&#13;
Hexan, Isopren, Methacrolein, Methanol, Nonan, Oktan, o-Xylol, n-Pentanal und Toluol&#13;
durchführbar ist. Unter Berücksichtigung der Ergebnisse aus der Charakterisierung&#13;
wurden Messungen während der Feldmesskampagne PARADE (&lt;b&gt;Pa&lt;/b&gt;rticles and &lt;b&gt;ra&lt;/b&gt;dicals:&#13;
Diel observations of the impact of urban and biogenic &lt;b&gt;e&lt;/b&gt;missions) durchgeführt. In 82&#13;
Außenluftproben wurden die δ&lt;sup&gt;&lt;font size=1&gt;13&lt;/font&gt;&lt;/sup&gt;C-Werte von 19 VOC, verteilt über einen&#13;
Sammelzeitraum vom 15.08.2011 bis zum 09.09.2011, analysiert. Die Messergebnisse&#13;
von Methanol, Toluol, Ethylbenzol, m/p-Xylol, o-Xylol, Butanal und n-Pentanal wurden&#13;
im Detail untersucht. Die Messergebnisse wurden mit bereits existierenden Studien&#13;
verglichen. Außerdem wurde das photochemische Alter der Substanzen bestimmt und&#13;
Rückschlüsse auf die Emissionsquellen gezogen. Die erzielten Ergebnisse liefern einen&#13;
Beitrag zum Verständnis der isotopischen Zusammensetzung atmosphärischer VOC&#13;
sowie deren Verteilung und Ausbreitung in der Atmosphäre.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 530 Physik » 530 Physik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Physik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>