<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>3897</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:54:540</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Optimierung der Laserionisation bei Atmosphärendruck und Aufbau einer SFC-APLI-Kopplung</dc:title>
          <dc:creator>Klink, Dennis</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/chemie/diss2013/klink</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=3897</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20140331-143436-2</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-4007/dc1324.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Als leistungsstarke Ionisationsmethode für die massenspektrometrische Analyse polyzyklischer&#13;
aromatischer Kohlenwasserstoffe (PAK) kann die Laserionisation bei Atmosphärendruck&#13;
(APLI) eingesetzt werden. Die Ionisation erfolgt dabei über eine resonanzverstärkte Multiphotonenionisation,&#13;
einem sogenannten 1+1-REMPI-Prozess, der eine selektive Ionisation und&#13;
dadurch eine sensitive Analyse ermöglicht. Seit der Einführung der APLI im Jahr 2005 wurden&#13;
Kopplungen mit chromatographischen Systemen wie der Hochleistungsflüssigkeitschromatographie&#13;
(HPLC) oder der Gaschromatographie (GC) realisiert und erste Anwendungen&#13;
demonstriert. Zur Erweiterung des Portfolios chromatographischer APLI-Kopplungen konnte&#13;
mit der superkritischen Flüssigkeitschromatographie (SFC) ein neues System, die SFC-APLI-(TOF)MS, aufgebaut werden. Mit der neu entwickelten Kopplung wurden PAK im Gewebe der&#13;
blauen Miesmuschel (&lt;i&gt;mytilus edulis&lt;/i&gt;) über interne deuterierte Standards quantifiziert. Hierfür&#13;
wurde das Muschelgewebe nach einem modifizierten QuEChERS-Protokoll extrahiert und ohne&#13;
weitere Aufarbeitung oder Reinigung mittels SFC-APLI analysiert. Desweiteren ermöglicht&#13;
die SFC-APLI-(TOF)MS eine einfache quantitative Bestimmung von 1-Hydroxypyren (1-HP)&#13;
in Urin. 1-HP gilt als exzellenter urinärer Biomarker für PAK-Expositionen und kann mit der&#13;
neuen Kopplung in relevanten Konzentrationen bestimmt werden. Die ermittelte Nachweisgrenze&#13;
für 1-HP bei der Bestimmung mittels SFC-APLI-(TOF)MS beträgt 0,5 µg L&lt;sup&gt;-1&lt;/sup&gt; und&#13;
liegt damit unterhalb der 1-HP-Konzentration, die im Urin exponierter Probanden gefunden&#13;
wurde [254]. Zur Anreicherung von 1-HP und Abtrennung sehr polarer Urinbestandteile erfolgt&#13;
eine einfache Extraktion mit einem C&lt;sub&gt;18&lt;/sub&gt;-Festphasenmaterial.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;     &#13;
Zur Ionisation wird bei APLI ein festfrequenter KrF&lt;sup&gt;*&lt;/sup&gt;-Excimerlaser mit einer Laserwellenlänge&#13;
von λ = 248 nm genutzt. Solche Laser erzeugen hohe Kosten bei der Anschaffung und im&#13;
Betrieb durch den oftmaligen Wechsel der sogenannten Premix-Gasmischung und durchzuführender&#13;
Wartungsarbeiten. Als wartungsarme und kostengünstigere Alternative zum Excimerlaser&#13;
kann ein frequenzvervierfachter diodengepumpter Festkörperlaser (DPSS-Laser)&#13;
mit einem neodymdotierten Yttrium-Aluminium-Granat-Kristall (Nd:YAG) als Lasermedium&#13;
(λ = 266 nm) eingesetzt werden, der zudem höhere Laserleistungsdichten erreicht. Der&#13;
Einsatz des DPSS-Lasers kann für die Direktinfusions-, HPLC- und GC-APLI erfolgen. Das&#13;
Laserstrahlprofil des DPSS-Lasers ist im Vergleich mit dem Profil des Excimerlasers deutlich&#13;
kleiner. Hierdurch ergeben sich Kompromisse beim Nachweisvermögen, insbesondere bei&#13;
HPLC-APLI. Aus der kleinen Beleuchtungsfläche resultiert eine signifikante Abhängigkeit von&#13;
der Strahlposition im Quellenkörper, deren Ausrichtung auf ein gegebenes Analysenproblem&#13;
optimiert werden muss. Die exakte Positionierung ist ebenfalls für eine optimale Nutzung der&#13;
GC-APLI notwendig. Aufgrund der unterschiedlichen Absorptionsquerschnitte der Analyten&#13;
für die verwendeten Laserwellenlängen ist ein direkter Vergleich von mit beiden Lasersystemen&#13;
durchgeführten Analysen nicht möglich. Auch bei der Charakterisierung organischer&#13;
Verbindungen zur Synthesekontrolle kann der DPSS-Laser eingesetzt werden und dabei mit&#13;
dem Excimerlaser vergleichbare Ergebnisse erzielen.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;     &#13;
Die zur Kopplung von APLI und weiteren Ionisationmethoden wie der Elektrosprayionisation&#13;
(ESI) oder der chemischen Ionisation bei Atmosphärendruck (APCI) mit chromatographischen&#13;
Systemen und dem Massenspektrometer (MS) genutzte Multi-mode Ionisationsquelle (MPIS)&#13;
kann durch die zusätzliche Verwendung von Heizelementen zur temperaturkontrollierten (TC)-&#13;
MPIS erweitert werden. Das Temperieren der Ionenquelle erlaubt HPLC-Trennungen mit&#13;
hohen Wasseranteilen im Eluenten ohne Defizite bei der Ionenausbeute durch Kondensation&#13;
des Wassers. Weiterhin ermöglicht der Einsatz einer gerichteten Gasführung im Quellenkörper&#13;
mit dem sogenannten &lt;i&gt;elevated floor&lt;/i&gt; die Optimierung der Peakform und Peakbreite bei HPLCAPLI-(TOF)MS-Analysen.&#13;
&lt;br&gt;&#13;
Das bei Massenspektrometern zur Verringerung von Kontaminationen des Einlassbereichs&#13;
durch Neutralanalyten genutzte Drygas führt bei GC-APLI-(TOF)MS zu einer signifikanten&#13;
Reduktion der Analytsignalintensität. Das Drygas strömt dem GC-Eluat diametral entgegen&#13;
und verdrängt den Neutralanalyten noch vor der Ionisation. Eine Änderung der Gasführung&#13;
durch modifizerte und neu gestaltete Bauteile des MS-Einlasssystems führte zu geringfügigen&#13;
Verbesserungen der Signalintensität bei Nutzung des Drygases. Mit den evaluierten Einlassgeometrien&#13;
ist der Einsatz von Drygas mit Kompromissen möglich, ein vollwertiger Ersatz&#13;
zum Verzicht auf dieses Gas kann jedoch nicht geleistet werden.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;     &#13;
Nach der Theorie werden durch den Ionisationsmechanismus bei APLI ausschließlich Radikalkationen&#13;
(M&lt;sup&gt;+·&lt;/sup&gt;) gebildet. Die Ionisation erfolgt dabei sehr analytschonend und fragmentierungsarm.&#13;
Kleine PAK bzw. besonders deren Alkylderivate erreichen den (TOF)MS-Detektor&#13;
häufig als [M-H]&lt;sup&gt;+&lt;/sup&gt;. Komplexere Verbindungen wie z. B. durch APLI-Ionisationslabel zugängliche&#13;
Verbindungen zeigen im Massenspektrum die Bildung signifikanter Anteile an Fragmenten.&#13;
Durch &lt;i&gt;ab-initio&lt;/i&gt;-Berechnungen und Experimente mit einem Ionenfallen-MS konnte gezeigt&#13;
werden, dass sowohl die Bildung des [M-H]&lt;sup&gt;+&lt;/sup&gt; als auch die Fragmentierung der derivatisierten&#13;
Verbindungen auf kollisions-induzierter Dissoziation (CID) in der Ionenoptik des Flugzeit-MS&#13;
zurückzuführen ist. Durch schonende Bedingungen bei der Ionenführung, wie sie beim verwendeten&#13;
Ionenfallen-MS genutzt werden, kann die CID stark reduziert und die erwarteten&#13;
Radikalkationen detektiert werden.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;Atmospheric-pressure laser ionization (APLI) is a powerful method for the mass-spectrometric&#13;
analysis of polycyclic aromatic hydrocarbons (PAH). The selective ionization is realized via&#13;
a resonance-enhanced multi-photon ionization process and therefore makes possible a very&#13;
sensitive analysis. APLI was presented in 2005 and has been hyphenated successfully to&#13;
chromatographic separation techniques like high performance liquid chromatography (HPLC)&#13;
and gas chromatography (GC). A number of applications have been demonstrated with these&#13;
techniques. In order to expand the portfolio of chromatographic couplings to APLI, a new&#13;
hyphenation setup of APLI and supercritical-fluid chromatography (SFC) was devised. With&#13;
the new setup, PAH have been quantified in blue-mussel tissue (&lt;i&gt;mytilus edulis&lt;/i&gt;) by means of&#13;
internal deuterated standards. A modified QuEChERS protocol was used for extraction. The&#13;
extract was analyzed by SFC-APLI without further purification or clean-up steps. SFC-APLI-(TOF)MS could also be used for a simple quantification of 1-hydroxypyrene (1-HP) in urine.&#13;
1-HP is an excellent and accepted urinary biomarker for PAH exposures and can be determined&#13;
in relevant concentrations. The limit of detection for 1-HP by SFC-APLI-(TOF)MS was&#13;
found to be 0.5 µg L&lt;sup&gt;-1&lt;/sup&gt;, which is lower than the 1-HP concentrations found in exposed persons&#13;
[254]. A simple extraction with a C&lt;sub&gt;18&lt;/sub&gt;-solid phase was used to concentrate 1-HP and separate&#13;
it from the highly polar matrix.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;     &#13;
In APLI, a fixed-frequency KrF&lt;sup&gt;*&lt;/sup&gt;-excimer laser with a wavelength of λ = 248 nm is used for&#13;
ionization. Purchasing and operating such lasers is cost-intensive, especially because the premix&#13;
gas needs to be replenished often and the laser system requires considerable maintenance.&#13;
A cheaper and more readily maintained alternative to these laser systems is a quadrupledfrequency&#13;
diode-pumped solid-state laser (DPSS laser) with a neodymium-doped yttriumaluminum-&#13;
garnet crystal as active laser medium λ = 266 nm); this provides a higher power&#13;
density than the excimer-laser systems. Operating the DPSS laser allows analyses with either&#13;
direct-infusion-, HPLC- or GC-APLI. The DPSS laser-beam is much narrower than the&#13;
excimer beam and results in a loss of detection power, especially for HPLC-APLI. There is a&#13;
significant dependency of the laser-beam position inside the source enclosure and the narrow&#13;
laser beam, which therefore has to be well aligned for a given analysis. An exact position is&#13;
needed for GC-APLI as well. Because absorption cross-sections are different for each analyte&#13;
at a given laser wavelength, a direct comparison of analyses with the two laser systems is not&#13;
possible. Excimer and DPSS lasers gave comparable results when used to characterize organic&#13;
compounds for synthesis-control purposes.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;     &#13;
For hyphenation of APLI and other ionization methods, e. g. electrospray ionization (ESI)&#13;
or atmospheric-pressure chemical ionization (APCI), to chromatographic systems and a mass&#13;
spectrometer (MS), a multi-purpose ion source (MPIS) is used; this was further upgraded&#13;
to a temperature-controlled (TC)-MPIS by the addition of heating elements. Controlling the&#13;
temperature of the source enclosure makes possible HPLC separations with an eluent containing&#13;
a high percentage of water without a loss in ionization efficiency through condensation&#13;
of water. Furthermore, when an &lt;i&gt;elevated floor&lt;/i&gt; is used for a directed gas flow in the source&#13;
enclosure, the peak shape and peak width are optimized in HPLC-APLI-(TOF)MS analyses.&#13;
In a mass spectrometer dry gas is used to reduce the contamination of the sample-inlet stage&#13;
with neutral analyte. Applying dry gas in GC-APLI-(TOF)MS analyses results in a significant&#13;
loss of analyte signal. The dry gas flow is directed diametrically against the GC effluent and&#13;
forces out the neutral analyte before the ionization. Changing the gas direction by modified or&#13;
newly constructed components of the MS inlet stage results in a slight improvement of signal&#13;
intensity when dry gas is used. The inlet components evaluated allow the use of dry gas with&#13;
compromises, but do not make complete relinquishment of the dry gas possible.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;     &#13;
As predicted in theory, the ionization by APLI results exclusively in radical cations (M&lt;sup&gt;+·&lt;/sup&gt;).&#13;
The ionization mechanism is furthermore very soft to the analyte molecule and does not lead&#13;
to fragmentation. Small PAH molecules or especially their alkylated derivatives often arrive&#13;
at the (TOF)MS detector as [M-H]&lt;sup&gt;+&lt;/sup&gt;. Complex molecules, such as labeled compounds which&#13;
have been made accessible to APLI analysis by derivatization with an APLI ionization label,&#13;
undergo significant fragmentation. For both scenarios, &lt;i&gt;ab-initio&lt;/i&gt;-calculations and experiments&#13;
done with an ion-trap MS clarify the [M-H]&lt;sup&gt;+&lt;/sup&gt; formation and fragmentation as a result of&#13;
collision-induced dissociation (CID) processes within the ion optical transfer stage of the&#13;
time-of-flight MS. Under soft conditions for ion guiding, as used with the ion-trap MS, the&#13;
CID rate is reduced, and the expected radical cations are detected.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 540 Chemie » 540 Chemie und zugeordnete Wissenschaften</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Chemie » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>