<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>3941</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:54:540</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Isotaktische  Polyfluorene – Synthese, Isolierung und Charakterisierung</dc:title>
          <dc:creator>Fröhlich, Nils Gerrit</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/chemie/diss2014/froehlich</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=3941</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20140521-082941-6</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-4052/dc1406.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Stereoreguläre Polyolefine können heutzutage einfach und elegant über&#13;
Polymerisationsreaktionen mit Hilfe von Ziegler/Natta- oder Metallocen-Katalysatoren&#13;
synthetisiert werden. Taktische Polyolefine zeichnen sich im Vergleich zu ihren ataktischen&#13;
Analoga durch verbesserte Eigenschaften wie höhere Dichte, Kristallinität, Zugfestigkeit oder&#13;
Schmelzpunkte aus. Im Bereich der konjugierten Polyarylene sind bislang nur Polymere mit&#13;
chiralen Seitenketten oder planar- bzw. axial-chiralen Hauptkettenbausteinen bekannt. Kudla&#13;
&lt;i&gt;et al&lt;/i&gt;. gelang es 2009 erstmalig, ein isotaktisches Polyfluoren, Poly(9-dodecyl-9-methylfluoren)&#13;
&lt;b&gt;iPF-12&lt;/b&gt; aus einem AB-Typ-Monomer zu synthetisieren.&lt;br&gt;&#13;
&#13;
Polyfluorene (PFs) gehören aufgrund ihrer molekularen Struktur und den damit einhergehenden&#13;
optischen Eigenschaften zu einer sehr attraktiven und vielversprechenden Klasse blau&#13;
emittierender Polymere. PFs zählen mit ihren Derivaten zur Klasse der “Stufenleiter“-Poly(&lt;i&gt;para&lt;/i&gt;-phenylene).&lt;br&gt;&#13;
&#13;
Dem Ansatz von Kudla &lt;i&gt;et al&lt;/i&gt;. folgend, sollen in &lt;i&gt;Kapitel 2&lt;/i&gt; neue isotaktische Polyfluorene, sowohl&#13;
Homopolymere als auch Diblockcopolymere, synthetisiert, isoliert und charakterisiert werden.&#13;
Spezielles Augenmerk liegt dabei auf der Synthese und Untersuchung von isotaktischem Poly(9-&#13;
methyl-9-octylfluoren) (&lt;b&gt;iPF1-8&lt;/b&gt;) und Poly(9-β-cyanoethyl-9-octylfluoren) (&lt;b&gt;iPF8-2CN&lt;/b&gt;). Bei&#13;
&lt;b&gt;iPF1-8&lt;/b&gt; liegt das Interesse darin herauszufinden, ob es in Analogie zu Poly(9,9-di-n-octylfluoren)&#13;
(&lt;b&gt;PF8&lt;/b&gt;) auch beim Vorliegen nur einer Octyl-Seitenkette als Substituent zur Ausbildung einer höher&#13;
geordneten ß-Phase kommt. Mit der Synthese von &lt;b&gt;iPF8-2CN&lt;/b&gt;, einem isotaktischen Polymer mit&#13;
einer polaren ß-Cyanoethyl- und einer Octyl-Seitenkette, soll untersucht werden, ob die polare&#13;
Seitenkette über dipolare Wechselwirkungen einen Einfluss auf die Ordnung im Festkörper hat.&lt;br&gt;&#13;
&#13;
Auf Basis vorhandener Monobrom-terminierter Poly(3-hexylthiophen)-Makromonomere sollen&#13;
all-konjugierte „rod-rod“ Diblockcopolymere aus AB-Typ-Fluorenmonomeren in einem „grafting&#13;
from“-Ansatz aufgebaut werden. Amphiphile Systeme mit einem polaren Polythiophenblock und&#13;
einem unpolaren Polyfluorenblock sind aufgrund der zu erwartenden&#13;
Selbstorganisationseigenschaften von Interesse. Dabei sollen die Polymere aus isotaktischen&#13;
Polyfluorenblöcken mit entsprechenden Diblockcopolymeren aus ataktischen&#13;
Polyfluorenblöcken verglichen werden.&lt;br&gt;&#13;
&#13;
Alle im Verlauf der Arbeit synthetisierten taktischen Polymere werden intensiv auf ihre optischen&#13;
und, im Speziellen, ihre chiroptischen Eigenschaften hin untersucht.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;Stereoregular polyolefins can be elegantly synthesized via polymerization reactions using&#13;
Ziegler/Natta or metallocene-type catalysts. Tactical polyolefins show improved properties, such&#13;
as higher density, crystallinity, tenacity or melting points compared to their atactical analogues.&#13;
In the field of conjugated polyarylenes only π-conjugated polymers with chiral side-chain&#13;
substituents (e.g. chiral alkyl side chains) or with axial or planar chiral building blocks in the&#13;
polymer main chain, have been known so far. In 2009 Kudla &lt;i&gt;et al&lt;/i&gt;. were the first to synthesize an&#13;
isotactic polyfluorene, poly(9-dodecyl-9-methylfluorene) &lt;b&gt;iPF1-12&lt;/b&gt; starting from an AB-type&#13;
monomer. Polyfluorenes (PFs), are particularly due to their physical and optical properties, a very&#13;
attractive and promising class of blue light-emitting polymers. PFs and its derivatives belong to&#13;
the class of step-ladder poly(&lt;i&gt;para&lt;/i&gt;-phenylene)s.&lt;br&gt;&#13;
&#13;
Following the approach of Kudla &lt;i&gt;et al&lt;/i&gt;. in chapter 2, new isotactic polyfluorenes, both&#13;
homopolymers and diblock copolymers are presented, including synthesis, isolation and&#13;
characterization. Special attention is given to the synthesis and study of isotactic poly(9-methyl-&#13;
9-octylfluorene) (&lt;b&gt;iPF1-8&lt;/b&gt;) and poly(9-ß-cyanoethyl-9-octylfluorene) (&lt;b&gt;iPF8-2CN&lt;/b&gt;). For &lt;b&gt;iPF1-8&lt;/b&gt;,&#13;
with one octyl side chain and a short methyl side chain, it is of special interest to investigate if the&#13;
polymer forms a higher ordered ß-phase as observed for poly(9,9-di-n-octylfluorene) (&lt;b&gt;PF8&lt;/b&gt;).&lt;br&gt;&#13;
&#13;
The synthesis of &lt;b&gt;iPF8-2CN&lt;/b&gt;, an isotactic polyfluorene containing one polar side chain and a long&#13;
alkyl side chain, is of special interest due to possible dipolar interactions between polar groups&#13;
that might have an impact on the solid state order of the polymer.&lt;br&gt;&#13;
Using monobromo-terminated P3HT macromonomers also a series of new all-conjugated „rodrod“&#13;
diblock copolymers is synthesized in a „grafting from“ approach by using AB-type fluorene&#13;
monomers. Also amphiphilic diblock copolymers containing a polar polythiophene block and a&#13;
non-polar polyfluorene block are of certain interest due to their expected self-assembling&#13;
behaviour. The diblock copolymers containing an isotactic polyfluorene block are compared with&#13;
their analogues that contain atactic polyfluorene blocks.&#13;
All tactic polymers synthesized in the course of this work are studied regarding their optical and,&#13;
in particular, their chiroptical properties.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 540 Chemie » 540 Chemie und zugeordnete Wissenschaften</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Chemie » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>