<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>3962</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:53:530</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Bestimmung und Faktorisierung von Korrelationsfunktionen der integrablen Spin-1 Heisenberg-Kette bei endlicher Temperatur</dc:title>
          <dc:creator>Nawrath, Dominic</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/physik/diss2014/nawrath</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=3962</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20140528-144955-3</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-4073/dc1407.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Das in der vorliegenden Arbeit behandelte Modell, die integrable anisotrope Spin-1XXZ-Kette im antiferromagnetischen&#13;
Regime, lässt sich über die Fusionsprozedur aus der trigonometrischen Lösung des Sechs-&#13;
Vertexmodells konstruieren (siehe (3.1.3), (3.1.9) und (2.0.2)). Für die Spin-1-Kette lässt sich, basierend&#13;
auf der Trotter-Suzuki-Abbildung, ein zweidimensionales klassisches Neunzehn-Vertexmodell finden, mit&#13;
dem die thermodynamischen Eigenschaften des Systems über die Quantentransfer-Matrix beschrieben werden&#13;
können. Im thermodynamischen Limes lässt sich die Freie Energie lediglich durch den betragsmäßig&#13;
größten Eigenwert dieser Transfer-Matrix und somit alle weiteren globalen thermodynamischen Eigenschaften&#13;
angegeben. Die Bestimmung des Eigenwertes für endliche Temperatur erfordert das (numerische)&#13;
Lösen eines nichtlinearen Integralgleichungs-Systems dreier Hilfsfunktionen (siehe (3.2.24) sowie (4.1.25)&#13;
bis (4.1.29)).&#13;
Um Aussagen über lokale Eigenschaften treffen zu können, wird die (reduzierte) Dichte-Matrix benötigt,&#13;
damit die Erwartungswerte eines lokal wirkenden Operators bestimmt werden können (siehe (2.6.6)). Ziel&#13;
dieser Arbeit war es eine adäquate Beschreibung für die Dichte-Matrixeinträge zu finden.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 530 Physik » 530 Physik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Physik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>