<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>3976</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:51:510</setSpec>
          <dc:title xml:lang="en">Adaptive use of extended systems for the efficient verified solution of nonlinear systems</dc:title>
          <dc:creator>Just, Elke</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/mathematik/diss2013/just</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=3976</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20140618-104905-4</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-4087/dc1328.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;This thesis discusses existing methods for the reliable solution of nonlinear systems&#13;
of equations and presents various approaches to improve these methods. The&#13;
reliability of all methods is ensured by the application of interval analysis.&#13;
&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;In particular, the issue of utilizing extended systems is addressed. These systems&#13;
are obtained from the given system of equations by the introduction of additional&#13;
variables for suitable subterms.&#13;
&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;An existing approach to control the usage of extended systems in an overall&#13;
branch-and-bound scheme is presented. Subsequently, a new, adaptive strategy is&#13;
developed. This adaptive strategy allows to exploit the advantages of the different&#13;
extended systems well-aimed and effectively. We further give detailed considerations&#13;
concerning the usage of the preconditioned interval Newton method on the&#13;
extended systems.&#13;
&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Although the adaptive strategy provides the title for this work, the discussion&#13;
of techniques for the reliable solution of nonlinear systems is interspersed with&#13;
further deliberations for improvements.&#13;
&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Another significant part of this work is dedicated to the issue of verification&#13;
tests. These tests can verify the existence and even uniqueness of solutions in&#13;
a given bounded box. Existing verification methods are discussed and different&#13;
modifications of the tests are examined. A general scheme to apply verification&#13;
tests for square systems is given. For non-square systems we discuss the verification&#13;
of square subsystems and especially possibilities to fix the variables of&#13;
underdetermined systems.&#13;
&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Our theoretical considerations are supported by numerical studies within the&#13;
framework of the software SONIC, in which the proposed algorithms and strategies&#13;
have been implemented and tested.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Im Rahmen dieser Arbeit werden verschiedene Ansätze zur Verbesserung existierender&#13;
Methoden zum verifizierten Lösen nichtlinearer Gleichungssysteme diskutiert&#13;
und diverse Ansätze zur Verbesserung dieser Methoden vorgestellt. Die&#13;
Verlässlichkeit dieser Methoden wird durch die Anwendung der Intervallrechnung&#13;
gewährleistet.&#13;
&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Besondere Aufmerksamkeit wird auf die Betrachtung erweiterter Systeme gelegt.&#13;
Diese entstehen, wenn in ein vorgegebenes System zusätzliche Variablen für&#13;
geeignete Teilterme eingeführt werden.&#13;
&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Es wird ein bekannter Ansatz zur Nutzung erweiterter Systeme innerhalb&#13;
eines Branch-and-Bound-Verfahrens vorgestellt. Anschließend wird ein neuer,&#13;
adaptiver Ansatz entwickelt. Dieser adaptive Ansatz erlaubt es, die Vorteile&#13;
der verschiedenen erweiterten Systeme gezielter und effektiver auszunutzen. Des&#13;
Weiteren werden detaillierte Überlegungen zur Nutzung des präkonditionierten&#13;
Intervall-Newton-Verfahrens auf den erweiterten Systemen angestellt.&#13;
&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Obwohl die adaptive Strategie den Titel dieser Arbeit liefert, ist die Diskussion&#13;
der Techniken für die verlässliche Lösung nichtlinearer Gleichungssysteme&#13;
durchsetzt mit Überlegungen zu weiteren Verbesserungsmöglichkeiten.&#13;
&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Ein weiterer signifikanter Teil dieser Arbeit ist dem Thema der Verifikationstests&#13;
gewidmet. Betrachtet werden Methoden zur Verifikation der Existenz und&#13;
Eindeutigkeit von Lösungen nichtlinearer Gleichungssysteme. Es werden Tests&#13;
zur Verifikation von Lösungen diskutiert und Modifikationen dieser Tests untersucht.&#13;
Zudem wird ein Schema zum Einsatz der Verifikationstests für quadratische&#13;
Systeme angegeben. Für nichtquadratische Systeme wird die Verifikation quadratischer&#13;
Untersysteme besprochen, insbesondere im Hinblick auf die Fixierung von&#13;
Variablen für unterbestimmte Systeme.&#13;
&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Die theoretischen Ausführungen werden unterstützt durch numerische Studien&#13;
im Rahmen des Programms SONIC, in dem die vorgeschlagenen Algorithmen und&#13;
Strategien umgesetzt und getestet wurden.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 510 Mathematik » 510 Mathematik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Mathematik und Informatik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>