<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>3982</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:51:510</setSpec>
          <dc:title xml:lang="en">Integration based solvers for standard and generalized Hermitian eigenvalue problems</dc:title>
          <dc:creator>Krämer, Lukas</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/mathematik/diss2014/kraemer</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=3982</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20140701-112141-6</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-4093/dc1410.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Diese Arbeit beschäftigt sich mit der Berechnung von Eigenwerten und &#13;
Eigenvektoren von großen Hermiteschen Matrizen und von Hermitesch/Hermitesch &#13;
positiv definiten Matrix-Paaren. Die zentrale Technik, die dabei zum Einsatz&#13;
kommt, &#13;
ist die numerische Integration der Resolvente der Matrix (bzw. des&#13;
Matrix-Paares). &#13;
Es stellt sich heraus, dass das Problem, die Resolvente zu integrieren, &#13;
äquivalent zu einem gewissen Approximationsproblem ist. Es werden einige &#13;
Beiträge zur Theorie dieser Algorithmenklasse geleistet, zusammen mit &#13;
praktischen Betrachtungen. Außerdem werden einige Ergebnisse zur allgemeinen &#13;
Theorie des verallgemeinerten Eigenwertproblemes vorgestellt.&lt;p&gt;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;br&gt;This thesis is about the computation of eigenvalues and eigenvectors of large &#13;
Hermitian matrices and of Hermitian/Hermitian positive definite matrix pairs. &#13;
The core technique employed is numerical integration of the resolvent of the &#13;
matrix (pair). It turns out that the problem of integrating the resolvent is &#13;
equivalent to a certain approximation problem which can be solved in several &#13;
ways. A number of contributions to theory of this class of algorithms  are &#13;
made, together with practical considerations. Furthermore, some results &#13;
concerning the general theory of generalized eigenvalue problems are presented.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 510 Mathematik » 510 Mathematik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Mathematik und Informatik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>