<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>3994</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:53:530</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Entwicklung und Charakterisierung eines GC/MSSystems für zeitlich hochaufgelöste Flugzeugmessungen</dc:title>
          <dc:creator>vom Scheidt, Markus</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/physik/diss2013/vscheidt</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=3994</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20140709-113129-8</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-4105/dc1331.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Um Transportprozesse in der Atmosphäre genauer zu untersuchen, können Luftmassen&#13;
mit beispielsweise perfluorierten Kohlenwasserstoffen (PFC) künstlich markiert werden.&#13;
Für die Vermessung dieser Luftmassen ist ein Messsystem erforderlich, dass besonders&#13;
hohe Ansprüche erfüllen muss. Ziel dieser Arbeit war die Entwicklung eines vollautomatischen&#13;
GC/MS-Systems (Gaschromatograph/Massenspektrometer) zur in situ&#13;
Messung von PFC. Die PFC sollen noch mehrere Tage nach Freisetzung detektiert werden&#13;
können, weshalb eine Reproduzierbarkeit von 2 % bei einem Detektionslimit von&#13;
wenigen ppq angestrebt wurde. Außerdem ist eine hohe zeitliche Auflösung erforderlich,&#13;
da das Messsystem bei Flugzeugmissionen eingesetzt wird. Im Rahmen dieser Arbeit&#13;
wurde das GC/MS-System entwickelt und charakterisiert. Es ist ein Modul des&#13;
Messinstruments HAGAR-IV (High Altitude Gas AnalyzeR IV) und Teil des Instrumentenpaketes&#13;
PERTRAS (PERflourocarbon TRAcer System).&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
Mit dem neuen HAGAR-IV-GC/MS sind zeitlich hochaufgelöste Messungen möglich.&#13;
Mehrere perfluorierte Kohlenwasserstoffe mit unterschiedlichen Massen werden mit einer&#13;
zeitlichen Auflösung von 35 s gemessen. Alternativ kann eine Auswahl von halogenierten&#13;
Kohlenwasserstoffen mit einer zeitlichen Auflösung von von 50 s gemessen&#13;
werden. Um diese hohe zeitliche Auflösung zu erzielen, ist eine optimale chromatographische&#13;
Trennung erforderlich. Um diese zu erreichen, wird basierend auf theoretischen&#13;
Überlegungen eine Methode vorgestellt, um die relevanten chromatographischen Parameter&#13;
Trägergasgeschwindigkeit, Säulenlänge und Säulentemperatur für eine vorgegebene&#13;
Retentionszeit zu optimieren. Die dabei abgeleitete retentionszeitoptimierte Trägergasgeschwindigkeit&#13;
ist für dünn beschichtete Säulen um den Faktor 4√2 größer als&#13;
die effizienzoptimierte Trägergasgeschwindigkeit. Die optimale Temperatur muss in&#13;
diesem Fall so gewählt werden, dass der Retentionsfaktor 1,76 beträgt.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
Die Probenübergabeprofile müssen für eine hohe zeitliche Auflösung möglichst schmal&#13;
sein. Daher werden neu entwickelte Fokussierfallen mit einem Fassungsvolumen von&#13;
maximal 90 μl vorgestellt. Die Heizrate beträgt bis zu 80 °C/s und liefert Probenübergabepeaks&#13;
mit einer Breite von zwei Sekunden. Die Abkühldauer von 250 °C auf 50 °C&#13;
beträgt 30 s.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
Es wird mit zwei Messkanälen zeitlich versetzt gemessen. Während sich ein Kanal im&#13;
Adsorptionsmodus befindet, ist der andere im Desorptionsmodus. Durch abwechselnde&#13;
Adsorption ist eine kontinuierliche Probensammlung möglich. Die zeitliche Auflösung&#13;
wird damit gegenüber der Zykluszeit eines Kanals verdoppelt. Die minimale Zykluszeit&#13;
eines Kanals ist durch die Dauer der Adsorption, der Probenübergabe und des Abkühlvorgangs&#13;
auf 70 s begrenzt.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
Das Messsystem wurde für zwei ausgewählte PFC (Perfluoromethylcyclopentan kurz&#13;
PMCP und Perfluoromethylcyclohexan kurz PMCH) charakterisiert. Es wurde gezeigt,&#13;
dass das Messsystem im Bereich von ca. 1 ppq bis 10 ppb bei einem Probenvolumen&#13;
von 440 ml ein lineares Signal als Funktion des Mischungsverhältnisses liefert. Das Detektionslimit&#13;
liegt für diese beiden PFC unterhalb von 1 ppq und die Reproduzierbarkeit&#13;
der Messungen liegt bei atmosphärischen Hintergrundmischungsverhältnissen bei 1,6 %&#13;
für PMCP bzw. bei 3,4 % für PMCH. Bei einem erhöhten Mischungsverhältnis (11 ppt)&#13;
betragen die Reproduzierbarkeiten 0,5 % (PMCP) bzw. 0,6 % (PMCH).&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
Werden Proben mit großen PFC-Mischungsverhältnissen gemessen, entstehen im Messsystem&#13;
Memory-Effekte, die auf nachfolgende Messungen mit geringeren Mischungsverhältnissen&#13;
negative Auswirkungen haben. Es wird gezeigt, dass innerhalb von sechs&#13;
Messungen die Kontamination des Systems um einen Faktor 10000 reduziert ist. Für&#13;
eine schnellere Reduktion sind Umbauarbeiten am Messsystem durchzuführen, so dass&#13;
unter anderem die verwendeten Ventile geheizt werden können.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 530 Physik » 530 Physik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Physik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>