<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:124</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:1:15:150</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Entwicklung einer Testbatterie zur Erfassung kognitiver Funktionen und Dysfunktionen alkoholabhängiger Patienten</dc:title>
          <dc:creator>Preuß, Michèle</dc:creator>
          <dc:date>2003-05-21</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fb03/diss2002/preuss</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=124</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20030161</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-320/d030204.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Langjähriger Alkoholkonsum führt zu einer großen Anzahl unterschiedlicher Veränderungen&#13;
beim Menschen. Diese betreffen physiologische, emotionale und kognitive&#13;
Bereiche. In dieser Arbeit wurde insbesondere die kognitiven Funktionen und&#13;
Dysfunktionen untersucht. Es gibt eine Vielzahl von Tests, die Leistungsfähigkeiten&#13;
im Kognitiven- oder im Verhaltensbereich erfassen.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Ziel dieser Untersuchung ist es, Vorschläge für eine Testbatterie zu machen, die die&#13;
Unterschiede zwischen Alkoholkranken und Gesunden erfassen und so zu einer zuverlässigen&#13;
Diagnose beitragen können.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Dazu wurde eine Reanalyse von drei in Wuppertal geschriebenen Diplomarbeiten&#13;
aus den Jahren 1998 durchgeführt. Aus diesen drei Diplomarbeiten wurde die eine&#13;
Datei mit „Buchholz„ (Buchholz, 1998) die andere Datei mit „Kückelhaus/&#13;
Wessing„ (Kückelhaus, 1998 und Wessing, 1998) bezeichnet. Beide Diplomandinnen&#13;
Kückelhaus und Wessing untersuchten die gleichen Stichproben, jedoch&#13;
wurden jeweils unterschiedliche Testverfahren durchgeführt. Es wurden 16 Testverfahren&#13;
mit insgesamt 61 Variablen erhoben. Einige der Variablen wurden in&#13;
beiden Datensätzen erhoben, andere nur in einem davon. Insgesamt wurden N = 70&#13;
Patienten untersucht. Im Datensatz Kückelhaus/Wessing wurden drei Gruppen unterteilt:&#13;
die Nichtamnestischen Alkoholiker (Exp. 1), die Amnestischen Alkoholiker&#13;
(Exp. 2) und die Kontrollgruppe. Bei der Datei Buchholz wurde zwischen Patienten&#13;
und Kontrollgruppe unterschieden.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Zuerst wurden die Variablen daraufhin überprüft, ob sie zwischen den Gruppen unterscheiden&#13;
können. Alle Variablen, die in beiden Datensätzen ein signifikantes Ergebnis&#13;
erzielt hatten, wurden in die Auswahl für die Testbatterie aufgenommen.</dc:description>
          <dc:subject>100 Philosophie und Psychologie » 150 Psychologie » 150 Psychologie</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Human- und Sozialwissenschaften » Psychologie » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>