<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:954</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:60:600</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Numerische Untersuchung der Ausdehnung von Sekundärströmungsbereichen im Teillastbetrieb einer einstufigen Axialmaschine</dc:title>
          <dc:creator>Itter, Lutz</dc:creator>
          <dc:date>2005-03-04</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbd/sicherheitstechnik/diss2004/itter</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=954</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20050114</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1060/dd0411.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">In der vorliegenden Arbeit wurde sowohl ein wissenschaftliches, als auch ein&#13;
technologisches Ziel verfolgt.&#13;
Das wissenschaftliche Ziel behandelte die numerische Simulation eines in dieser&#13;
Arbeit berechneten einstufigen Axialverdichters. Hierzu wurden zwei kommerzielle CFD-Codes&#13;
mittels zwei unterschiedlicher Methoden verifiziert.&#13;
Die Simulation der Verdichterstufe wurde mit dem CFD-Code CFX durchgeführt.&#13;
Bei der Untersuchung der Ergebnisse des CFD-Codes stand die Identifizierung&#13;
der Strömungsphänomene im Schaufelkanal im Vordergrund. Insbesondere wurde deren Verhalten&#13;
im Teillastbereich der Maschine untersucht.&#13;
Drei verschiedene Methoden der Identifizierung von Wirbeln wurden vorgestellt,&#13;
sowie deren Vor- und Nachteile aufgezeigt. Dabei zeigte sich die Helicity&#13;
(bzw. normalized Helicity) als die sinnvollste Methode, Wirbelkerne zu identifizieren.&#13;
Dominante Wirbelstrukturen wie z.B. der Spaltwirbel wurden vom Code&#13;
angezeigt. Ebenfalls wurde das Verhalten des Spaltwirbels im Teillastbereich korrekt&#13;
wiedergegeben.&#13;
Der Vortex breakdown Spiral Type konnte in der quasistationären&#13;
Simulation nicht eindeutig festgestellt werden.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Eine weitere Fragestellung war die Gültigkeit des in dieser Arbeit&#13;
entstandenen Auslegungstools Axiblade. Die Untersuchungen haben gezeigt,&#13;
dass die potentialtheoretische&#13;
Auslegung ab einer dimensionslosen Kanalhöhe von delta_H/H = 0.9 am&#13;
Außenschnitt der Schaufel im Auslegungspunkt keinen Sinn macht.&#13;
Die für die Auslegung notwendige Annahme der ebenen Strömung ist nicht&#13;
gewährleistet. Dieser ungültige Bereich erweitert sich mit zunehmender Drosselung der&#13;
Maschine. Bei 70% Teillast ist die potentialtheoretische Auslegung nur noch&#13;
in sehr eng begrenzten Bereichen delta_H/H = 0.4 bis 0.8 anwendbar.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Der technologische Teil der Arbeit behandelte den Aufbau einer CAx-Kette.&#13;
Hauptbestandteil dieser Kette ist die Auslegungssoftware Axiblade. Sie&#13;
vereint die Berechnung der Zu- und Abströmwinkel, die Auswahl von Wölbungs-&#13;
und Staffelungswinkel aus den NACA Unterlagen, die Berechnung der&#13;
Druckverteilung mit einem Singularitätenverfahren und den Aufbau der&#13;
dreidimensionalen Schaufelkontur.&#13;
Nach dem Prototyping von Rotor- und Statorbeschaufelung konnten diese in die&#13;
Prüfmaschine integriert werden.&#13;
Mit einer verifizierten Versuchsstrecke konnte die Kennlinie des&#13;
Axialventilators bei drei verschiedenen Drehzahlen gemessen werden. Die&#13;
Simulation zeigte über einen großen Bereich des Teillastgebietes gute&#13;
Übereinstimmung mit dem Experiment. Jedoch konnte der Stall der Maschine nicht&#13;
exakt abgebildet werden.&#13;
Die CAx-Kette ermöglicht die Auslegung, Simulation, Fertigung und Messung innerhalb von 24h.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">An academic as well as a technological goal was traced in the present work.&#13;
The academic goal disscussed a numerical simulation of a single stage axial compressor.&#13;
Therefore two commercial CFD-Codes were verified with two different methods.&#13;
The numerical simulation of the single axial stage was accomplished with the commercial software called CFX.&#13;
One of the main issues, looking at the results of the CFD-Code, was the identification of the flow&#13;
phenomena regarding the passage. The behaviour of these flow phenomena during partial load of the compressor was from particular interest.&#13;
Three different methods for identifying vortices were shown and their assets and drawbacks discussed.&#13;
Helicity and normalized helicity turned out to be the most sensible method for identifying the vortex core.&#13;
Dominant passage flow phenomena, like the tip clearance vortex, could be captured by the CFD-Code, as well&#13;
as the behaviour of the tip clearance vortex due to partial load of the stage.&#13;
Due to the quasi stationary character of the simulation it was not explicit possible to capture a vortex breakdown spiral type.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Another question was the validity of the design tool Axiblade, which was developed in the present thesis.&#13;
The analysis has shown that there is no meaning to apply a potential theory based method close to the tip of the blade.&#13;
Using a dimensionless channel hight delta_H/H it could be shown that above delta_H/H = 0.9, considering the design point,&#13;
the necessary requirement of a two dimensional flow is not given.&#13;
This, for the use of a potential theory based method, invalid region expands during choke of the machine.&#13;
At 70% partial load the potential method can only be used in the range of delta_H/H = 0.4 to 0.8.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;The technological goal of this thesis covered the creation of a CAx-chain.&#13;
Main component of this chain was the design tool Axiblade, which&#13;
covers the calculation of the flow-, camber-, and stagger angles of the cascade using the NACA documentation. As well as the calculation of the&#13;
pressure distribution (using potential theory) and the threedimensional assembly of the blade contours.&#13;
After the prototyping of the rotor and stator both could be integrated into a verified test facility.&#13;
The characteristic curve was meassured for three different engine speeds.&#13;
The simulation showed good conformance with the region of partial load. But nevertheless the stall inception point of the machine&#13;
could not be mapped explicitly by the numerical simulation.&#13;
The Cax-chain enables the design, simulation, manufacture and testing within 24h.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="fr">Dans cette thèse, je poursuis un objectif scientifique autant que technologique.&#13;
L'objectif scientifique traite la simulation numérique d'un compresseur axial à un&#13;
seul étage calculé pour ce travail. Dans ce but, j'ai vérifié deux codes&#13;
CFD commerciaux au moyen de deux méthodes différentes. La simulation du compresseur&#13;
axial a été réalisé par le truchement du code CFD, à savoir CFX.&#13;
Lors de  l'analyse des résultats du code CFD, l'identification des phénomènes&#13;
de courant dans le canal de l'ailette ont été mis en exergue.&#13;
En particuliers, j'ai examiné leur comportement dans la zone de charge partielle du&#13;
ventilateur.&#13;
J'ai présenté trois méthodes différentes d'identification de remous,&#13;
ainsi que leurs avantages et désavantages.&#13;
Dans ce contexte, Helicity ou bien normalized  Helicity  s'est révélée comme&#13;
étant la méthode la plus sensée pour identifier les noyaux de remous.&#13;
Les structures de remous dominantes, comme par exemple le remous de scission ont été&#13;
indiquées par le code. Le comportement du remous de scission dans la zone de charge partielle&#13;
a été également rendu correctement. Le Vortex breakdown Spiral Type n'a pas pu&#13;
être constaté clairement dans la simulation quasi stationnaire.&#13;
Un autre questionnement a été l'examen de la validité de l'instrument&#13;
conceptuel d'Axiblade provenant de ces analyses.&#13;
Les études ont montré que l'interprétation théorique potentielle n'avait&#13;
aucun sens à partir d'une hauteur de canal sans dimension de delta H/H =0.9 pris au contour&#13;
extérieur de l'ailette au point d'interprétation. L'hypothèse nécessaire&#13;
du courant plan à l'interprétation n'est pas garantie.&#13;
Ce secteur croissant non valable s'élargit en fonction de l'étranglement du&#13;
ventilateur. À 70 % de charge partielle, l'interprétation théorique potentielle&#13;
n'est applicable que dans des domaines très limités, allant de  delta_H/H = 0.4 a 0.8.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;La partie technologique de la thèse a traitée la construction d'une chaîne CAx.&#13;
L'élément principal de cette chaîne est le logiciel d'interprétation&#13;
Axiblade. Il unit le calcul des angles de courant, le choix des angles de cambrure et&#13;
d'échelonnement provenant des documents NACA, le calcul de la distribution de la pression au&#13;
moyen d'un procédé de singularités et l'établissement du contour à&#13;
trois dimensions. Aprés avoir créé un prototype, d'un rotor et stator d'ailette,&#13;
ceux-ci ont pu être intégrés dans l'appareil d'essai. Grâce à un&#13;
tronçon d'essai vérifié, la ligne de marquage du ventilateur axial a pu&#13;
être mesuré à trois vitesses différentes. La simulation a montré&#13;
une concordance conséquente avec l'expérience dans une grande partie du secteur de&#13;
charge partielle.&#13;
Néanmoins, l'arrêt stall de la machine n'a pas pu être représenét&#13;
de manière précise. La chaîne CAx permet la facturation, la simulation, la&#13;
fabrication et la mesure dans un délai de 24 heures.</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 600 Technik » 600 Technik, Technologie</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Maschinenbau und Sicherheitstechnik » Sicherheitstechnik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>