<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>4029</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:60:600</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Beschreibung sicherheitsfördernder Maßnahmenmodule in der Krisenberichterstattung auf Basis einer retrospektiven Analyse vergangener Kriseneinsätze</dc:title>
          <dc:creator>Hostenbach, Hubert</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbd/sicherheitstechnik/diss2013/hostenbach</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=4029</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20140807-113750-7</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-4140/dd1310.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;In Krisenzeiten geben journalistische Angebote Orientierung und bieten den&#13;
Menschen Halt. Bei Naturkatastrophen, militärischen Konflikten, Großunfällen oder&#13;
Terroranschlägen sind es die Medien, die mit ihren Informationsangeboten einen&#13;
Überblick geben und der Gesellschaft damit helfen, das Geschehene einzuordnen und&#13;
zu verarbeiten. Vielfach müssen Medienmitarbeiter dazu jedoch direkt in die&#13;
Krisengebiete reisen, um die Hintergründe zu recherchieren. Denn nur auf diese Weise&#13;
ist eine authentische Berichterstattung über die Lage vor Ort möglich.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Bei den Einsätzen in den Krisenregionen dieser Welt sind Journalisten wie auch die&#13;
beteiligten Produktionsmitarbeiter Repressionen ausgesetzt. Sie werden verhaftet,&#13;
entführt oder verletzt. Zahlreiche Medienmitarbeiter haben die gefährliche Arbeit&#13;
sogar mit dem Leben bezahlt. So starben in den vergangenen achtzehn Jahren nahezu&#13;
eintausend Journalisten bei Kriseneinsätzen. Allein im Jahr 2012 waren insgesamt&#13;
neunundachtzig getötete Journalisten zu beklagen, mehr als je zuvor, seit die&#13;
Organisation Reporter ohne Grenzen im Jahr 1995 die erste Jahresbilanz&#13;
veröffentlichte. Auch werden vermehrt allgemeine Übergriffe auf Medienmitarbeiter&#13;
registriert. So ist in den vergangenen Jahren die Zahl der Festnahmen und&#13;
Entführungen von Journalisten sowie der Verletzungen und Traumata deutlich&#13;
gestiegen.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Ziel der vorliegenden Dissertation ist, die bei Kriseneinsätzen auftretenden Risiken zu&#13;
analysieren und daraus abgestimmte Maßnahmenmodule abzuleiten. Da die Analyse&#13;
auf Grundlage von Daten realer Ereignisse erfolgen sollte, wurde ein Instrument zur&#13;
Erhebung spezifischer Kennzahlen der Krisenberichterstattung benötigt. Zur&#13;
Entwicklung eines effektiven Erhebungsinstruments wurde zunächst der Prozess der&#13;
Krisenberichterstattung in einem Prozessmodell dargestellt. Auf dieser Basis wurde&#13;
ein Interviewleitfaden zur Erhebung prozessualer Kennzahlen entwickelt. Um Defizite&#13;
bei der Datenerhebung zu vermeiden, wurden die geschlossenen Fragen im Leitfaden&#13;
um offene Fragen ergänzt. Die Entwicklung des Leitfadens erfolgte in Abstimmung&#13;
mit insgesamt sechzig ausgewählten Experten aus der Krisenberichterstattung unter&#13;
Anwendung des Delphi-Verfahrens.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Zur Erhebung der Daten wurden insgesamt 122 Medienmitarbeiter unter Anwendung&#13;
des entwickelten Erhebungsinstruments detailliert zu ihren Erfahrungen bei&#13;
Kriseneinsätzen befragt. Dabei wurden auch die persönlichen Voraussetzungen der&#13;
Probanden dokumentiert. Darüber hinaus wurden die personellen, organisatorischen&#13;
und technischen Maßnahmen mengenmäßig erfasst und um eine individuelle&#13;
Bewertung durch die Probanden ergänzt. Die Befragung der Probanden erfolgte&#13;
entlang des Prozessmodells zur Krisenberichterstattung und fand zum überwiegenden&#13;
Teil in Form von Experteninterviews statt.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Zusätzlich zu den Kennzahlen wurden bei den Interviews auch Aussagen der&#13;
Probanden dokumentiert, die außerhalb der im Interviewleitfaden festgelegten&#13;
Themenbereiche lagen. Dadurch konnten wertvolle Hinweise im Hinblick auf die&#13;
Entwicklung von Maßnahmenmodulen erfasst werden.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Zur Diskussion der Daten werden die gewonnenen Kennzahlen in Grafiken&#13;
dargestellt. Die Illustration der Kennzahlen zur Qualität einzelner Maßnahmen erfolgt&#13;
dabei jeweils parallel zur Darstellung der individuellen Bewertung der&#13;
Einzelmaßnahme durch die Probanden. Durch die gewählte Form der Darstellung soll&#13;
die Analyse vereinfacht werden. Darüber hinaus werden die Kennzahlen zur&#13;
Quantifizierung einzelner Maßnahmen in gesonderten Grafiken dargestellt. Zusätzlich&#13;
werden die dokumentierten Einzelaussagen der Probanden zu Themenclustern&#13;
zusammengefasst und separat diskutiert.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Insgesamt erfolgt die Diskussion aller gewonnenen Daten überwiegend entlang des&#13;
Prozessmodells. Zur Bewertung der Einzelmaßnahmen werden die Kennzahlen wie&#13;
auch die Einzelaussagen der Probanden analysiert. Dabei wird auch berücksichtigt,&#13;
inwieweit eine gegenseitige Beeinflussung der einzelnen Maßnahmen stattfindet.&#13;
Durch diese Vorgehensweise soll die Transparenz der Ergebnisse signifikant erhöht&#13;
werden.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Die Ergebnisse der Diskussion werden genutzt, einzelne Sicherheitsmaßnahmen im&#13;
Gesamtkontext eines Risikomanagements zur Krisenberichterstattung zu betrachten.&#13;
Um eine möglichst breite Anwendung der Einzelmaßnahmen zu gewährleisten,&#13;
werden Einzelmaßnahmen zu Maßnahmenmodulen zusammengefasst. Anschließend&#13;
wird die Auswirkung ausgewählter Maßnahmenmodule auf einzelne Risikofaktoren&#13;
analysiert. Dadurch können Maßnahmen optimal auf die Bedürfnisse der Betroffenen&#13;
und die Rahmenbedingungen des Kriseneinsatzes angepasst werden. Gleichzeitig soll&#13;
damit auch ein effizienter Ressourceneinsatz ermöglicht werden.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Unter Anwendung des Prozessmodells wurde ein erweitertes Prozessmodell mit einem&#13;
integrierten kontinuierlichen Verbesserungsprozess (KVP) in der Krisenberichterstattung&#13;
entwickelt. Ziel ist, Erfahrungen vergangener Kriseneinsätze betroffenen&#13;
Medienmitarbeitern zur Verfügung zu stellen. Dazu wird zurzeit eine Software-&#13;
Applikation realisiert. Damit sollen Feedbackgespräche strukturiert und die daraus&#13;
gewonnenen Informationen den Teilnehmern zukünftiger Kriseneinsätze zur&#13;
Verfügung gestellt werden. Die Applikation wird vor der endgültigen Integration in&#13;
den Unternehmen in ausgewählten Kriseneinsätzen ausführlich getestet.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Zusätzlich ist geplant, auf Grundlage der Ergebnisse ein erweitertes Handbuch zur&#13;
Krisenberichterstattung zu realisieren. Die Ergebnisse der vorliegenden Studie&#13;
basieren auf der Befragung eines ausgewählten Panels. Um die Wirksamkeit der&#13;
vorgeschlagenen Maßnahmenmodule sowie der Software-Applikation zu verifizieren,ist eine Evaluation nach einem definierten Zeitraum notwendig. In diesem&#13;
Zusammenhang wird weiterer Forschungsbedarf gesehen.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;In times of crisis journalistic reporting offers support and guidance to people. During&#13;
natural disasters, military conflict, large accidents or terror attacks, it is the media,&#13;
which produce an overview of the occurrence and thereby help society to process and&#13;
evaluate the events. Often media employees have to travel to the location of the crisis&#13;
to obtain background information, because only this way an authentic report of the&#13;
situation is possible.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;During the assignments in those dangerous locations, journalists and their support staff&#13;
are often experiencing repression. They can be jailed, kidnapped or injured. Many&#13;
media employees have paid with their lives. In the last eighteen years almost one&#13;
thousand journalists have died in areas of crisis. In the year 2012 alone there were&#13;
altogether eighty nine deaths of journalists reported, more than ever before since the&#13;
Organization "Reporters without Borders" started to publish the first annual statistics&#13;
in 1995. There are also more assaults on media personnel reported. The number of&#13;
arrests and kidnappings of journalists has clearly increased. Injuries and traumas have&#13;
also risen considerably.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;The goal of the dissertation on hand is to evaluate the risks of crisis deployment and to&#13;
deduce according procedures and measures. Since the analysis should be based on&#13;
data of real events, a tool to compare specific data in crisis reporting was needed. To&#13;
develop an effective way to compare the process of crisis reporting it had to be&#13;
displayed in a model. On that basis an interview guide was developed to establish&#13;
procedural guidelines. To avoid deficits in the data collection, we supplemented the&#13;
predetermined questions in the guide with open questioning. The development of the&#13;
guide was established under coordination of altogether sixty chosen experts from&#13;
crisis reporting, and the Delphi procedure was applied.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;To gather the data 122 media employees altogether were questioned in detail about&#13;
their experiences using the criteria of the developed procedure guide. The personal&#13;
conditions of the questioned test person were documented. Also included were&#13;
personnel, organization and technical measures of the test person as well as their&#13;
individual assessments. The questioning of the test people was conducted according&#13;
to the procedure guide and mostly by expert interviews.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Additionally to the guideline data, we also documented the answers of the test-person,&#13;
which was not included in the pre-determined area of questioning. By that we were&#13;
given precious tips on how to develop our guidelines.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;To discuss the data retrieved it was displayed in graphics. The illustration of the data&#13;
and procedure was accompanied by the individual experience of the test person. By&#13;
choosing this form of presentation, the analysis was simplified. Past that we show the&#13;
quantifications of measures by graphics. In addition we combine the documented&#13;
statements of individual test persons by topics to discuss separately.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Altogether the discussion of the data retrieved is following the defined procedure&#13;
model. To evaluate single measures the data and the statements of test people are&#13;
analyzed. We do consider the mutual influence of single measures. By this we can&#13;
increase transparency of the results.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;The results of the discussion will be used to look at individual safety measures in the&#13;
context of risk management in crisis reporting. To ensure a broad application of the&#13;
single measures, these are combined to measure moduls. After that the implication of&#13;
these measure moduls are analyzed in regard to risk factors. Therefore we will be able&#13;
to adjust the measures according to the needs of the people involved and modify the&#13;
determining factors for our guide to crisis reporting. At the same time this ensures an&#13;
efficient use of resources.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Using the procedure model we widened the guide and included an integrated&#13;
continuous improvement process to crisis reporting. The goal will be to provide the&#13;
experience of previous crisis reporting to media employees. To that end we are&#13;
working on a software application at this time. We want to structure feedback&#13;
interviews by this and give the information to future participants in crisis reporting.&#13;
The application of our guide before integration into the work world will be tested in&#13;
selected crisis assignments.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Also we are planning an additional hand guide to crisis reporting based on the results&#13;
of these tests. In addition the results of our study will be presented to a panel. To&#13;
verify the evaluation of the measure module and the software application a determined&#13;
time frame is necessary. In this context we see further need for research.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="fr">&lt;p&gt;En temps de crise, le portefeuille journalistique propose à chacun de l'orientation et du&#13;
soutien. En cas de catastrophes naturelles, conflits militaires, accidents majeures ou&#13;
attentats terroristes, ce sont les médias qui donnent un aperçu de la situation grâce à la&#13;
diversité de leur moyens d'information et qui aident la société à classer et à assimiler&#13;
ce qui s'est passé. Fréquemment cependant, le personnel travaillant pour les médias est&#13;
obligé de voyager dans ces régions de crise afin d'y faire des recherches de fond. Car&#13;
c'est en effet la seule façon d'assurer l'authenticité d'un reportage sur la situation sur&#13;
place.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Lors de missions en régions de crise, les journalistes et le personnel de production&#13;
médiatique sont soumis à des répressions: Ils sont arrêtés, enlevés ou blessés. De&#13;
nombreuses personnes travaillant pour les médias ont payé de leur vie ce travail&#13;
dangereux. Ainsi, ces dernières dix-huit années, presque mille journalistes sont&#13;
décédés lors de missions dans des régions en crise. Rien qu'en 2012, on a déploré la&#13;
perte de quatre-vingt-neuf journalistes ce qui représente un record depuis que&#13;
l'organisation REPORTERS SANS FRONTIERES a publié son premier bilan annuel&#13;
en 1995. De même, on enregistre de plus en plus d'actes de violence contre le&#13;
personnel des médias. Aussi, ces dernières années, le nombre d'arrestations et&#13;
d'enlèvements de journalistes ainsi que celui des blessures et des traumatismes a&#13;
augmenté de manière significative.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;L'objectif de la thèse présente est d'analyser les risques immanents des missions dans&#13;
les régions en crises et d'en déduire des modules de mesures de protection. L'analyse&#13;
devant être établie sur la base de données d'évènements réels, un instrument de relevé&#13;
d'indices spécifiques pour les reportages en régions en crise a été nécessaire. Pour&#13;
développer un instrument efficace de relevé, il a fallu tout d'abord représenter le&#13;
procédé de reportage des régions en crise sous forme d'un modèle de procédés. Sur&#13;
cette base, un guide d'interview a été développé servant à relever les indices de&#13;
procédé. Afin d'éviter des déficits pendant le relevé de données, les questions fermées&#13;
dans le guide ont été complétées par des questions ouvertes. Le développement du&#13;
guide a été établi en concertation avec au total soixante experts du reportage dans les&#13;
régions en crise en appliquant la méthode de Delphes.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Lors du relevé de données, au total 122 personnes travaillant pour les médias ont été&#13;
interrogées de manière détaillée sur leurs expériences vécues pendant les missions&#13;
dans des régions de crise en appliquant l'instrument de relevé d'indices. Ce faisant, les&#13;
conditions préalables personnelles des sujets ont été documentées. Par ailleurs, les&#13;
mesures personnelles, organisationnelles et techniques ont été quantitativement saisies&#13;
et complétées par une évaluation individuelle faite par les sujets eux-mêmes.&#13;
L'interview des sujets a été établie conformément au modèle du procédé de reportages&#13;
en régions en crise et a eu lieu en plus grand nombre sous forme d'interview d'experts.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Lors de ces interviews, en plus des indices, les témoignages des sujets ont été&#13;
documentés, même ceux en dehors des thèmes déterminés par le guide d'interview. De&#13;
cette manière, des indications précieuses quant au développement des modules de&#13;
mesures de protection ont pu être obtenues.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Afin d'analyser les données, les indices obtenus sont représentés sous forme de&#13;
diagrammes. L'illustration graphique des indices relatifs à la qualité des mesures&#13;
isolées est établie chaque fois parallèlement à la représentation de l'évaluation&#13;
individuelle de cette mesure faite par les sujets. Le choix de la forme de représentation&#13;
permet d'en faciliter l'analyse. En outre, les indices quantifiant les mesures isolées sont&#13;
représentés dans des diagrammes spéciaux. De plus, les témoignages documentés des&#13;
sujets sont résumés à l'aide de nuées thématiques et sont discutés séparément.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;D'une façon générale, l'analyse des données obtenues a été dans la plupart des cas&#13;
effectuée suivant le modèle de procédé. Afin d'évaluer les mesures isolées, les indices&#13;
ainsi que les témoignages des sujets sont analysés. Ce faisant, il faut considérer jusqu'à&#13;
quel point les mesures s'influencent mutuellement. Cette manière de procéder a pour&#13;
objectif d'augmenter de manière significative la transparence des résultats.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Les résultats de l'analyse sont utilisés afin d'examiner certaines mesures de sécurité&#13;
dans le contexte d'une gestion de risque des reportages en régions de crise. Afin de&#13;
garantir une vaste application des mesures isolées, celles-ci seront regroupées dans des&#13;
modules de mesures. Ensuite, la répercussion des modules de mesures sélectionnés sur&#13;
certains facteurs de risques est analysée. Ainsi, les mesures peuvent être adaptées de&#13;
façon idéale aux besoins des concernés et aux conditions générales de la mission de&#13;
crise. En même temps, ceci permet une utilisation efficace des ressources.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;En appliquant le modèle de procédé établi, on a pu développer un nouveau modèle de&#13;
procédé élargi par un procédé d'amélioration continue intégré pour les reportages dans&#13;
des régions en crise. L'objectif est de mettre à disposition du personnel concerné les&#13;
expériences obtenues pendant les missions passées. C'est dans ce but qu'une&#13;
application informatique est actuellement en réalisation. Celle-ci permet de structurer&#13;
les entretiens rétroactifs et de mettre à disposition des futurs participants aux missions&#13;
dans des régions en crise les informations ainsi obtenues. Avant d'être intégrée dans&#13;
les entreprises, l'application informatique sera testée intensément dans des missions de&#13;
crise sélectionnées.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;En plus, sur la base des résultats obtenus, il est prévu de réaliser un manuel complet&#13;
sur le reportage dans les régions en crise. Les résultats de cette étude s'appuient sur&#13;
l'interrogation d'un panel sélectionné. Afin de vérifier l'efficacité des modules de&#13;
mesures proposés et celle de l'application informatique, une évaluation est nécessaire&#13;
après un laps de temps défini. Dans ce contexte, la nécessité de recherches&#13;
supplémentaires est à prévoir.</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 600 Technik » 600 Technik, Technologie</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Maschinenbau und Sicherheitstechnik » Sicherheitstechnik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>