<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>412</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:54:540</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Darstellung von Verbindungen vom Manumycin-Typ sowie von Zuckeranaloga aus unverzweigtem und verzweigtem p-Benzochinon</dc:title>
          <dc:creator>Block, Oliver</dc:creator>
          <dc:date>2000-10-13</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fb09/diss2000/block</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=412</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20000422</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-506/d090015.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;P ALIGN="justify"&gt;Polyhydroxylierte carbocyclische Fünf- und Sechsring-Verbindungen lassen sich aus&#13;
natürlichen Quellen als eigenständige Verbindungen isolieren oder sind Bestandteil größerer&#13;
Strukturen. Einige von ihnen wie IP&lt;SUB&gt;3&lt;/SUB&gt; nehmen zentrale Funktionen in biologischen Systemen wahr. Andere&#13;
gehören zu den Sekundärmetaboliten mit unbekannter Funktion jedoch teilweise signifikanter Aktivität&#13;
in biologischen Screening-Tests. Die strukturelle Ähnlichkeit mit Zuckermolekülen ist dabei häufig&#13;
bedeutsam für die Aktivität dieser Substanzen.&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;Im ersten Teil dieser Dissertation wird die Synthese optisch aktiver funktionalisierter&#13;
carbocyclischer Moleküle vorgestellt, welche über die enzymatische Racematspaltung eines&#13;
Diacetoxy-konduritols verläuft. Es ist darüber ein wertvoller Zugang zur C&lt;SUB&gt;7&lt;/SUB&gt;N-Einheit von&#13;
Verbindungen des Manumycin-Typs beschrieben. Über ein zentrales Aminoinositol sind dabei biologisch aktive&#13;
Expoxy-chinone und Ketoepoxy-alkohole erreichbar. Die Arbeit beschreibt Beispiele für Acylierungsreaktionen&#13;
des Aminoinositols mit verschiedenen Acylderivaten. Mit Hilfe dieses Zugangs konnten über Oxidation der&#13;
Naturstoff (–)-LL-C10037α und Chinone wie (+)-KT-8110 mit 5&lt;I&gt;R&lt;/I&gt;,6&lt;I&gt;S&lt;/I&gt;-Konfiguration&#13;
dargestellt werden. Darüberhinaus ist ein kurzer Weg zu (+)-Bromoxon beschrieben. Die verwendeten Synthesewege&#13;
enthalten dabei vielfach Reaktionen von Epoxiden und wurden in hochstereoselektiver Weise durchgeführt.&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;Es sind zudem Umsetzungen der zentralen Diacetoxy-konduritole zu Konduritol- und Inositol-Derivaten&#13;
beschrieben. Zur Erweiterung des Synthesepotenzials der enantiomerenreinen Diacetoxy-konduritole für die&#13;
Darstellung von funktionalisierten verzweigten Fünfring-Verbindungen wurden einige Ringverengungsreaktionen&#13;
untersucht. Es ließen sich dabei Bedingungen finden bei denen, in Abhängigkeit vom Substitutionsmuster&#13;
der Cyclohexan-Verbindung, eine Ringverengungsreaktion extrem begünstigt ist.&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;Im zweiten Teil der Arbeit wurde ein neuer flexibler Zugang zu verzweigten Cyclitolen entwickelt.&#13;
Es ließ sich eine zentrale Zwischenstufe darstellen, welche für die Synthese von Carbazuckern sowie&#13;
Valienolen, Valiolonen, und anderen verwendet werden kann. Ausgehend von Derivaten des&#13;
Hydoxymethyl-&lt;I&gt;p&lt;/I&gt;-benzochinons ließ sich ein hochfunktionalisiertes verzweigtes Cyclohexen-dibromdiol&#13;
über eine Brominierungs-Reduktionssequenz darstellen. Das all-&lt;I&gt;trans&lt;/I&gt;-Isomer ist das Hauptprodukt&#13;
dieser zweistufigen Reaktion und kann über Kristallisation rein erhalten werden. Ausgehend von diesem&#13;
Baustein konnten vier der acht möglichen Isomere eines Hydroxymethyl-konduritols, z. B. Streptol&#13;
(ein Pflanzen-Wachstumsfaktor) und 1-&lt;I&gt;epi&lt;/I&gt;-Valienol, dargestellt werden. Zur Unterstützung der Studien&#13;
zur Biosynthese des α-Glucosidase-Inhibitors Acarbose in &lt;I&gt;Actinoplanes&lt;/I&gt; sp. wurde&#13;
die Vorstufe der Valienamineinheit 2-&lt;I&gt;epi&lt;/I&gt;-5-&lt;I&gt;epi&lt;/I&gt;-Valiolon in einer hochstereoselektiven&#13;
Reaktionsführung über diesen Zugang in racemischer Form erhalten.&lt;/P&gt;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;P ALIGN="justify"&gt;Polyhydroxylated five- and six- membered carbocycles are isolated from natural sources&#13;
as single compounds or as part of more complex structures. Some of them have key functions in biological systems&#13;
such as IP&lt;SUB&gt;3&lt;/SUB&gt; while others were isolated as secondary metabolites of unknown function but with significant&#13;
activity in biological screening tests. The structural relationship to sugar molecules is often important for the&#13;
activity of these compounds.&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;In the first part of this thesis optically pure compounds prepared via enzymatic resolution of&#13;
a derived diacetoxy conduritol are used for the synthesis of functionalised carbocyclic molecules. A practical&#13;
route is decribed for the preparation of the C&lt;SUB&gt;7&lt;/SUB&gt;N-core of manumycin type compounds. A aminoinositol is&#13;
accessible which can be transformed to enantiopure epoxyquinones and quinols. Examples are given for acylation&#13;
reactions of this aminoinositol with several acyl derivatives. With this approach (–)-LL-C10037α and quinones&#13;
like (+)-KT-8110 with 5&lt;I&gt;R&lt;/I&gt;,6&lt;I&gt;S&lt;/I&gt;-configuration can be synthesised through oxidation. In addition a short&#13;
route to (+)-bromoxone is described. Most steps include simple epoxide formation and cleavage reactions which all&#13;
can be carried out in a highly stereoselective manner.&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;Further investigations on the manipulation of the diacetoxy conduritol led to some new conduritol&#13;
and inositol derivatives. To establish the synthesis of functionalised branched five membered cyclopentanols from&#13;
enantiopure diacetoxy conduritols several ring-contraction reactions were examined. Depending on the substitution&#13;
pattern of the cyclohexane in a special case ring-contraction constitutes the major reaction path.&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;In the second part a new flexible approach to branched cyclitols has been elaborated. A central&#13;
building block was prepared which can be used in the synthesis of carbasugar derivatives like valienols, valiolones&#13;
and others. Starting from derivatives of hydroxymethyl&lt;I&gt;-p&lt;/I&gt;-benzoquinone a highly functionalised branched&#13;
dibromodiol can be obtained through a bromination and reduction sequence. The all-&lt;I&gt;trans&lt;/I&gt;-isomer is the major&#13;
product of this two-step-reaction and can be isolated by crystallisation. Subsequent modification of the building&#13;
block led to four of the eight possible isomers of a hydroxymethyl conduritol, for example streptol&#13;
(a plant growth regulator) and 1-&lt;I&gt;epi&lt;/I&gt;-valienol. To support biosynthetic studies on the α-glucosidase&#13;
inhibitor acarbose in &lt;I&gt;Actinoplanes&lt;/I&gt; sp., the precursor of the valienamine moiety&#13;
2-&lt;I&gt;epi-&lt;/I&gt;5-&lt;I&gt;epi&lt;/I&gt;-valiolone has been synthesised in a highly stereoselective manner via this methodology.&lt;/P&gt;</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 540 Chemie » 540 Chemie und zugeordnete Wissenschaften</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Chemie » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>