<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>4140</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:57</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Untersuchungen zu Phloembeladungsmechanismen bei Laubbäumen am Beispiel von Quercus robur und Fraxinus excelsior</dc:title>
          <dc:creator>Öner-Sieben, Soner</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/biologie/diss2014/oenersieben</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=4140</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20140813-122526-9</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-4161/dc1416.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Phloembeladung ist ein zentraler Mechanismus in der Translokation von Fotoassimilaten von den Orten der &#13;
&#13;
Fotosynthese zu den heterotrophen Organen einer Pflanze. Das Wissen über diesen Prozess stammt in erster Linie aus &#13;
&#13;
Untersuchungen an krautigen Pflanzen – wenig ist über diesen Mechanismus in Bäumen bekannt. Aufgrund einiger &#13;
&#13;
physiologischer Besonderheiten von Bäumen werden diese überwiegend zu den passiven Phloembeladern gezählt, während &#13;
&#13;
bei krautigen Pflanzen bekannt ist, dass die Phloembeladung aktiv apoplastisch oder aktiv symplastisch abläuft. Da &#13;
&#13;
nur wenige empirische Daten über die Beladung des Phloems in Gehölzen vorliegen, wurde im Rahmen dieser Arbeit die &#13;
&#13;
Phloembeladung an zwei repräsentativ ausgewählten Baumarten im Detail untersucht. Ausgehend von der Anatomie der &#13;
&#13;
kleinsten Blattadern (minor veins) und der im Phloem transportierten Zucker wird &lt;i&gt;Quercus robur&lt;/i&gt; (Stiel-Eiche) &#13;
&#13;
zu den passiven Phloembeladern gezählt, während &lt;i&gt;Fraxinus excelsior&lt;/i&gt; (Gemeine Esche) einen für aktiv &#13;
&#13;
symplastische Belader typischen Aufbau des Phloems aufweist.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
Es konnte mithilfe der Nicht-wässrigen Fraktionierung (NWF) gezeigt werden, dass in beiden Arten das Phloem aktiv &#13;
&#13;
beladen werden muss, da ein steiler Konzentrationsgradient der Transportzucker in Richtung Mesophyll eine rein &#13;
&#13;
passive Diffusion verhindert. Zusätzlich wurden Saccharose-Transporter (SUT) für &lt;i&gt;Q. robur&lt;/i&gt; (QrSUT1) und &lt;i&gt;F. &#13;
&#13;
excelsior&lt;/i&gt; (FeSUT1) isoliert und in Hefe charakterisiert. Es zeigte sich, dass beide Transporter Saccharose &#13;
&#13;
transportieren können und über SUT-typische Substrataffinitäten verfügen (QrSUT1 = 6,78 mM, FeSUT1 = 2,08 mM). Der &#13;
&#13;
Transporter FeSUT1 konnte mit spezifischen Antikörpern in den Geleitzellen des Phloems nachgewiesen werden, was &#13;
&#13;
seine Bedeutung für die Beladung des Phloems mit Saccharose unterstreicht.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
Quantitative Real-Time PCR-Analysen zeigten, dass in beiden Arten die Transporter in allen untersuchten Geweben und &#13;
&#13;
zu jeder Jahreszeit exprimiert wurden. Bei &lt;i&gt;Q. robur&lt;/i&gt; ist die Expression von QrSUT1 in &lt;i&gt;source&lt;/i&gt;-Blättern &#13;
&#13;
am stärksten, während FeSUT1 bei &lt;i&gt;F. excelsior&lt;/i&gt; vor allem in Wurzeln exprimiert wird. Für &lt;i&gt;Q. robur&lt;/i&gt; &#13;
&#13;
spielt der SUT-vermittelte apoplastische Beladungsweg vermutlich eine geringere Rolle als für &lt;i&gt;F. excelsior&lt;/i&gt;.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
Die Ergebnisse dieser Arbeit zeigen, dass der für Bäume generell postulierte passive Beladungsmechanismus in den &#13;
&#13;
beiden untersuchten Arten nicht zutrifft. Vielmehr ist davon auszugehen, dass das Phloem in ähnlicher Weise wie bei &#13;
&#13;
krautigen Pflanzen aktiv beladen wird. &lt;i&gt;Q. robur&lt;/i&gt; ist wahrscheinlich ein aktiver apoplastischer Belader, &#13;
&#13;
während &lt;i&gt;F. excelsior&lt;/i&gt; das Phloem aktiv symplastisch und apoplastisch belädt.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 570 Biowissenschaften; Biologie</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Biologie » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>