<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>4180</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:60:600</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Kommunikation und Kooperation zwischen ausgewählten Organisationen der Behörden und Organisationen mit Sicherheitsaufgaben bei größeren Einsatzlagen</dc:title>
          <dc:title xml:lang="de">- Erfolgskritische Faktoren des Prozessmanagements -</dc:title>
          <dc:creator>Zoller, Gustav</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbd/sicherheitstechnik/diss2014/zoller</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=4180</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20140908-123736-9</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-4191/dd1406.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Die verschiedenen Behörden und Organisationen mit Sicherheitsaufgaben (BOS) haben&#13;
jeweils spezifische Aufgaben, arbeiten jedoch bei Bedarf eng zusammen. Insbesondere die&#13;
Planung und arbeitsteilige Durchführung von Großveranstaltungen und Einsätzen&#13;
aufgrund von Großschadensereignissen erfordert die Zusammenarbeit verschiedener&#13;
Organisationseinheiten. Die beteiligten BOS müssen in Einsatzlagen kooperieren, die&#13;
generell von Komplexität und einem hohen Aufkommen verschiedenartiger Information&#13;
gekennzeichnet sind. Die Abläufe innerhalb der verschiedenen Organisationen sind zum&#13;
Teil inkompatibel, unterschiedliche Organisationskulturen treffen aufeinander, und es&#13;
fehlt manchmal an praktischen Erfahrungen. Hinzu kommen häufig auch rechtliche&#13;
Unklarheiten, so dass Abläufe und Zuständigkeiten im Fall von Einsätzen nicht immer&#13;
eindeutig bestimmbar sind.&#13;
&lt;br&gt;Sowohl im deutschsprachigen Raum als auch international wurden folgende Fragestellungen&#13;
empirisch noch nicht sehr intensiv bearbeitet:&#13;
&lt;ul&gt;&#13;
&lt;li&gt;An welchen interorganisationalen Schnittstellen treten welche Arten von Kommunikations-&#13;
und Kooperationskonflikten aus welchen Gründen auf?&lt;/li&gt;&#13;
&lt;li&gt;Wie kann solchen Konflikten durch Schaffung eines integrierten Gesamtprozesses,&#13;
der die Teilprozesse der beteiligten Organisationen zusammenfasst und&#13;
koordiniert, angemessen begegnet werden?&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&#13;
Diese Fragen werden von der vorliegenden Dissertation aufgegriffen. Abgeleitet aus&#13;
theoretischen Annahmen und Modellen wird die interorganisationale Zusammenarbeit&#13;
von BOS in größeren Einsatzlagen anhand von Interviews und Szenarien empirisch untersucht.&#13;
Im Wesentlichen zeigt sich folgendes: Lagekomplexität, neuartige Einsatzlagen, eine&#13;
relativ geringe Vertrautheit der BOS untereinander sowie eine geringe Informationsfrequenz&#13;
erschweren die angemessene Umsetzung von Informationen, die zwischen den&#13;
beteiligten BOS ausgetauscht werden. Es können unterschiedliche Lagewahrnehmungen&#13;
sowie Unklarheiten über Entscheidungsbefugnisse bei den jeweils anderen BOS&#13;
entstehen. Abstimmungskonflikte sowie Zuständigkeitslücken und Zuständigkeitsredundanzen&#13;
werden wahrscheinlicher. Zeitdruck kann hierzu ebenfalls beitragen, jedoch erst&#13;
in Verbindung mit weiteren Situationsmerkmalen.&#13;
&lt;br&gt;Eine Möglichkeit zur Entschärfung dieser Konflikte sind Verbindungspersonen zwischen&#13;
den BOS. Es werden verschiedene Formen und Modelle der Installation solcher Verbindungspersonen&#13;
diskutiert.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;The authorities and organizations engaged in safety and security tasks (BOS) have specific&#13;
tasks, but they cooperate closely when needed. Especially, planning and operating during&#13;
major events and large-scale disasters require various organizational units to work&#13;
together. These are operational situations which are generally characterized by a large&#13;
amount of complexity and of information of all kinds. The processes which take place&#13;
within the different organizations are partly incompatible, different organizational&#13;
cultures clash and there may be no practical horizon of experience. In addition to this there&#13;
are often legal ambiguities, which is why courses of action and responsibilities are not always&#13;
clear in the event of an operation.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;What is missing both in the German-speaking area and on an international level is&#13;
empirical work with respect to the following issues:&#13;
&lt;ul&gt;&lt;li&gt;What kinds of communication and cooperation conflicts may arise at which interorganizational&#13;
interfaces? For which reasons?&lt;/li&gt;&#13;
&lt;li&gt;How can these conflicts be handled in an appropriate manner by creating an&#13;
integrated overall process which brings together and coordinates the individual&#13;
processes of the organizations involved?&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&#13;
These questions are tackled in this dissertation. Hypotheses concerning the cooperation&#13;
of the BOS are derived from theoretical assumptions and models, and the interorganizational&#13;
cooperation of authorities and organizations with safety and security tasks during&#13;
major operational situations is investigated empirically. The main results are the following:&#13;
Situational complexity, situational novelty, a low level of familiarity between the BOS&#13;
involved, and a low frequency of information exchange tend to impede turning information&#13;
into adequate operation. There may be different situational perceptions and&#13;
ambiguity of decision structures in the other BOS’s involved. Problems of coordination as&#13;
well as gaps and redundancies of responsibility tend to be more probable. Time pressure&#13;
may lead to this too, but only in conjunction with the other situational features.&#13;
&lt;br&gt;A possible way to alleviate these problems may be the arrangement of a liaison officer.&#13;
Several models of how to install liaison officers are discussed.</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 600 Technik » 600 Technik, Technologie</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Maschinenbau und Sicherheitstechnik » Sicherheitstechnik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>