<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>4190</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:53:530</setSpec>
          <dc:title xml:lang="en">Monte Carlo Simulation for Scanner Design and Correction Methods in PET and PET/MRI</dc:title>
          <dc:creator>Gaens, Michaela Elisabeth</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/physik/diss2014/gaens</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=4190</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20140918-143821-5</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-4201/dc1418.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;This work deals with the utilisation of Monte Carlo simulation for&#13;
the optimisation of instrumentation and correction methods in PET&#13;
and PET/MR imaging. A development pipeline is presented which allows&#13;
to mimic the entire PET imaging process from the generation of&#13;
the annihilation photons through the simulation of the measurement&#13;
process to reconstructed images. This pipeline is applied in a scanner&#13;
design study for an MR-compatible small animal PET insert. In&#13;
order to overcome the problem of the long simulation times for realistic&#13;
results, an implementation of a full PET Monte Carlo simulation&#13;
for graphical processing units was developed and validated. Based on&#13;
this implementation, a correction procedure for the eect of Compton&#13;
scatter could be implemented. The new procedure was applied and validated&#13;
in phantom and patient studies with a hybrid MR-BrainPET&#13;
scanner. The results indicate improved contrast and quantication for&#13;
the new approach compared to the current standard approach.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;In dieser Arbeit werden Monte Carlo Simulationen verwendet, um&#13;
Technik und Korrekturverfahren in der PET und PET/MR Bildgebung&#13;
zu optimieren. Dafür wurde eine Entwicklungspipeline konstruiert, die&#13;
es erlaubt, den gesamten Bildgebungsprozess von der Erzeugung der&#13;
Annihilationsphotonen über die Simulation des Messprozesses bis zu&#13;
rekonstruierten Bildern nachzuahmen. Diese Pipeline wird für Designstudien&#13;
bezüglich eines MR-kompatiblen Kleintier-PET-Inserts verwendet.&#13;
Die Realisierung einer PET Monte Carlo Simulation auf&#13;
der Grakkarte wurde implementiert und validiert, um das Problem&#13;
der langen Simulationszeiten für realistische Ergebnisse zu lösen. Darauf&#13;
basierend war es möglich, ein Korrekturverfahren für Comptongestreute&#13;
Ereignisse zu entwickeln. Dieses wurde sowohl in Phantomals&#13;
auch in Patientenstudien mit einem MR-BrainPET Hybridtomographen&#13;
angewendet und validiert. Das neue Verfahren liefert einen&#13;
verbesserten Kontrast und ermöglicht eine genauere Quantizierung&#13;
verglichen mit dem Standardverfahren.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 530 Physik » 530 Physik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Physik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>