<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:11440</id><datestamp>2021-03-11</datestamp><setSpec>DDC:6:60</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Charakterisierung und Zündwirksamkeit von inerten heißen Partikeln für Staubschichten in verfahrenstechnischen Anlagen</dc:title>
          <dc:creator>Bechem, Jonathan</dc:creator>
          <dc:date>2021-03-11</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbd/sicherheitstechnik/diss2020/bechem</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=11440</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20210311-100337-7</dc:identifier>
          <dc:identifier>https://doi.org/10.25926/s9de-6q09</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-10747/dd2010.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;„Heiße Partikel“ werden in den 13 Zündquellenarten der [DIN EN 1127-1] unter dem Punkt „Flammen und heiße Gase (einschließlich heißer Partikel)“ zwar genannt und es werden als Beispiel&#13;
Schweißperlen angeführt, aber eine genauere Definition dieser Partikeln erfolgt nicht. Dabei müssen&#13;
diese heißen Partikeln im Zuge einer Gefährdungsbeurteilung gemäß § 5 Arbeitsschutzgesetz [ArbSchG] in Verbindung mit der Technischen Regel für Gefahrstoffe [TRGS 720] als mögliche Zündquelle&#13;
eines Staubbrandes oder einer Staubexplosion in einer staubverarbeitenden Anlage grundsätzlich&#13;
berücksichtigt werden. Zu dieser Zündquelle liefert die vorliegende Dissertation grundlegende Informationen, insbesondere in Bezug auf inerte heiße Partikeln.&lt;br&gt;&#13;
Basierend auf einer Literaturrecherche erfolgt die Definition des inerten heißen Partikels als neuartige Zündquelle. Bei dieser Zündquelle handelt es sich um erwärmte metallische oder mineralische&#13;
Partikeln, die selbst nicht brennen.&lt;br&gt;&#13;
Für die sicherheitstechnische Zündquellenbewertung der inerten heißen Partikeln wird ein Versuchsaufbau vorgestellt, mit dessen Hilfe die Zündwirksamkeit bewertet werden kann. Hierfür wird&#13;
als neue Kenngröße die Zündgrenztemperatur beschrieben und angewendet.&lt;br&gt;&#13;
Des Weiteren erfolgt die sicherheitstechnische Bewertung mit einer Hot-Spot-Theorie. In diesem&#13;
Zuge wird analysiert, inwiefern die Zündgrenztemperaturen mit dieser analytischen Gleichung abgeschätzt werden können. Dies erfolgt durch den Vergleich der Zündgrenztemperaturen mit den errechneten Temperaturverläufen der Hot-Spot-Theorie. Da in beiden Methoden eine Korrelation zwischen Partikelgröße und Partikeltemperatur ermittelt wird, die eine Entzündung der Staubschicht&#13;
initiiert, ist dieser Vergleich sinnvoll. Er zeigt, dass mit einer Hot-Spot-Theorie unter gewissen Umständen die Zündgrenztemperaturen abgeschätzt werden können.&lt;br&gt;&#13;
Als weitere und in dieser Dissertation letzte Bewertung inerter heißer Partikeln wird ihre Kritikalität&#13;
beschrieben. Die Kritikalität beschreibt die Zündwirksamkeit auf einen verfahrenstechnischen Prozess. Hierfür findet eine qualitative Bewertung über einen eigens entwickelten Kritikalitätsgraphen&#13;
statt.&lt;br&gt;&#13;
Zum Schluss (im Anhang B) wird der Demonstrator eines Versuchsaufbaus vorgestellt und diskutiert,&#13;
der eine reproduzierbare Erwärmung inerter heißer Partikeln mit gleichzeitiger Bestimmung des&#13;
abgehenden Wärmestroms ermöglicht. Die ersten Versuche (mit diesem Demonstrator) zeigen reproduzierbare Ergebnisse, wobei noch ein großer Optimierungsbedarf am Versuchsaufbau besteht</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;"Hot particles" are mentioned among the 13 ignition sources of [DIN EN 1127-1] in the category&#13;
"Flames and hot gases (including hot particles)". Welding beads are given as an example, but there is&#13;
no more detailed definition of these particles. They must be considered in the context of a risk assessment in accordance with § 5 [ArbSchG] in combination with [TRGS 720] as a possible ignition&#13;
source of a dust fire or dust explosion in a dust processing plant. For this purpose, this dissertation&#13;
provides important and helpful information on this ignition source, especially for the inert hot particle.&lt;br&gt;&#13;
The definition of the inert hot particle as a new ignition source is based on literature research. This&#13;
ignition source is a heated metallic or mineral particle which does not burn itself.&lt;br&gt;&#13;
For the safety-related evaluation of the ignition source of the inert hot particles, a test setup is presented to evaluate the ignition effectiveness. For this purpose, the ignition limit temperature is described and used as a new parameter.&lt;br&gt;&#13;
The safety assessment is carried out using a hot spot theory. In this course, it is analysed to what&#13;
extent the ignition limit temperatures can be estimated with this analytical equation. For this purpose, the ignition limit temperatures are compared with the calculated temperature curves of the hot&#13;
spot theory. This comparison makes sense, since in both methods a correlation between particle size&#13;
and particle temperature is determined which initiates an ignition of the dust layer. This shows that&#13;
under certain circumstances a hot spot theory can be used to estimate the ignition limit temperatures. The criticality of the particles is the last evaluation of inert hot particles in this dissertation.&#13;
Criticality describes the ignition efficiency of a process. For this purpose, a qualitative evaluation&#13;
takes place by means of a criticality graph.&lt;br&gt;&#13;
Finally (in annex B), a demonstrator of an experimental setup is presented and discussed. It enables&#13;
a reproducible heating of inert hot particles with simultaneous determination of the outgoing heat&#13;
flow. The first tests with these demonstrator show reproducible results. However, a large optimization need of the test setup itself can be recognized.</dc:description>
          <dc:rights>Alle Rechte vorbehalten</dc:rights>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 600 Technik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Maschinenbau und Sicherheitstechnik » Sicherheitstechnik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>