<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>4480</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:54:540</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Untersuchungen zur Redoxstabilität halogenierter Carborate und Entwicklung des schwach koordinierenden Anions [Me3NB12Cl11]-</dc:title>
          <dc:creator>Bolli, Christoph</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/chemie/diss2014/bolli</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=4480</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20141216-102520-6</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-4446/dc1427.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Schwach koordinierende, halogenierte Borate und Carborate stellen eine faszinierende&#13;
Verbindungsklasse dar. Diese Anionen erlauben eine einzigartige Chemie wie die Isolierung&#13;
von Salzen mit sehr reaktiven Kationen oder die Darstellung ihrer (neutralen) Radikale,&#13;
die sehr starke Oxidationsmittel sind. Im Rahmen dieser Arbeit wurde die Redoxstabilität&#13;
einer Reihe von schwach koordinierenden 1-Carba-&lt;i&gt;closo&lt;/i&gt;-dodecaboratanionen&#13;
[1-R-CB&lt;sub&gt;11&lt;/sub&gt;X&lt;sub&gt;5&lt;/sub&gt;Y&lt;sub&gt;6&lt;/sub&gt;]&lt;sup&gt;–&lt;/sup&gt; (R = H, Me; X = H, Hal, Me; Y = Hal) mit quantenchemischen Berechnungen&#13;
und elektrochemischen Messungen bestimmt. Die berechneten Strukturen sind in&#13;
guter Übereinstimmung mit bereits existierenden experimentellen Daten. Die elektrochemische&#13;
Oxidation der Anionen wurde in Acetonitril bei Raumtemperatur und SO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; bei&#13;
niedrigeren Temperaturen durchgeführt. Alle Anionen besitzen eine große Oxidationsstabilität&#13;
(2.15 - 2.85 V gegen Fc&lt;sup&gt;0/+&lt;/sup&gt;) die für die unterschiedlichen Halogensubstituenten nur&#13;
leicht variiert. Im Gegensatz dazu zeigen die in Acetonitril gemessenen Reduktionspotentiale&#13;
der Anionen eine starke Abhängigkeit von den Substituenten (1.93 - 3.32 V gegen&#13;
Fc&lt;sup&gt;0/+&lt;/sup&gt;). Die berechneten Ionisierungsenergien und Elektronenaffinitäten korrelieren linear&#13;
mit den entsprechenden experimentellen Potentialen und bestätigen die Zuverlässigkeit&#13;
der elektrochemisch gemessenen Potentiale. Die großen elektrochemischen Fenster der&#13;
untersuchten Anionen zeigen ihr Potential für zukünftige elektrochemische Anwendungen,&#13;
beispielsweise als Leitsalze.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
Im Rahmen dieser Arbeit wurde zudem versucht schwach koordinierende [R&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;NB&lt;sub&gt;12&lt;/sub&gt;X&lt;sub&gt;11&lt;/sub&gt;]&lt;sup&gt;–&lt;/sup&gt;-&#13;
Anionen (R = Alkyl; X = Cl, Br) zu entwickeln. Die Untersuchungen führten zu einer&#13;
zweistufigen Vorschrift für die Synthese des schwach koordinierenden Anions&#13;
[Me&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;NB&lt;sub&gt;12&lt;/sub&gt;Cl&lt;sub&gt;11&lt;/sub&gt;]&lt;sup&gt;–&lt;/sup&gt;. Dieses kann in Mengen von über 20 g ausgehend von dem bereits&#13;
bekannten [H&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;NB&lt;sub&gt;12&lt;/sub&gt;H&lt;sub&gt;11&lt;/sub&gt;]&lt;sup&gt;–&lt;/sup&gt;-Anion durch Chlorierung mit SbCl&lt;sub&gt;5&lt;/sub&gt; und anschließender &lt;i&gt;N&lt;/i&gt;-Methylierung&#13;
mit Methyliodid erhalten werden. Ausgehend von Na[Me&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;NB&lt;sub&gt;12&lt;/sub&gt;Cl&lt;sub&gt;11&lt;/sub&gt;] wurden&#13;
präparativ nützliche Salze mit reaktiven Kationen ([NO]&lt;sup&gt;+&lt;/sup&gt;, [Ph3C]&lt;sup&gt;+&lt;/sup&gt;, und [(Et&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;Si)&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;H]&lt;sup&gt;+&lt;/sup&gt;)&#13;
dargestellt und charakterisiert. Die thermische, chemische und elektrochemische Stabilität&#13;
sowie die Basizität des [Me&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;NB&lt;sub&gt;12&lt;/sub&gt;Cl&lt;sub&gt;11&lt;/sub&gt;]&lt;sup&gt;–&lt;/sup&gt;-Anions ist vergleichbar mit den strukturell&#13;
verwandten schwach koordinierenden 1-Carba-&lt;i&gt;closo&lt;/i&gt;-dodecaboraten und &lt;i&gt;closo&lt;/i&gt;-Dodecaboraten.&#13;
Die einfache Synthetisierbarkeit des [Me&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;NB&lt;sub&gt;12&lt;/sub&gt;Cl&lt;sub&gt;11&lt;/sub&gt;]&lt;sup&gt;–&lt;/sup&gt;-Anions und seine hervorragenden&#13;
physikalischen und chemischen Eigenschaften machen es zu einer preiswerten&#13;
Alternative zu bereits etablierten Klassen von schwach koordinierenden Anionen.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;Weakly coordinating halogenated borates and carborates belong to a fascinating group of&#13;
compounds. These anions allow extraordinary chemistry like the isolation of solid salts&#13;
with highly reactive cations or the preparation of their (neutral) radicals which are very&#13;
strong oxidizers themselves. During this work, the range of redox stability of a series of&#13;
weakly coordinating 1-carba-&lt;i&gt;closo&lt;/i&gt;-dodecaborate anions, [1-R-CB&lt;sub&gt;11&lt;/sub&gt;X&lt;sub&gt;5&lt;/sub&gt;Y&lt;sub&gt;6&lt;/sub&gt;]&#13;
&#13;
&lt;sup&gt;–&lt;/sup&gt; (R = H, Me;&#13;
X = H, Hal, Me; Y = Hal), has been established by using quantum chemical calculations&#13;
and electrochemical methods. The calculated structures are in good agreement with existing&#13;
experimental data and previous calculations. Electrochemical oxidation was performed&#13;
in acetonitrile at room temperature and in liquid sulfur dioxide at lower temperatures.&#13;
All of the anions show a very high resistance to the onset of oxidation (2.15 - 2.85 V versus&#13;
Fc&lt;sup&gt;0/+&lt;/sup&gt;), with only a minor dependence of the oxidation potential on the different halogen&#13;
substituents. In contrast, the reduction potentials in acetonitrile are strongly substituent&#13;
dependent (1.93 - 3.32 V versus Fc&lt;sup&gt;0/+&lt;/sup&gt;). The calculated ionization energies and electron&#13;
affinities correlate well with the experimental redox potentials, which provide important&#13;
verification of the thermodynamic validity of the mostly irreversible redox processes&#13;
that are observed for this series. The large electrochemical windows, that are afforded by&#13;
these anions, indicate their suitability for electrochemical applications, for example, as&#13;
supporting electrolytes.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
During this work synthetic approaches to obtain the hitherto unknown weakly coordinating&#13;
anions [R&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;NB&lt;sub&gt;12&lt;/sub&gt;X&lt;sub&gt;11&lt;/sub&gt;]&lt;sup&gt;–&lt;/sup&gt; (R = alkyl; X = Cl, Br) were performed. The &#13;
&#13;
investigations&#13;
resulted in a two-step prodcedure for the preparation of the weakly coordinating anion&#13;
[Me&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;NB&lt;sub&gt;12&lt;/sub&gt;Cl&lt;sub&gt;11&lt;/sub&gt;]&lt;sup&gt;–&lt;/sup&gt;. The anion is easily obtained in batches of up to 20 g &#13;
&#13;
by chlorination of&#13;
the known [H&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;NB&lt;sub&gt;12&lt;/sub&gt;H&lt;sub&gt;11&lt;/sub&gt;]&lt;sup&gt;–&lt;/sup&gt; anion with SbCl&lt;sub&gt;5&lt;/sub&gt; and subsequent &#13;
&#13;
&lt;i&gt;N&lt;/i&gt;-methylation with methyl&#13;
iodide. Starting from Na[Me&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;NB&lt;sub&gt;12&lt;/sub&gt;Cl&lt;sub&gt;11&lt;/sub&gt;], several synthetically useful salts with &#13;
&#13;
reactive&#13;
cations ([NO]&lt;sup&gt;+&lt;/sup&gt;, [Ph&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;C]&lt;sup&gt;+&lt;/sup&gt;, and [(Et&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;Si)&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;H]&lt;sup&gt;+&lt;/sup&gt;) were &#13;
&#13;
prepared. The thermal, chemical, and&#13;
electrochemical stability, as well as the basicity of the [Me&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;NB&lt;sub&gt;12&lt;/sub&gt;Cl&lt;sub&gt;11&lt;/sub&gt;]&lt;sup&gt;–&#13;
&#13;
&lt;/sup&gt; anion is similar&#13;
to that of the structurally related weakly coordinating 1-carba-&lt;i&gt;closo&lt;/i&gt;-dodecaborate and&#13;
&lt;i&gt;closo&lt;/i&gt;-dodecaborate anions. The facile preparation of the [Me&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;NB&lt;sub&gt;12&lt;/sub&gt;Cl&lt;sub&gt;11&lt;/sub&gt;]&#13;
&#13;
&lt;sup&gt;–&lt;/sup&gt; anion and its&#13;
ideal chemical and physical properties make it a cheap alternative to other classes of&#13;
weakly coordinating anions.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 540 Chemie » 540 Chemie und zugeordnete Wissenschaften</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Chemie » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>