<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>4790</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:53:530</setSpec>
          <dc:title xml:lang="en">Three-dimensional ray-tracing simulations of convective gravity waves</dc:title>
          <dc:creator>Kalisch, Silvio</dc:creator>
          <dc:contributor>Riese, Martin</dc:contributor>
          <dc:contributor>Koppmann, Ralf</dc:contributor>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/physik/diss2014/kalisch</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=4790</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20150512-113322-1</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-4712/dc1440.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Aufgrund ihrer Bedeutung für großskalige Zirkulationen und das&#13;
Energie- und Impulsbudget der mittleren Atmosphäre, sind&#13;
Schwerewellen, unter Verwendung von in-situ- und&#13;
Satellitenmessungen, bereits seit längerer Zeit Objekt intensiver&#13;
Forschung. Diese Messungen zeigen unter anderem, dass die&#13;
horizontale Wellenlänge einer typischen Schwerewelle auch im&#13;
Bereich von nur einigen Kilometern liegen kann, weshalb sie von&#13;
Atmosphärenmodellen (GCM)s nicht direkt aufgelöst werden&#13;
können. Aus diesem Grunde werden ihre Ausbreitung und Interaktion&#13;
mit dem atmosphärischen Hintergrund parameterisiert. Diese&#13;
Schwerewellenparameterisierungen spielen für heutige GCMs eine so&#13;
große Rolle, da sie nicht nur das Gesamtenergie- und&#13;
Impulsbudget der mittleren Atmosphäre beeinflussen, sondern sich&#13;
darüber hinaus direkt auf die Dynamik des Modells auswirken. Aus&#13;
verschiedenen technischen Gründen wird die Ausbreitung von&#13;
Schwerewellen dabei in den meisten Parameterisierungen auf eine rein&#13;
vertikale Ausbreitung beschränkt. Im Vergleich zu einer korrekt&#13;
modellierten dreidimensionalen Ausbreitung ergeben sich daraus&#13;
signifikante Abweichungen in den Impulsfluss- und&#13;
Schwerewellendragverteilungen. Diese Abweichungen wurden im Rahmen der vorliegenden Dissertation erstmals untersucht. So wurde für&#13;
den Fall dreidimensionaler Ausbreitung von Schwerewellen eine stets&#13;
polwärts gerichtete Meridionalbeschleunigung gefunden. Weiterhin&#13;
lässt sich eine polwärts Verschiebung des Maximums der&#13;
Zonalbeschleunigung in der Winterhemisphäre feststellen.  Eine&#13;
weitere Vereinfachung heutiger Schwerewellenparameterisierungen&#13;
findet sich in der Annahme einer homogenen und isotropen&#13;
nichtorographischen Startverteilung, welche nicht in der Lage ist&#13;
spezifische Schwerewellenquellen aufzulösen. Im Besonderen&#13;
betrifft dies dynamische Quellen wie Konvektion, deren&#13;
zeitabhängige Anregungsprozesse nicht durch eine statische&#13;
Startverteilung wider gegeben werden können. Daher beschäftigt&#13;
sich der zweite Teil dieser Dissertation mit der Untersuchung dieses&#13;
Anregungsprozesses in der Troposphäre und der sich daran&#13;
anschließenden Ausbreitung der konvektiv angeregten&#13;
Schwerewellen, sowie der Bestimmung ihres Einflusses auf die mittlere&#13;
Atmosphäre. Zu diesem Zweck wurde das Schwerewellen ray-tracing&#13;
Modell GROGRAT mit dem Yonsei Modell für konvektive Anregung von&#13;
Schwerewellen gekoppelt. Verbleibende freie Parameter wurden hierbei&#13;
entsprechend vorhandener Beobachtungen eingestellt. Diese technische&#13;
Entwicklungsarbeit führte zu einem gekoppelten Modell, welches die&#13;
Anregung von Schwerewellen durch einzelne Konvektionszellen bis hin&#13;
zu großskaligen Konvektionsclustern beschreibt. Au\ss{}erdem&#13;
wurden vorhandene Beschränkungen von Satelliteninstrumenten&#13;
berücksichtigt, so dass ein direkter Vergleich der&#13;
Simulationsergebnisse mit Messungen möglich wurde. Der sogenannte&#13;
observational filter eines Satelliteninstruments schränkt&#13;
hierbei die Beobachtung von Schwerewellen auf solche mit einer&#13;
horizontalen Wellenlänge größer als ca. 100 km ein. Allerdings&#13;
zeigen die Verteilungen von horizontalen Wellenlängen konvektiver&#13;
Schwerewellen nicht zu vernachlässigende Beiträge im Bereich von&#13;
Horizontalwellenlängen kürzer als 100 km. Der letzte Teil dieser&#13;
Dissertation ist deshalb dieser Diskrepanz zwischen simuliertem und&#13;
beobachtbarem Schwerewellenspektrum gewidmet. Der direkte Vergleich&#13;
zwischen Simulation mit observational filter und&#13;
Satellitenmessungen zeigt dabei eine bemerkenswerte Übereinstimmung in den Impulsflussverteilungen.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">Due to their importance for large-scale circulations and their&#13;
contribution to the energy and momentum budget of the middle&#13;
atmosphere, gravity waves have been subject of investigation for many&#13;
in-situ and satellite measurements. These observations show that the&#13;
horizontal wavelength of a gravity wave can be as short as a few&#13;
kilometers, hence, they cannot be directly resolved by General&#13;
Circulation Models (GCM)s. For this reason, their propagation and&#13;
interaction with the background atmosphere have to be&#13;
parametrized. These gravity wave parametrizations play an important&#13;
role in state-of-the-art GCMs as they contribute to the energy and&#13;
momentum budget of the middle atmosphere and directly influence the&#13;
model dynamics. For technical reasons, most gravity wave&#13;
parametrizations restrict the propagation of gravity waves to the&#13;
vertical direction. Consequently, modeled distributions of momentum&#13;
flux and gravity wave drag show remarkable deviations from the&#13;
three-dimensional propagation as shown in this thesis. The most&#13;
obvious differences found in the three-dimensional case are the&#13;
poleward directed meridional drag and the shift of the zonal drag&#13;
maximum towards higher latitudes in the winter hemisphere.  Another&#13;
simplification of gravity wave parametrizations is the homogeneous and&#13;
isotropic non-orographic launch distribution, which is unable to&#13;
resolve single gravity wave sources. In particular, dynamic sources&#13;
like convection remain unresolved and their time-dependent excitation&#13;
process cannot be represented using a static launch&#13;
distribution. Thus, the second aim of this thesis is to investigate&#13;
the excitation and propagation of gravity waves forced by deep&#13;
convection in the troposphere and estimate their influence on the&#13;
middle atmosphere. For that purpose, the well-proven gravity wave&#13;
ray-tracer GROGRAT has been coupled to the Yonsei convective gravity&#13;
wave source model. Remaining free model parameters have been&#13;
constrained to measurements and lead to a coupled convective gravity&#13;
wave model representing convective excitations from small cells of&#13;
deep convection up to large-scale convective clusters. Additionally,&#13;
limitations of satellite instruments were taken into account to&#13;
compare the simulation results from this thesis with global&#13;
distributions of gravity wave momentum flux and drag. The&#13;
observational filter of a satellite instrument restricts&#13;
measurements of gravity waves to waves with horizontal wavelengths&#13;
longer than 100 km. Convective gravity waves, however, show&#13;
non-negligible contributions to the overall momentum flux spectrum&#13;
also for wavelengths shorter than 100 km. Therefore, the last part of&#13;
this thesis addresses this discrepancy between simulated and&#13;
observable gravity wave spectrum. The direct comparison between&#13;
simulations with observational filter and satellite&#13;
observations shows a remarkable good agreement in the momentum flux&#13;
distribution.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 530 Physik » 530 Physik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Physik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>