<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:1049</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:1:15:150</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Kompetenzmeinung, Kontrollverhalten und Erfolg in der beruflichen Entwicklung</dc:title>
          <dc:creator>Heinecke, Michaela</dc:creator>
          <dc:date>2009-08-06</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbg/psychologie/diss2008/heinecke</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=1049</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20090764</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1155/dg0807.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Die Untersuchung befasst sich kontrolltheoretisch mit dem Zusammenhang von Handlung und&#13;
Persönlichkeit in Bezug auf den Erfolg beruflicher Entwicklung. Es wird geprüft, ob die&#13;
bereichsspezifische Kompetenzmeinung als Fähigkeitsselbstkonzept die Auswahl von Kontrollformen&#13;
bedingt und ob dieses Kontrollverhalten den Erfolg in beruflichen Bildungsmaßnahmen bestimmt.&#13;
Zusätzlich wird das Vier-Stufen-Modell personaler Kontrolle von Flammer (1990) einer empirischen&#13;
Prüfung unterzogen. In einer längsschnittlich angelegten Felduntersuchung werden an 175 typischen&#13;
deutschen Teilnehmern beruflicher Bildungsmaßnahmen Daten mithilfe von Selbsteinschätzung,&#13;
Verhaltensbeobachtung und objektivierten Leistungskriterien erhoben. Die Auswertung anhand&#13;
nichtparametrischer Verfahren zeigt, dass Kontrollformen mit unterschiedlicher Priorität verwendet&#13;
werden, die Kompetenzmeinung mit der Anwendung von Kontrollstrategien in Verbindung steht und&#13;
Lernerfolg mit der Anwendung primärer Kontrollformen einhergeht. Schlussfolgernd wird ein&#13;
Wirkungskreislauf von Kompetenzmeinung, Kontrollverhalten und Entwicklungserfolg angenommen.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">This study investigates the impact of self-evaluation of competence and behavioural control&#13;
strategies on achievement in job-related training. It is assumed, that achievement in training is a&#13;
reciprocal effect of self-evaluations of competence or efficacy belief and behavioural control&#13;
strategies. Thereby, the adequate co-ordination of primary and secondary control strategies should&#13;
be associated with higher levels of achievement. Data was collected from 175 attendants of&#13;
job-related trainings in five german educational institutions. Within a longitudinal field study&#13;
questionnaires regarding to self-evaluation of competence in advance of five segmented subjects&#13;
were applied and coping behaviour was monitored internet based while attendants were solving&#13;
subject-related tasks. Finally, performance was recorded for each subject. Between groups analyses&#13;
and multivariate prediction configuration frequency analysis (CFA) support a model of&#13;
self-evaluations impacting adequacy of personal control. Attendants with specific and adequate&#13;
strategies score higher in performing tasks, consequentially. Implications are, that efficacy belief&#13;
has a major impact on self-regulation and thus, is not only accountable for outcome in job-related&#13;
training but may as well be modified in favour of enhancing career opportunities.</dc:description>
          <dc:subject>100 Philosophie und Psychologie » 150 Psychologie » 150 Psychologie</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Human- und Sozialwissenschaften » Psychologie » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>