<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:3149</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:60:600</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Die Risikoanalyse und -bewertung in der Praxis der Gefährdungsbeurteilung von Arbeitsplätzen</dc:title>
          <dc:creator>Andrlik, Christian</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbd/sicherheitstechnik/diss2012/andrlik</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=3149</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20121112-143018-2</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-3322/dd1204.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Jährlich erleiden in Deutschland und Österreich rund 1.000.000 ArbeitnehmerInnen einen&#13;
Arbeitsunfall. Für den Verunfallten sind diese beispielsweise mit Schmerzen, persönlichem&#13;
Leid, eventuell Invalidität und manchmal auch dem Tod verbunden. Aber auch für Vorgesetzte&#13;
und Unternehmen bedeuten Arbeitsunfälle beispielsweise Arbeitsunterbrechungen,&#13;
Mehraufwand, Kosten, teils rechtliche Probleme und eventuell auch Imageverlust.&#13;
Zur Verhütung von Arbeitsunfällen bestehen Gesetze, Verordnungen, Normen und andere&#13;
Regelwerke. Durch technische, organisatorische und persönliche Schutzmaßnahmen aber&#13;
auch durch Schulungen, Unterweisungen und Gespräche werden vielfältige, oft auch&#13;
interdisziplinäre Aktivitäten zur präventiven Unfallverhütung sowie Vermeidung unsicherer&#13;
Zustände und Handlungen getätigt. Die Umsetzung der Schutzmaßnahmen kann jeweils die&#13;
Sicherheit an den Arbeitsplätzen erhöhen, eine 100-prozentige Sicherheit ist jedoch nie&#13;
möglich.&#13;
Eine der Kernaktivitäten des ArbeitnehmerInnenschutzes ist die Gefährdungsbeurteilung von&#13;
Arbeitsplätzen und Tätigkeiten. Diese ArbeitgeberInnenpflicht sieht grundsätzlich keine&#13;
generelle Risikobeurteilung vor. Lediglich für einzelne, besondere Gefahrenkategorien sind&#13;
detaillierte Risikobewertungen vorgeschrieben.&#13;
In der vorliegenden Arbeit wird vorerst durch Aufarbeitung der vorhandenen Rechtsliteratur die&#13;
Notwendigkeit der Risikobeurteilung zusammengefasst und übersichtlich dargestellt.&#13;
Mit der Aufarbeitung der Methoden und Verfahren zur Risikobeurteilung und der mehrstufigen&#13;
Befragung einer ExpertInnengruppe - in der Struktur einer Delphi-Befragung - wurden die&#13;
Notwendigkeiten, die aktuelle Praxis, Vor- und Nachteile der Risikoanalyse und –bewertung&#13;
im Rahmen der Gefährdungsbeurteilung ermittelt.&#13;
Auf Basis der Vorgaben und Empfehlungen der fach- und sachkundigen Personen wurde ein&#13;
praktikables Verfahren zur Anwendung auf dem Gebiet des ArbeitnehmerInnenschutzes&#13;
entwickelt.&#13;
Anhand eines Arbeitsplatzes mit breitgefächertem Gefahrenspektrum, eines abgestimmten&#13;
Gefahren-/ Gefährdungskataloges, gemeinsamer Maßnahmenfestlegung und&#13;
Restrisikoangabe wurde abschließend die Anwendung der Risikoanalyse und –bewertung in&#13;
der Praxis der Gefährdungsbeurteilung getestet.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;Around 1,000,000 workers suffer an accident at work in Germany and Austria every year. For&#13;
those involved, these accidents can be associated with pain, personal suffering, disability and&#13;
sometimes even death. For managers and companies, accidents at work can mean disruption,&#13;
additional expense, costs, occasionally legal problems and maybe even a loss of reputation.&#13;
Laws, regulations, standards and other rules are in place to avoid accidents at work. Diverse,&#13;
often interdisciplinary activities for preventing accidents and avoiding unsafe conditions and&#13;
actions are undertaken by means of technical, organisational and personal protective&#13;
measures, as well as through training courses, instruction and talks. Implementing the&#13;
protective measures can increase safety in the workplace, but 100 percent safety is never&#13;
possible.&#13;
One of the core activities of worker protection involves the risk assessment of workplaces and&#13;
activities. This employer obligation does not provide for any general risk assessment. Detailed&#13;
risk assessments are only prescribed for individual, special categories of danger.&#13;
This paper starts by summarising and clearly presenting the necessity of the risk assessment&#13;
by investigating the available legal literature.&#13;
The necessities, current practice, advantages and disadvantages of the risk analysis and&#13;
assessment within the scope of the overall hazard analysis were determined by investigating&#13;
the methods and procedures of risk assessment and the multistage surveying of a group of&#13;
experts – within the structure of a Delphi survey.&#13;
A practicable procedure for application in the area of worker protection was developed on the&#13;
basis of the guidelines and recommendations issued by experts.&#13;
Finally, the use of the risk analysis and assessment in the practice of hazard analysis was&#13;
tested using a workplace with a broad range of risks, a coordinated risk/hazard catalogue, the&#13;
joint determination of measures and an indication of residual risk.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="fr">&lt;p&gt;Chaque année, près de 1 000 000 d'employés sont victimes d'un accident du travail en Allemagne&#13;
et en Autriche. Pour les victimes, ces accidents sont synonymes de douleurs, de souffrance&#13;
personnelle, éventuellement d'invalidité ou parfois également de décès. Pour la hiérarchie&#13;
et les entreprises, ces accidents du travail sont synonymes d'interruptions du travail, de&#13;
surcharge de travail, de coûts, parfois même de problèmes légaux et éventuellement d'une&#13;
détérioration de l'image de l'entreprise.&#13;
Des lois, décrets, normes et autres législations existent afin de prévenir les accidents du travail.&#13;
Grâce à des mesures de protection d'ordre technique, organisationnel et personnel, mais&#13;
également grâce à des formations, des instructions et des entretiens, différentes activités,&#13;
souvent interdisciplinaires, sont menées pour prévenir les accidents et pour éviter toute situation&#13;
et activité à risque. La mise en oeuvre de mesures de protection permet d'augmenter la&#13;
sécurité sur les lieux de travail. Cependant, le risque zéro n'existe pas.&#13;
L'une des activités principales de la protection des travailleurs est d'évaluer le risque présent&#13;
sur les lieux de travail et dans les activités. Cette évaluation est obligatoire pour l'employeur&#13;
mais ne prévoit pas d'évaluation globale des risques. Des évaluations détaillées du risque ne&#13;
sont en effet prescrites que pour certaines catégories de danger particulières.&#13;
Le travail suivant résumera et présentera la nécessité d'évaluer les risques en s'appuyant sur&#13;
les textes de droits existants.&#13;
Suite à l'analyse des méthodes et processus d'évaluation du risque, et en s'appuyant sur l'enquête&#13;
complexe menée auprès d'un groupe d'experts, dont la structure rappelle une enquête&#13;
Delphi, les nécessités, les pratiques actuelles, les avantages et inconvénients de l'analyse et&#13;
de l'évaluation du risque dans le cadre de l'évaluation de la menace de danger ont pu être&#13;
déterminés.&#13;
En s'appuyant sur les objectifs et recommandations d'experts, un procédé praticable à appliquer&#13;
dans le domaine de la protection des travailleurs a pu être mis au point.&#13;
A l'aide d'un poste de travail présentant un large éventail de risques, d'un catalogue de&#13;
risques et de mises en danger coordonné, d'une détermination commune des mesures et de&#13;
l'indication du risque résiduelle, l'application de l'analyse et de l'évaluation de risque dans&#13;
l'évaluation de la mise en danger a été testée.</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 600 Technik » 600 Technik, Technologie</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Maschinenbau und Sicherheitstechnik » Sicherheitstechnik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>