<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:5250</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:53</setSpec>
          <dc:title xml:lang="en">Perturbative calculations for Standard Model precision physics: Higgs production and Yang-Mills gradient flow</dc:title>
          <dc:creator>Neumann, Tobias</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/physik/diss2015/neumann</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=5250</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20151005-111240-6</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-5066/dc1519.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;In dieser Arbeit stellen wir Störungsrechnungen vor, die zu einem besseren&#13;
Verständnis des Standardmodells führen. Nur mit solchen Rechnungen kann&#13;
das Ziel erreicht werden, unerforschte und unerklärte Physik zu verstehen und&#13;
zu finden.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
&#13;
Elektroschwache Symmetriebrechung geschieht durch einen Higgs-artigen Mechanismus&#13;
und erreicht die Phase von Präzisionsmessungen. Im Rahmen dieser&#13;
Arbeit verbessern wir die Zuverlässigkeit von Vorhersagen für differentielle und&#13;
exklusive Wirkungsquerschnitte für den größten Higgs-Produktionskanal am&#13;
Large Hadron Collider (LHC), Gluon-Fusion. Dies geschieht durch Abschätzung&#13;
und Vorhersage von endlichen Topmassen-Effekten zum häufig benutzten Limes&#13;
eines unendlichen schweren Top-Quarks. Weiterhin untersuchen wir die&#13;
Higgs-Gluon-Kopplung in einer effektiven Theorie mit Dimension-5  und -7&#13;
Higgs-Gluon koppelnden Operatoren. Dies ermöglicht eine systematische Suche&#13;
nach neuer Physik im Higgs Sektor, sowie Quantifizierung dieser.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
&#13;
Man glaubt, dass die Quantenchomodynamik (QCD), welche von höchster Wichtigkeit&#13;
für Vorhersagen am LHC ist, die starke Wechselwirkung über alle Längenskalen&#13;
beschreibt. Im QCD Gradientflow-Formalismus haben wir die erste&#13;
Drei-Loop-Rechnung durchgeführt. Die betrachtete Observable ermöglicht es&#13;
beispielsweise die Niederenergie-Region der QCD, welche sich auf die Gitter-&#13;
Formulierung stützt, mit dem störungstheoretischen Hochenergie-Bereich zu&#13;
verbinden. Insbesondere ist eine Definition einer laufenden Kopplung möglich,&#13;
die es erlaubt α&lt;sub&gt;s&lt;/sub&gt;(m&lt;sub&gt;Z&lt;/sub&gt;) aus Niederenergie-Observablen, wie z. B. Hadron-Massen,&#13;
zu gewinnen. Die Bestimmung von α&lt;sub&gt;s&lt;/sub&gt;(m&lt;sub&gt;Z&lt;/sub&gt;), für die wir die störungsrechnerische,&#13;
mit Drei-Loop erreichbare Unsicherheit angeben, wird möglich, sobald&#13;
entsprechende Daten aus einer Gitter-QCD-Rechnung verfügbar sind.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;In this thesis we present perturbative calculations, leading toward a more thorough&#13;
understanding of the Standard Model. Only with such calculations, the&#13;
endeavor of unexplained and unexplored physics can be approached.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
Electroweak symmetry breaking proceeds through a Higgs-like mechanism&#13;
and enters the phase of precision measurements. In this thesis we improve the&#13;
reliability of differential and exclusive cross section predictions for the largest&#13;
Higgs production channel at the Large Hadron Collider (LHC), gluon fusion. This&#13;
is achieved by estimating and predicting finite top-mass effects to the commonly&#13;
used heavy top limit. Furthermore, we study the Higgs-gluon coupling in an&#13;
effective field theory of dimension-5  and -7 Higgs-gluon coupling operators,&#13;
allowing for a systematic search and quantification of new physics in the Higgs&#13;
sector.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
Quantum chromodynamics (QCD) is believed to describe the strong interactions&#13;
over all length scales, and is of utmost importance for predictions at the LHC.&#13;
In the framework of the QCD gradient flow, we present the first perturbative&#13;
three loop calculation. The specific considered observable allows, for example,&#13;
to bridge the low energy region of QCD, relying on the lattice formulation, to the&#13;
perturbative high energy regime. In particular, a definition of a running coupling&#13;
is possible, allowing an extraction of α&lt;sub&gt;s&lt;/sub&gt;(m&lt;sub&gt;Z&lt;/sub&gt;) from low energy observables such&#13;
as hadron masses. This extraction, for which we estimate the perturbative three&#13;
loop uncertainty, will be possible, once the data from lattice QCD is available.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 530 Physik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Physik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>