<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>5011</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:54</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Aufbau komplexer carbocyclischer Strukturen durch goldkatalysierte Kaskadenreaktionen: Über die vielfältige Reaktivität hydroxylierter Allenine und Studien zur Totalsynthese von Presilphiperfolan-1-ol</dc:title>
          <dc:creator>Wegener, Michael</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/chemie/diss2015/wegener</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=5011</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20150721-111109-0</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-4874/dc1507.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Die vorliegende Dissertation beschäftigt sich mit der Manipulation von C-C-Mehrfachbindungen &#13;
durch homogene Gold(I)-Katalysatoren. Der erste Teil der Arbeit umfasst Untersuchungen zur silberfreien&#13;
Aktivierung von Gold(I)chlorid-Präkatalysatoren. In Zusammenarbeit mit &lt;i&gt;Prof. Dr. Carsten Jenne&lt;/i&gt;&#13;
(Anorganische Chemie, BUW) konnte dabei gezeigt werden, dass sich das &lt;i&gt;closo&lt;/i&gt;-Dodecaborat &#13;
[Me&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;NB&lt;sub&gt;12&lt;/sub&gt;Cl&lt;sub&gt;11&lt;/sub&gt;]&lt;sup&gt;–&lt;/sup&gt; in Form seines Natriumsalzes hervorragend als in &lt;i&gt;situ&lt;/i&gt;-Aktivator für verschiedene &#13;
Gold(I)-Präkatalysatoren eignet, was anhand von 16 literaturbekannten Reaktionen demonstriert wurde. &#13;
Darüber hinaus fand dieses neue Reagenz auch Anwendung bei der Entwicklung neuer &#13;
goldkatalysierter Reaktionen, mit welcher sich der zweite Teil dieser Dissertation auseinandersetzt. &#13;
Hier werden drei neue Kaskadenreaktionen hydroxylierter Allenine beschrieben, die zu einer Reihe &#13;
komplexer carbocyclischer Strukturen führen. So konnten etwa 5-Silyloxy-1,6-allenine in einer &#13;
Reaktionskaskade aus Heterocyclisierung und &lt;i&gt;Claisen&lt;/i&gt;-Umlagerung zu mono- und bicyclischen &#13;
Cycloheptenonen umgesetzt werden. Hochfunktionalisierte Cyclopentene und bicyclische &#13;
Hydroazulenone ließen sich dagegen in einer Carbocyclisierung mit anschließender Pinakol-&#13;
Umlagerung aus 4-Silyloxy-1,5-alleninen gewinnen, während entsprechende 4-Hydroxy-Analoga in &#13;
einer Heterocyclisierung/Allen-En-Carbocyclisierungs-Kaskade diastereoselektiv in mono- sowie &#13;
bicyclische Cyclopentadiene bzw. Cyclohexene überführt werden konnten. Eine goldvermittelte &#13;
Kaskadenreaktion diente auch als Schlüsselschritt in den Studien zur Totalsynthese von &#13;
Presilphiperfolan-1-ol, die im dritten Teil dieser Dissertation behandelt wird. Presilphiperfolanole sind &#13;
Sesquiterpene mit einem ungewöhnlichen und synthetisch herausfordernden Tricycloundecan-&#13;
Grundgerüst, das von großer Bedeutung für die Biosynthese vieler weiterer Terpen-Naturstoffe ist. Die &#13;
hier durchgeführten Studien bauten strategisch auf einer syn-selektiven Enin-Carbocyclisierung auf, &#13;
welche schließlich die Synthese der bicyclischen Hydropentalen-Einheit des Naturstoffes mit &#13;
sämtlichen Substituenten in korrekter relativer Stereokonfiguration ermöglichte.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 540 Chemie</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Chemie » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>