<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>506</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:54:540</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Acarbose-Metabolismus in &lt;i&gt;Actinoplanes&lt;/i&gt; sp. SE50/110</dc:title>
          <dc:creator>Thomas, Holger</dc:creator>
          <dc:date>2002-01-24</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fb09/diss2001/thomas</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=506</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20020038</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-601/d090110.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;P ALIGN="justify"&gt;Ziel dieser Arbeit war es, die zwei bisher identifizierten Abschnitte des &lt;I&gt;acb&lt;/I&gt;-Genclusters (&lt;I&gt;acbC&lt;/I&gt;- und &lt;I&gt;acbV&lt;/I&gt;-Subgencluster) aus &lt;I&gt;Actinoplanes&lt;/I&gt; sp. SE50/110 zu einem durchgehenden &lt;I&gt;acb&lt;/I&gt;-Gencluster zu ergänzen und neue Biosynthesegene zu identifizieren. Die Ergebnisse sind im Folgenden zusammengefasst:&lt;/P&gt;&lt;DIR&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;1. Der rekombinante GEM12-Phage Φ&#13;
52 wurde durch DNA-DNA-Hybridisierung mit Gensonden aus beiden &lt;I&gt;acb&lt;/I&gt;-Subgenclustern isoliert und die DNA-Sequenz des 20,13 kb großen Inserts des Phagen Φ&#13;
52 bestimmt. Dabei konnte gezeigt werden, dass Bereiche beider Subgencluster auf dem Insert des Phagen Φ&#13;
52 vorhanden waren. Die schon bekannten &lt;I&gt;acb&lt;/I&gt;-Subgencluster und die in dieser Arbeit beschriebenen &lt;I&gt;acb&lt;/I&gt;-Gene bildeten somit ein durchgehendes &lt;I&gt;acb&lt;/I&gt;-Gencluster in &lt;I&gt;Actinoplanes&lt;/I&gt; sp. SE50/110. &lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;2. Basierend auf der DNA-Sequenz wurden 13 offene Leserahmen (&lt;I&gt;acbIPRSUVWXYZ&lt;/I&gt;, &lt;I&gt;asp52.1&lt;/I&gt;, &lt;I&gt;asp52.2&lt;/I&gt; und &lt;I&gt;asp52.3&lt;/I&gt;) identifiziert; dabei waren die Gene &lt;I&gt;acbI&lt;/I&gt; und &lt;I&gt;asp52.3&lt;/I&gt; nur partiell auf dem Insert des Phagen Φ&#13;
52 vorhanden. Aufgrund der postulierten Funktion ihrer Genprodukte gehörten die 10 mit &lt;I&gt;acb&lt;/I&gt;- bezeichneten Gene zu dem &lt;I&gt;acb&lt;/I&gt;-Gencluster aus &lt;I&gt;Actinoplanes&lt;/I&gt; sp. SE50/110. &lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;3. Mit den in dieser Arbeit beschriebenen &lt;I&gt;acb&lt;/I&gt;-Genen konnte der vermutlich vollständige Genbestand des &lt;I&gt;acb&lt;/I&gt;-Genclusters aus &lt;I&gt;Actinoplanes&lt;/I&gt; sp. SE50/110 bestimmt und ein erweitertes Modell der Acarbose-Biosynthese entwickelt werden.&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;4. Zwischen dem &lt;I&gt;acb&lt;/I&gt;-Gencluster aus &lt;I&gt;Actinoplanes&lt;/I&gt; sp. SE50/110 und dem partiell analysierten &lt;I&gt;acb&lt;/I&gt;-Gencluster aus &lt;I&gt;Streptomyces glaucescens&lt;/I&gt; GLA.O bestehen signifikante Unterschiede in der Organisation und dem Genbestand. Sie sind nur entfernt miteinander verwandt. &lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;5. Das rekombinante Cosmid pHTWCos6 wurde durch DNA-DNA-Hybridisierung einer Cosmidbank genomischer DNA von &lt;I&gt;Actinoplanes&lt;/I&gt; sp. SE50/110 mit dem Gen &lt;I&gt;acbC&lt;/I&gt; isoliert und für die heterologe Expression des &lt;I&gt;acb&lt;/I&gt;-Genclusters in &lt;I&gt;S. lividans&lt;/I&gt; 66 TK23 eingesetzt. Sein 41 kb großes Insert umfasste das gesamte &lt;I&gt;acb&lt;/I&gt;-Gencluster. Die erfolgreiche Expression der &lt;I&gt;acb&lt;/I&gt;-Gene wurde durch den Nachweis der Enzymaktivität der Acarviosyltransferase (AcbD), der Acarbose-7-Kinase (AcbK) sowie des AcbE-Proteins im Kulturfiltrat gezeigt. Weiterhin konnte in den Kulturüberständen von &lt;I&gt;S. lividans&lt;/I&gt; 66 TK23 pHTWCos6 eine mit der Acarbose verwandte Substanz, möglicherweise das Biosyntheseintermediat Acarbose-7-phosphat, nachgewiesen werden, wodurch die Definition des &lt;I&gt;acb&lt;/I&gt;-Genclusters bestätigte wurde.&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;6. Die Phosphorylierung des potentiellen Biosyntheseintermediates 1-&lt;I&gt;epi&lt;/I&gt;-Valienol durch heterolog exprimierte &lt;I&gt;acb&lt;/I&gt;-Gene konnte &lt;I&gt;in vitro&lt;/I&gt; gezeigt werden. Wahrscheinlich wurde diese Reaktion durch die postulierte Cyclitol-Kinase AcbU katalysiert. Dies stützte die Vermutung, dass 1-&lt;I&gt;epi&lt;/I&gt;-Valienol bzw. sein Phosphat 1-&lt;I&gt;epi&lt;/I&gt;-Valienol-(7)-phosphat ein Intermediat der Acarbose-Biosynthese ist und durch eine Phosphorylierung, wahrscheinlich an der Position C-1 des Cyclitols, aktiviert wird.&lt;/P&gt;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;P ALIGN="justify"&gt;The objective of this study was to examine the structure and entire gene set of the complete &lt;I&gt;acb&lt;/I&gt;-gene cluster in &lt;I&gt;Actinoplanes&lt;/I&gt; sp. SE50/110. &lt;/P&gt;&lt;DIR&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;1. The GEM12-derivative Φ&#13;
52 was isolated by means of Southern hybridization with gene probes derived from both known subclusters of &lt;I&gt;acb&lt;/I&gt;-genes. By sequencing the 20.13 kb insert of the phage Φ&#13;
52 the gap between both &lt;I&gt;acb&lt;/I&gt;-subclusters were filled. The residual parts of the contiguous &lt;I&gt;acb&lt;/I&gt;-gene cluster downstream of &lt;I&gt;acbW&lt;/I&gt; also could be identified.&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;2. In the 20.13 kb DNA-fragment, 11 complete (&lt;I&gt;acbPRSUVWXYZ&lt;/I&gt;,&lt;I&gt; asp52.1&lt;/I&gt; and &lt;I&gt;asp52.2&lt;/I&gt;) and two incomplete open reading frames have been identified (&lt;I&gt;acbI&lt;/I&gt; and &lt;I&gt;asp52.3&lt;/I&gt;). All of the &lt;I&gt;acb&lt;/I&gt;-genes are thought to belong to the &lt;I&gt;acb&lt;/I&gt;-gene cluster. Except for the protein AcbI, a function in the metabolism of acarbose in &lt;I&gt;Actinoplanes&lt;/I&gt; sp. SE50/110 could be assigned to all Acb-proteins on the basis of amino acid sequence similarity to known proteins. &lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;3. Based on the deduced functions of all Acb-proteins a putative modell of the acarbose biosynthesis in &lt;I&gt;Actinoplanes&lt;/I&gt; sp. SE50/110 was proposed.&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;4. Comparing the &lt;I&gt;acb&lt;/I&gt;-gene clusters from &lt;I&gt;Actinoplanes&lt;/I&gt; sp. SE50/110 and from &lt;I&gt;S. glaucescens&lt;/I&gt; GLA.O siginificant differences in the organisation and the gene content were found implying that both gene clusters are only distantly related.&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;5. A genomic library of &lt;I&gt;Actinoplanes&lt;/I&gt; sp. SE50/110 constructed in the shuttle vector pOJ446 was screened with a DNA-fragment containing the &lt;I&gt;acbC&lt;/I&gt; gene. The isolated recombinant cosmid pHTWCos6 encompassed the complete &lt;I&gt;acb&lt;/I&gt;-gene cluster and was used for the heterologous expression of the entire set of &lt;I&gt;acb&lt;/I&gt;-genes in &lt;I&gt;S. lividans&lt;/I&gt; 66 TK23. The enzymatic activities of the acarbose-7-kinase (AcbK) and the acarviosyltransferase (AcbD) were successfully detected by &lt;I&gt;in vitro&lt;/I&gt; assays. The production of the α&#13;
-amylase AcbE was shown by an SDS-PAGE of the culture filtrate confirming the expression of the &lt;I&gt;acb&lt;/I&gt;-genes. Furthermore, the recombinant strain &lt;I&gt;S. lividans&lt;/I&gt; 66 TK23 pHTWCos6 produced a new substance which was suggested to be acarbose-7-phosphate.&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;6. It was possible to phosphorylate 1-&lt;I&gt;epi&lt;/I&gt;-valienol using cell free extracts of &lt;I&gt;S. lividans&lt;/I&gt; 66 TK23 pHTWCos6 or pHTW214. This reaction was most likely catalyzed by the putative cyclitol kinase AcbU. These results suggested that 1-&lt;I&gt;epi&lt;/I&gt;-valienol or the corresponding phosphate 1-&lt;I&gt;epi&lt;/I&gt;-valienol-(7)-phosphate are intermediates of the biosynthesis of acarbose in &lt;I&gt;Actinoplanes&lt;/I&gt; sp. SE50/110. Most likely, this intermediate becomes activated through phosphorylation at the C-1 position of the cyclitol, which would fit excellently into the proposed model of the biosynthesis of acarbose.&lt;/P&gt;</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 540 Chemie » 540 Chemie und zugeordnete Wissenschaften</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Chemie » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>