<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>509</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:54:540</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Capsaicinoide in frischem und verarbeitetem Gewürzpaprika</dc:title>
          <dc:creator>Kirschbaum, Petra</dc:creator>
          <dc:date>2002-07-15</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fb09/diss2002/kirschbaum</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=509</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20020256</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-604/d090203.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Die Schärfe von Paprika wird durch die Gruppe der Capsaicinoide&#13;
verursacht, die ausschließlich in den Früchten von Capsicum-Pflanzen gefunden&#13;
werden. Während die Biosynthese der Scharfstoffe weitgehend verstanden ist,&#13;
herrscht über den Abbau noch Unklarheit. Vielfach werden Peroxidasen für den&#13;
Capsaicinoidabbau verantwortlich gemacht.&lt;/p&gt;&#13;
&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Es werden verschiedene chromatographische Methoden zur&#13;
Capsaicinoidbestimmung (HPLC mit Fluoreszenzdetektion und elektrochemischer&#13;
Detektion, GC mit stickstoffselektivem Detektor und Massenspektrometrie)&#13;
miteinander verglichen, wobei die Bestimmung per HPLC/Fluoreszenz die&#13;
geeignetste Methode ist. Weiterhin wurde eine einfache Methode für die&#13;
Bestimmung der Capsaicinoidgehalte in Paprikapulvern und Oleoresinen&#13;
ausgearbeitet.&lt;/p&gt;&#13;
&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Intensive Studien an einzelnen, frischen Früchten ergaben eine breite&#13;
Variabilität der Capsaicinoidgehalte. Sogar Früchte vergleichbarer Größe und&#13;
Gewicht ein und desselben Strauches und identischem Zeitpunkt der Ernte wiesen&#13;
stark variierende Scharfstoffgehalte (217 bis 632 mg/kg) mit variierendem&#13;
Muster (C: 48-59 %, DC: 31-37 % und NDC: 9-17 %) auf. Hierbei konnte kein&#13;
Zusammenhang zwischen Capsaicinoidgehalt und -muster hergestellt werden.&#13;
Ebenfalls korrelieren die Capsaicinoidgehalte und das Muster nicht mit der&#13;
Fruchtfarbe. Diese Beobachtungen wurden mit Früchten von mehreren Sträuchern,&#13;
unter identischen Anbaubedingungen und zu verschiedenen Erntezeitpunkten&#13;
geerntet, bestätigt. &lt;/p&gt;&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Wegen der beachtlichen Variabilität&#13;
der Scharfstoffgehalte einzelner Früchte konnten keine ganzen Paprika gelagert&#13;
werden. Um vergleichende Studien durchführen zu können, wurde eine Strategie&#13;
ausgearbeitet, die von zerkleinerten bzw. halbierten Früchten ausging und gut&#13;
reproduzierbare Ergebnisse lieferte. Der Abbau der Scharfstoffe konnte nur in&#13;
zerkleinertem Material beobachtet werden. Die Capsaicinoidgehalte blieben bei&#13;
gelagerten intakten Früchten (Hälften) im Rahmen der Analysengenauigkeit&#13;
stabil. Es konnte eine Abhängigkeit der Capsaicinoidgehalte von der Temperatur&#13;
und der Geschwindigkeit des Wasserverlustes beobachtet werden, weshalb ein&#13;
enzymatischer Abbau vermutet wird.&lt;/p&gt;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;Capsaicinoids are the&#13;
pungent principles in paprika fruits. They are only found in fruits of Capsicum&#13;
plants. While the biosynthesis of capsaicin is largely understood, the&#13;
metabolism and degradation is still not completely known. A few authors are of&#13;
the opinion that hot pepper peroxidases are responsible for the degradation.&#13;
According to this work different chromatographic methods for the analysis of&#13;
capsaicinoids (HPLC with fluorescence and ELCD and GC with NPD and MS) are&#13;
compared with each other. From all these methods HPLC with fluorescence&#13;
detection is the best method because of its high robustness. Furthermore a simple&#13;
and fast method to determine the capsaicinoid contents in paprika powder and&#13;
oleoresins were developed.&lt;/p&gt;&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Fresh pepper fruits&#13;
purchased as one batch showed a wide spread of pungency level when analysed as&#13;
individual fruits. The capsaicinoid content of individual fruits from one&#13;
single plant harvested at the same time after flowering exhibited a wide range&#13;
of values (217 to 632 mg/kg) and&#13;
ratios for the three main components capsaicin (48-59 %), dihydrocapsaicin&#13;
(31-37 %) and nordihydrocapsaicin (9-17 %). There was no correlation with&#13;
colour as an indication for a different stage in maturity. This observation was&#13;
confirmed by the analysis of fruits from a second and third plant grown under&#13;
identical conditions and for several harvest times at different stages of&#13;
maturity.&lt;/p&gt;&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Due to the above analysis of this heterogeneity of individual fresh&#13;
fruits the storage of whole fruits was not appropriate. The capsaicinoid levels&#13;
were in good agreement when fruits were minced before analysis or stored as&#13;
halves. There was a difference in minced and intact fruits (paprika halves).&#13;
The capsaicinoid content in fruits of Capsicum annuum decreased within several&#13;
days to a level of only 5 % of the starting value, when cells were disrupted by&#13;
homogenisation. This decrease was not observed in fruits which were carefully&#13;
cut into halves. The reduction of capsaicinoids was depending on temperature&#13;
and activity of water, so an enzymatic metabolism is suggested.&lt;/p&gt;</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 540 Chemie » 540 Chemie und zugeordnete Wissenschaften</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Chemie » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>