<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>5100</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:53:530</setSpec>
          <dc:title xml:lang="en">New Approaches to the Interpretation of 3D-Polarized Light Imaging Signals for an Advanced Extraction of Fiber Orientation</dc:title>
          <dc:creator>Reckfort, Julia</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/physik/diss2015/reckfort</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=5100</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20150826-120130-1</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-4944/dc1512.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Die bildgebende Technik 3D-PLI, basierend auf polarisierten Licht, hat&#13;
neue Wege zur Untersuchung der komplexen Nervenfaserarchitektur des&#13;
menschlichen Gehirns im sub-Milimeter Bereich geebnet. Diese Technik&#13;
ist unter Nutzung der doppelbrechenden Eigenschaften der Nervenfaserbahnen&#13;
auf histologische Schnitte von postmortem Gehirnen anwendbar.&#13;
Die doppelbrechenden Eigenschaften werden durch die regelmässige Anordnung&#13;
von Lipiden und Proteinen in den faserumgebenden Myelinscheiden&#13;
hervorgerufen. Mit Hilfe von 3D-PLI können die anatomischen Nervenfaserverbindungen&#13;
durch einen Direktionswinkel in der Schnittebene und&#13;
einem Steigungswinkel, der aus der Ebene herauszeigt, beschrieben werden.&#13;
Bis heute ist 3D - PLI die einzige Methode, die den Brückenschlag zwischen&#13;
der mikroskopischen und makroskopischen Beschreibung der Faserarchitektur&#13;
des menschlichen Gehirns ermöglicht.&#13;
In dieser Arbeit wird die Möglichkeit einer Multiskalenanalyse von einzelnen&#13;
und gebündelten Nervenfasern mit Hilfe von 3D PLI etabliert. Die verwendeten&#13;
polarimetrischen Aufbauten werden charakterisiert, optimiert und&#13;
der Ein&#13;
uss der Systemeigenschaften auf die gemessenen Signale untersucht.&#13;
Die Kompensation dieser Einflü&#13;
sse ermöglicht die Realisierung einer Multiskalenanalyse&#13;
der Nervenfaserarchitektur. Ferner wird ein Zusammenhang&#13;
zwischen dem Myelingehalt und dem Transmittanzsignal untersucht und die&#13;
Standardanalyse um diesen erweitert. Dies ermöglicht eine simultane Detektion&#13;
von Nervenfasern in der weißen und grauen Substanz. Die vorgestellten&#13;
Korrekturen der Signalinterpretation werden beurteilt und mit den Ergebnissen,&#13;
die man mit der aktuellen Standardanalyse erhält verglichen.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;The neuroimaging technique 3D-polarized light imaging (3D-PLI) has opened&#13;
up new avenues to study the complex nerve fiber architecture of the human&#13;
brain at sub-millimeter spatial resolution. This polarimetry technique is&#13;
applicable to histological sections of postmortem brains utilizing the birefringence&#13;
of nerve fibers caused by the regular arrangement of lipids and&#13;
proteins in the myelin sheaths surrounding axons. 3D-PLI provides a threedimensional&#13;
description of the anatomical wiring scheme defined by the insection&#13;
direction angle and the out-of-section inclination angle. To date,&#13;
3D-PLI is the only available method that allows bridging the microscopic&#13;
and the macroscopic description of the fiber architecture of the human brain.&#13;
In this thesis the possibility of a multiscale analysis of the architecture of&#13;
single and bundles nerve fibers with 3D-PLI is established. The employed&#13;
polarimetric setups are characterized and optimized, enabling further developments&#13;
of the analysis of the data obtained with the setups. The in&#13;
uence&#13;
of the system properties regarding the measured signals are compensated,&#13;
realizing a multiscale analysis of the nerve fiber architecture. Further, a&#13;
method to enable the tracing of fibers from the main fiber bundle to their&#13;
terminal layer in the gray matter is provided. The introduced corrections of&#13;
the signal interpretation are evaluated and compared to the results obtained&#13;
with the standard analysis.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 530 Physik » 530 Physik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Physik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>