<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>513</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:54:540</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Abbau von Chlorbenzol in Pseudomonas putida GJ31: das Plasmid pKW1</dc:title>
          <dc:creator>Kunze, Markus</dc:creator>
          <dc:date>2002-12-19</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fb09/diss2002/kunze</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=513</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20020463</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-608/d090206.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Ziel dieser Arbeit war zum einen die Untersuchung der genetischen Umgebung des für die Säurechlorid-stabile Chlorcatechol-2,3-Dioxygenase kodierenden Gens &lt;i&gt;cbzE, &lt;/i&gt;zum anderen die Suche nach weiteren degradativen Genen eines &lt;i&gt;meta&lt;/i&gt;-Abbauweges sowie eines oberen Abbauweges in &lt;i&gt;Pseudomonas putida&lt;/i&gt; Stamm GJ31.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;·    Die Übertragungsrichtung für Hybridstämme, die aus einer ungerichteten Konjugation der Wildtypstämme &lt;i&gt;Pseudomonas putida&lt;/i&gt; Stamm GJ31 und &lt;i&gt;Pseudomonas putida&lt;/i&gt; Stamm PaW1 hervorgegangen waren, konnte durch die RAPD-PCR-Methode erfolgreich bestimmt und somit Aussagen über die eingesetzten Stämme bezüglich ihrer Funktion als Donor beziehungsweise Akzeptor beim konjugativen Gentransfer gemacht werden.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;·    Aus &lt;i&gt;Pseudomonas putida&lt;/i&gt; Stamm GJ31 konnte ein etwa 180 kbp großes Plasmid isoliert werden. Durch Hybridisierungsexperimente konnte gezeigt werden, dass das für den Chlorbenzol-Abbau erforderliche Gen &lt;i&gt;cbzE&lt;/i&gt; auf einem 2,4 kbp großem &lt;i&gt;Ssp&lt;/i&gt;I-Fragment des Plasmides lokalisiert ist. Durch sogenanntes "Benzoat-Curing" konnten Chlorbenzol-negative Derivate CB&lt;sup&gt;-&lt;/sup&gt; von Stamm GJ31 erhalten werden. Hybridisierungsexperimente mit &lt;i&gt;cbzE &lt;/i&gt;als Sonde machten deutlich, dass &lt;i&gt;cbzE &lt;/i&gt;in diesen Derivaten nicht mehr vorhanden ist. PCR-Experimente mit Primern aus &lt;i&gt;cbzE &lt;/i&gt;bestätigten diesen Befund.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;·    Mithilfe von PCR-Verfahren konnte ein Bereich von etwa 6,3 kbp upstream und 11,0 kbp downstream von &lt;i&gt;cbzE &lt;/i&gt;kloniert und sequenziert werden. Aus der Sequenzanalyse ergab sich, dass upstream von &lt;i&gt;cbzE &lt;/i&gt;ein Teil eines Transfer-Operons mit den offenen Leserahmen &lt;i&gt;traNEOFG &lt;/i&gt;gefolgt von einer Transposase &lt;i&gt;tnpA&lt;/i&gt;(1) angeordnet ist. Downstream von &lt;i&gt;cbzE &lt;/i&gt;folgen die offenen Leserahmen &lt;i&gt;cbzG, GST, tnpA&lt;/i&gt;(2), &lt;i&gt;cbzJ, &lt;/i&gt;die für die Genprodukte 2-Hydroxymuconsäuresemialdehyd-Dehydrogenase, Gluthation S-Transferase, Transposase und 2-Keto-4-pentenoat-Hydratase kodieren. Die sich daran anschließende Sequenz besitzt eine sehr große Ähnlichkeit mit dem Transposon Tn&lt;i&gt;5501&lt;/i&gt;.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;·    Auf dem Plasmid konnten mehrere, in Form eines Clusters vorliegende Gene eines &lt;i&gt;meta&lt;/i&gt;-Weges lokalisiert und sequenziert werden. Diese bilden vermutlich mit einem vorangestellten, entgegengesetzt transkribierten Regulatorgen aus der gntR-Familie ein Operon, das große Homologien zu Operons des dioxygenolytischen Abbaus von 3-Phenylpropionsäure aus &lt;i&gt;E. coli&lt;/i&gt; K12 und &lt;i&gt;Comamonas testosteroni&lt;/i&gt; Stamm TA441 aufweist. Auf dem 9632 bp großen Fragment konnten die folgenden zehn neuen offenen Leserahmen ORF1, ORF2, &lt;i&gt;cbzK, cbzQ, cbzJ, cbzF, cbzE&lt;/i&gt;(2), &lt;i&gt;gntR, &lt;/i&gt;ORF3, ORF4 identifiziert werden. Dabei kodieren die offenen Leserahmen ORF1 und ORF2 vermutlich für ein Porin und ein Transporter-Protein für 4-Hydroxybenzoat. Die Gene des &lt;i&gt;meta&lt;/i&gt;-Weges &lt;i&gt;cbzKQJFE&lt;/i&gt;(2) kodieren für 4-Hydroxy-2-oxovalerat-Aldolase (&lt;i&gt;cbzK&lt;/i&gt;), Acetaldehyd-Dehydrogenase (&lt;i&gt;cbzQ&lt;/i&gt;), 2-Keto-4-pentenoat-Hydratase (&lt;i&gt;cbzJ&lt;/i&gt;(2)), 2-Hydroxy-6-ketonona-2,4-dienoat-Hydrolase (&lt;i&gt;cbzF&lt;/i&gt;) und die &lt;i&gt;meta&lt;/i&gt;-spaltende 2,3-Dihydroxyphenylpropionat-1,2-Dioxygenase (&lt;i&gt;cbzE&lt;/i&gt;(2)). Das Gen &lt;i&gt;gnt&lt;/i&gt;R kodiert vermutlich für einen Transkriptions-Aktivator aus der gntR-Familie. Die Funktionen der offenen Leserahmen ORF3 und ORF4 sind zur Zeit unbekannt.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;·    Durch Hybridisierungsexperimente konnte nicht nur die Zugehörigkeit von &lt;i&gt;cbzE&lt;/i&gt; und des gefundenen meta&lt;i&gt;&lt;/i&gt;-Operons zum Plasmid, sondern auch die räumliche Nähe und die Orientierung dieser beiden Gen-Abschnitte zueinander durch eine Restriktionskartierung ermittelt werden.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;·    Die degradativen Gene &lt;i&gt;cbzG&lt;/i&gt; (2-Hydroxymuconsäuresemialdehyd-Dehydrogenase), &lt;i&gt;cbzJ&lt;/i&gt; und &lt;i&gt;cbzJ&lt;/i&gt;(2) (2-Keto-4-pentenoat-Hydratase), &lt;i&gt;cbzE&lt;/i&gt;(2) (Catechol-2,3-Dioxygenase), &lt;i&gt;cbzF&lt;/i&gt; (2-Hydroxy-6-ketonona-2,4-dienoat-Hydrolase),&lt;i&gt; cbzQ&lt;/i&gt; (Acetaldehyd-Dehydrogenase) konnten erfolgreich exprimiert werden und somit ihre aufgrund von Sequenzvergleichen zugeschriebenen Funktionen durch enzymatische Untersuchungen bestätigt werden.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;·    Ferner wurde ein 5493 bp großes Fragment kloniert und sequenziert, auf dem die folgenden sechs neuen offenen Leserahmen &lt;i&gt;cbzAa, cbzAb, cbzAc, cbzAd, cbzB&lt;/i&gt; und &lt;i&gt;cbzE&lt;/i&gt;(3) identifiziert werden konnten. Sequenzvergleiche zeigten, dass die Gene &lt;i&gt;cbzAaAbAcAd &lt;/i&gt;für die vier Untereinheiten des Multienzym-Komplexes der Chlorbenzol-Dioxygenase kodieren, während &lt;i&gt;cbzB&lt;/i&gt; die dazu korrespondierende cis-Dihydrodiol-Dehydrogenase verschlüsselt. Die Dioxygenase &lt;i&gt;cbzE&lt;/i&gt;(3) liegt als unterbrochener Leserahmen mit einer Rasterschubmutation vor, vergleichbar mit den Dioxygenasen-Genen &lt;i&gt;todE &lt;/i&gt;aus &lt;i&gt;Pseudomonas putida&lt;/i&gt; Stamm F1 und &lt;i&gt;tecE&lt;/i&gt; aus &lt;i&gt;Burkholderia &lt;/i&gt;sp. Stamm PS12. Die Gene und Genprodukte sind eng verwandt mit denen für den Toluol- (&lt;i&gt;todC1C2BADE&lt;/i&gt;) und Benzol-Abbau (&lt;i&gt;bedC1C2BA&lt;/i&gt; und &lt;i&gt;bznABCD&lt;/i&gt;) und entfernt verwandt zu denen für den Abbau von Biphenyl, Naphthalin und Benzoat.&#13;
&lt;br&gt;Hybridisierungsexperimente mit &lt;i&gt;cbzB&lt;/i&gt; als Sonde machten deutlich, dass dieser Gencluster im Gegensatz zu den beiden anderen plasmidisch kodierten Clustern nur auf dem Genom vorhanden ist.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">The objective of this study was on the one hand the analysis of the genetic environment of the suicide stable catechol-2,3-dioxygenase &lt;i&gt;cbzE&lt;/i&gt; and on the other hand the search for further degradative &lt;i&gt;meta&lt;/i&gt; pathway and upper pathway genes, respectively, in &lt;i&gt;Pseudomonas putida&lt;/i&gt; strain GJ31.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;·    It was found that RAPD PCR method is suitable to determine the direction of gene transfer in conjugation experiments between the wild type strains of &lt;i&gt;Pseudomonas putida&lt;/i&gt; strain GJ31 and &lt;i&gt;Pseudomonas putida&lt;/i&gt; strain PaW1 relative to their behaviour as donor and acceptor, respectively.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;·    &lt;i&gt;Pseudomonas putida&lt;/i&gt; strain GJ31, which is able to grow on chlorobenzene via the &lt;i&gt;meta&lt;/i&gt; cleavage pathway, was found to carry the plasmid pKW1 with a size of about 180 kbp. Activity experiments of wild type GJ31 and a "benzoate cured" derivative QM1 that have lost the ability to grow on chlorobenzene (CB&lt;sup&gt;-&lt;/sup&gt;) as the sole carbon source gave a hint that the catabolic genes coding for the chlorobenzene degrading enzymes, designated &lt;i&gt;cbz&lt;/i&gt;, are located on this plasmid. Hybridization experiments with &lt;i&gt;cbzE&lt;/i&gt; as radioactive probe show both the presence of &lt;i&gt;cbzE&lt;/i&gt; on a 2.4 kbp &lt;i&gt;Ssp&lt;/i&gt;I-fragment of the plasmid and the absence of &lt;i&gt;cbzE&lt;/i&gt; in the "benzoate cured" derivative QM1. These results were confirmed by PCR experiments.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;·    PCR analysis of the genetic region flanking the &lt;i&gt;cbzE&lt;/i&gt; gene revealed upstream about 6,3 kbp and downstream about 11,0 kbp new nucleotide sequence. Upstream of &lt;i&gt;cbzE&lt;/i&gt; a part of a transfer operon with the open reading frames &lt;i&gt;traNEOFG&lt;/i&gt; followed by a transposase gene were identified. Downstream of &lt;i&gt;cbzE&lt;/i&gt; the following open reading frames &lt;i&gt;cbzG&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;GST&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;tnpA&lt;/i&gt;(2), &lt;i&gt;cbzJ&lt;/i&gt; encode 2-hydroxymuconate-semialdehyde dehydrogenase, glutathione S-transferase, transposase and 2-keto-4-pentenoate hydratase followed by a region with high similarity to transposon Tn&lt;i&gt;5501&lt;/i&gt;.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;·    Via PCR experiments a region was found that exhibits high similarity to &lt;i&gt;meta&lt;/i&gt; pathway operons for the dioxygenolytic pathway for initial catabolism of 3-phenylpropionate of &lt;i&gt;Escherichia coli&lt;/i&gt; K12 and &lt;i&gt;Comamonas testosteroni&lt;/i&gt; strain TA441, respectively. Sequence analysis of this 9632 bp fragment revealed the following ten new open reading frames ORF1, ORF2, &lt;i&gt;cbzK&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;cbzQ&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;cbzJ&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;cbzF&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;cbzE&lt;/i&gt;(2), gntR, ORF3 and ORF4 in this order. The open reading frames ORF1 and ORF2 probably encode a porin and a 4-hydroxy-benzoate transporter protein. The &lt;i&gt;meta&lt;/i&gt; pathway genes &lt;i&gt;cbzKQJFE&lt;/i&gt;(2) encode 4-hydroxy-2-oxovalerate aldolase (&lt;i&gt;cbzK&lt;/i&gt;), acylating acetaldehyde dehydrogenase (&lt;i&gt;cbzQ&lt;/i&gt;), 2-keto-4-pentenoate hydratase (&lt;i&gt;cbzJ&lt;/i&gt;(2)), 2-hydroxy-6-ketonona-2,4-dienoate hydrolase (&lt;i&gt;cbzF&lt;/i&gt;) and the &lt;i&gt;meta&lt;/i&gt; cleavage 2,3-dihydroxyphenylpropionate 1,2-dioxygenase (&lt;i&gt;cbzE&lt;/i&gt;(2)). The gene &lt;i&gt;gntR&lt;/i&gt;, encoding a putative transcriptional activator of the gntR family, was located adjacent to the &lt;i&gt;meta&lt;/i&gt; cluster in the opposite orientation. The functions of ORF3 and ORF4 are not known at present.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;·    Hybridization experiments show both the belonging of &lt;i&gt;cbzE&lt;/i&gt; and the &lt;i&gt;meta&lt;/i&gt; pathway operon to the plasmid and the orientation of this two closely neighbouring regions to each other.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;·    The function of the &lt;i&gt;meta&lt;/i&gt; cleavage genes &lt;i&gt;cbzG&lt;/i&gt; (2-hydroxymuconate-semialdehyde dehydrogenase), &lt;i&gt;cbzJ&lt;/i&gt; and &lt;i&gt;cbzJ&lt;/i&gt;(2) (2-keto-4-pentenoate hydratase), &lt;i&gt;cbzE&lt;/i&gt;(2) (catechol 2,3-dioxygenase), &lt;i&gt;cbzF&lt;/i&gt; (2-hydroxy-6-ketonona-2,4-dienoate hydrolase), &lt;i&gt;cbzQ&lt;/i&gt; (acylating acetaldehyde dehydrogenase) were characterised by cloning into an expression vector and following enzymatic analysis of their products in &lt;i&gt;E. coli&lt;/i&gt; cells.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;·    Furthermore a 5493 bp region was found that contains the following six new open reading frames &lt;i&gt;cbzAa, cbzAb, cbzAc, cbzAd, cbzB&lt;/i&gt; and &lt;i&gt;cbzE&lt;/i&gt;(3). Sequence comparisons revealed that while &lt;i&gt;cbzAaAbAcAd&lt;/i&gt; genes encode the four subunits of the multi enzyme complex chlorobenzene dioxygenase, the &lt;i&gt;cbzB&lt;/i&gt; gene encodes for the corresponding &lt;i&gt;cis&lt;/i&gt;-dihydrodiol dehydrogenase. The gene &lt;i&gt;cbzE&lt;/i&gt;(3) exists as an discontinuous open reading frame with high similarity to both the &lt;i&gt;todE &lt;/i&gt;catechol 2,3-dioxygenase of &lt;i&gt;Pseudomonas putida&lt;/i&gt; strain F1 and &lt;i&gt;tecE &lt;/i&gt;of &lt;i&gt;Burkholderia &lt;/i&gt;sp. strain PS12. Both homologues exist only as deletion remnants. Furthermore the genes and gene products are most closely related to those for toluene (&lt;i&gt;todC1C2BADE&lt;/i&gt;) and benzene degradation (&lt;i&gt;bedC1C2BA&lt;/i&gt; and &lt;i&gt;bznABCD&lt;/i&gt;) and distantly to those for biphenyl, naphthalene and benzoate degradation.&#13;
&lt;br&gt;Hybridization experiments with &lt;i&gt;cbzB &lt;/i&gt;as radioactive probe show that in contrast to the plasmid encoded pathways described above, the upper pathway operon is located on the chromosome.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 540 Chemie » 540 Chemie und zugeordnete Wissenschaften</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Chemie » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>