<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>5420</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:53:530</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Formfaktorzugang zu thermischen Korrelationsfunktionen der Heisenbergkette</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en">Form factor approach to thermal correlation functions of the Heisenberg chain</dc:title>
          <dc:creator>Dugave, Maxime</dc:creator>
          <dc:contributor>Göhmann, F.</dc:contributor>
          <dc:contributor>Klümper, A.</dc:contributor>
          <dc:contributor>Frahm, H.</dc:contributor>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/physik/diss2015/dugave</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=5420</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20160107-153109-8</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-5208/dc1529.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;In der vorliegenden Arbeit werden die thermischen Korrelationsfunktionen der Heisenbergkette &#13;
mit Hilfe des Formfaktorzugangs untersucht.&#13;
Bei dieser Methode werden die Korrelatoren in &#13;
ihrer Spektraldarstellung bezüglich der Eigenzustände der Quantentransfermatrix betrachtet.&#13;
Die resultierende Formfaktorreihe ist eine Summe exponentiell zerfallender Terme &#13;
und liefert somit in natürlicher Weise die Abstandsasymptotik der Korrelationsfunktionen bei endlicher Temperatur.&#13;
Jeder Term ist charakterisiert durch eine Korrelationslänge und eine Amplitude.&#13;
&#13;
Für letztere werden zu Beginn der Arbeit neue, im Trotterlimes gültige analytische Ausdrücke angegeben.&#13;
Diese Ergebnisse werden im weiteren Verlauf im Tieftemperaturlimes analysiert.&#13;
In der masselosen Phase stimmt die Form der Asymptotik mit den Vorhersagen der konformen Feldtheorie &#13;
bzw. Tomonaga-Luttinger-Flüssigkeitstheorie überein. Zusätzlich ergeben sich exakte Ausdrücke für die nicht-universellen Amplituden,&#13;
 die numerisch ausgewertet werden können.&#13;
In der massiven Phase ergibt sich eine im Vergleich zum Vertex-Operator-Zugang äquivalente, jedoch strukturell&#13;
 deutlich einfachere Formfaktorentwicklung, wodurch erstmals Beiträge von vier und mehr Spinonen&#13;
 zu Korrelationsfunktionen berechnet werden können.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;In the present thesis, thermal correlation functions of the Heisenberg chain are examined&#13;
 by means of the form factor approach. &#13;
This means that one considers the correlators in their spectral representation with respect &#13;
to the eigenstates of the quantum transfer matrix.&#13;
The resulting form factor series is a sum of exponentially decaying terms and&#13;
 yields the large-distance asymptotics of correlation functions at finite temperature.&#13;
Each term is characterized by a correlation length and an amplitude. &#13;
At the beginning, novel exact results for the amplitudes in the Trotter limit are presented.&#13;
Subsequently, these results are analyzed in the low-temperature limit. &#13;
In the massless regime, one finds agreement with the predictions by conformal field theory&#13;
 and Tomonaga-Luttinger liquid theory concerning the form of the large-distance asymptotics.&#13;
Moreover, one obtains exact expressions for the non-universal amplitudes which can be evaluated numerically.&#13;
In the massive regime, one finds an equivalent but structurally simpler form factor series compared to the &#13;
vertex operator approach.&#13;
This allows for the calculation of the heretofore unknown contributions of four &#13;
and more spinons to the correlation functions.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 530 Physik » 530 Physik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Physik</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>