<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>5430</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:1:15:150</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Emotionsspezifität unter Berücksichtigung verschiedener Kontextfaktoren und die Auswirkungen habitueller Emotionsregulationsstrategien</dc:title>
          <dc:creator>Opwis, Mareile</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbg/psychologie/diss2015/opwis</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=5430</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20160108-093546-1</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-5218/dg1503.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Bisherige Untersuchungen zur psychophysiologischen Emotionsspezifität zeigen&#13;
heterogene Ergebnisse, die damit einhergehende Debatte um die Existenz von&#13;
Basisemotionen ist bis heute umstritten (Friedman, 2010). In dieser Untersuchung&#13;
wurden die subjektiven, expressiven und physiologischen Reaktionen von Angst,&#13;
Trauer, Freude und Heiterkeit bei 105 Probanden (Frauen = 64; Alter: M = 26.8;&#13;
SD = 6.9) auf Emotionsspezifität geprüft und dabei zur Kontrolle der&#13;
Stimuluseffekte und Stabilität zwei Induktionsmethoden (Filme und Musik) sowie&#13;
zwei Darbietungen verwendet. Um den Anteil emotionsspezifischer physiologischer&#13;
Varianz zu erhöhen, wurde für jeden Probanden individuell der Zeitpunkt der&#13;
maximalen Emotionsintensität mithilfe der emotionalen Kohärenz von subjektiver&#13;
und expressiver Reaktionsebene ermittelt. Zudem wurde der Einfluss habitueller&#13;
dysfunktional-suppressiver, dysfunktional-aktivierender und adaptiver Emotionsregulationsstrategien,&#13;
die emotionsspezifisch für Trauer und Angst erfasst wurden,&#13;
geprüft. Die Ergebnisse zeigen, dass die kardiovaskulären Parameter eine hohe&#13;
Responsivität gegenüber dem Stimulus aufweisen, die auf eine unterschiedliche&#13;
kognitive Beanspruchung zurückzuführen ist, während elektrodermale Reaktionen&#13;
erst bei der zweiten Darbietung Emotionsspezifität zeigen, da diese zuvor von der&#13;
Orientierungsreaktion überlagert wird. Einzig der Durchfluss des peripheren&#13;
Blutvolumens reagierte stabil und unabhängig von der Induktionsmethode auf die&#13;
Emotion: bei Freude wurden die distalen Extremitäten stärker durchblutet. In der&#13;
Diskriminanzanalyse konnte gezeigt werden, dass das Empfinden diskreter&#13;
&lt;br&gt;Emotionen zu nomothetischen expressiven und physiologischen Reaktionen führt,&#13;
wodurch im Mittel circa 50 % der beobachteten Fälle korrekt den vorhergesagten&#13;
Bedingungen zugeordnet werden können. Hinsichtlich der Emotionsregulation&#13;
gaben Probanden mit dysfunktional-suppressiven Strategien weniger negative&#13;
Emotionen bei Trauer an, was durch einen gehemmten Zugang zum emotionalen&#13;
Empfinden oder als Schutzmechanismus vor negativen Emotionen begründet&#13;
werden kann. Bei der Nutzung von Dysregulation konnte mehr negatives&#13;
Ausdrucksverhalten festgestellt werden. Habituelle Emotionsregulation wirkt sich&#13;
unterschiedlich auf die Reaktionsebenen aus, was die emotionale Kohärenz&#13;
vermindert und zur heterogenen Befundlage beitragen kann. Alle physiologischen&#13;
emotionsspezifischen Reaktionen (erhöhte Hautleitfähigkeit bei Angst, erhöhte&#13;
Herzfrequenzvariabilität bei Trauer, erhöhtes peripheres Blutvolumen bei Freude)&#13;
lassen sich durch evolutionsbiologische adaptive Mechanismen erklären und&#13;
unterstützen die Debatte der Basisemotionen dahingehend, dass diskrete Emotionen&#13;
individuelle psychophysiologische Muster besitzen.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;Since previous investigations yielded heterogeneous results, proof of emotionspecific&#13;
psychophysiological patterns remained unclear. Due to these ambiguous&#13;
findings, existence of basic emotions is still debated controversially to date&#13;
(Friedman, 2010). This study aims at identifying the subjective, expressive, and&#13;
psychophysiological reactions of fear, sadness, happiness and exhilaration in 105 subjects (female = 64, age: M = 26.8;&#13;
SD = 6.9) using two induction methods (films and music) and two presentation&#13;
modes, to control for stimulus-effects and stability. In order to increase the amount&#13;
of emotion-specific physiological variance, the time-interval comprising the most&#13;
intense emotional moment was determined utilizing the emotional coherence of&#13;
subjective and expressive responses for each individual. Moreover, influences of&#13;
habitual emotion regulation were investigated. Assessment included dysfunctionalsuppressive,&#13;
dysfunctional-active and adaptive strategies, which were rated&#13;
specifically for sadness and anxiety. Results showed that cardiovascular activity&#13;
exhibited strong responsivity across stimuli due to varying cognitive demands&#13;
whereas electrodermal responses revealed an emotion specific pattern. Still, this&#13;
pattern overlapped with orienting responses throughout the first presentation phase,&#13;
and merely manifested during the second stimulus presentation. Peripheral blood&#13;
flow was stable and independent of the induction method, with more peripheral&#13;
pulse volume in the distal limbs while experiencing happiness. Discriminant&#13;
analysis showed that discrete emotional experiences lead to emotion-specific,&#13;
nomothetic expressive, and physiological responses with an average of&#13;
approximately 50 % of overall observations being correctly classified to conditions.&#13;
&lt;br&gt;Considering emotion regulation, subjects using passive-suppressive strategies&#13;
indicated less negative emotion in sadness which may be caused by impeded access&#13;
to emotional sensations or protective mechanisms towards negative experiences. The&#13;
utilization of dysregulation was related to more negative expressiveness. Habitual&#13;
emotion regulation affects the measurement domains in different ways, reducing&#13;
emotional coherence and contributing to heterogeneous findings. All observed&#13;
emotion-specific physiological reactions (increased skin conductance level in&#13;
anxiety, increased heart rate variability in sadness, increased peripheral blood-flow&#13;
in happiness) are in line with evolutionary adaptive mechanisms and support the&#13;
assumption of specific psychophysiological patterns for distinct emotional states.</dc:description>
          <dc:subject>100 Philosophie und Psychologie » 150 Psychologie » 150 Psychologie</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Human- und Sozialwissenschaften » Psychologie » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>