<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>5540</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Transformation und ontologische Formulierung multikriterieller Problemstellungen für die Lösung mit Verfahren der nichtlinearen Parameter-Optimierung</dc:title>
          <dc:creator>John, Christian</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbe/elektrotechnik/diss2015/john</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=5540</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20160202-114956-0</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-5295/de1504.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Programmgestützte Problemlösungsverfahren können Aufgabenstellungen oft&#13;
nicht mit einem geschlossen-deterministischen, sondern nur mit einem iterativprobabilistischen&#13;
Ansatz lösen. Die typischen Lösungsansätze sind als Verfahren&#13;
der Optimierung beschrieben, unter denen die Verfahren der nichtlinearen&#13;
Parameter-Optimierung eine Generalisierung unter den Optimierungsverfahren&#13;
darstellen.&lt;br&gt;&#13;
Parameter-Optimierungsverfahren lassen sich auf eine vereinheitlichte Struktur&#13;
von Eingabe- und Ausgabe-Daten zurückführen, die jedoch von semantischen&#13;
Informationen der eigentlichen Aufgabenstellung abstrahiert: Das Szenario einer&#13;
konkreten, kriteriengebundenen Aufgabenstellung muss von semantischen&#13;
Aspekten befreit und in die Datenstruktur der Optimierung transformiert&#13;
werden; die Interpretation und zeitlich-räumlich getrennte Weiterverwendung&#13;
der Ergebnisdaten nach erfolgter Optimierungsrechnung entspricht dann einer&#13;
Rückführung in die semantische Informationsebene der ursprünglichen Aufgabenstellung.&lt;br&gt;&#13;
Diese Arbeit beschreibt zunächst einen standardisierten Transformationsprozess&#13;
zur Gewinnung der abstrahierten Datenstrukturen für die Optimierung&#13;
und leitet daraus die notwendigen Serialisierungs- und Informationsstruktur-&#13;
Anforderungen für die interpretatorische Rückführung der Ergebnisdaten her.&#13;
Abschließend wird ein standardisierter Prä- und Post-Prozess-Mechanismus&#13;
zur automatisierten Verarbeitung, Interpretation und Darstellung der Ergebnisdaten&#13;
von Optimierungsverfahren zusammen mit dem Vorschlag einer Schnittstellendefinition&#13;
beschrieben.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;While in many cases algorithmic problem solving can be achieved by using&#13;
closed deterministic procedures, recurrent tasks arise the need for an iterative&#13;
and probabilistic approach. Non-linear parameter optimization is the most&#13;
generalized way for iteratively solving those probabilistic problems.&lt;br&gt;&#13;
While parameter-oriented optimization is based on unified structures of input&#13;
and output data, the data is an abstract of semantic information given in the&#13;
original task formulation. Semantic aspects are submitted to reduction from&#13;
particular criteria-bound task scenarios, in order to be transformed into the&#13;
numeric data structures needed for optimization. Result data is interpreted&#13;
and re-used independently from time and place by reversal onto the scenario’s&#13;
semantic informational level.&lt;br&gt;&#13;
A standardized transformation process for generation of abstract optimizational&#13;
data structures is presented, serialization and structuring requirements&#13;
are derived with regard to interpretational needs for result data. Conclusively,&#13;
a standardized pre- and post-process mechanism is presented for automatic&#13;
processing, interpretation, and representation of optimization result data, including&#13;
an interface definition proposal.</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Elektrotechnik, Informationstechnik und Medientechnik » Elektrotechnik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>