<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>570</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:62:620</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Untersuchungen zum langfristigen Verhalten von Siedlungsabfalldeponien</dc:title>
          <dc:creator>Krümpelbeck, Inge</dc:creator>
          <dc:date>2000-06-14</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fb11/diss1999/kruempelbeck</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=570</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20000225</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-666/d119902.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Im Rahmen der Dissertation: "Untersuchungen zum langfristigen Verhalten&#13;
von Siedlungsabfalldeponien" wurden die Überwachungsdaten von 76 bereits&#13;
verfüllten Deponien aus den siebziger bis neunziger Jahren ausgewertet.&#13;
Das Ziel war die auf realen Daten beruhende qualitative Prognose der Nachsorgephase&#13;
für Deponien und die Abschätzung ihrer Dauer unter unterschiedlichen&#13;
Voraussetzungen. Bisher waren allgemeingültige Aussagen über&#13;
das Deponieverhalten lediglich unter Zuhilfenahme von Laborversuchen möglich.&#13;
&lt;p&gt;Anhand der ausgewerteten Sickerwasserqualitätsdaten konnte gezeigt&#13;
werden, dass der am schwierigsten zu prognostizierende Parameter der Stickstoff&#13;
ist. Er weist im Gegensatz zu Parametern, wie dem CSB, ein unstetes Verhalten&#13;
gegenüber der Zeit auf. Die bisher immer als ausschlaggebend geltenden&#13;
Schwermetalle spielten bei den untersuchten Deponien auf Grund ihres vom&#13;
pH-Wert abhängigen Löslichkeitsverhaltens keine Rolle für&#13;
die Dauer der Nachsorge. Insgesamt wurden unter Zugrundelegung des Anhangs&#13;
51 der Rahmen-AbwasserVwV Nachsorgezeiträume für die untersuchten&#13;
Deponien von bis zu mehreren Jahrhunderten prognostiziert.&#13;
&lt;p&gt;Die insgesamt über geologische Zeiträume prognostizierten&#13;
eluierbaren Emissionen wurden für die Parameter sehr unterschiedlich&#13;
bewertet. Die höchsten wurden vom Parameter CSB erzielt, die geringsten&#13;
von den Schwermetallen.&#13;
&lt;p&gt;Die erfassbaren Gasmengen konnten anhand zahlreicher Gasmengenverläufe&#13;
der untersuchten Deponien dargestellt werden. Hierbei zeigte sich, dass&#13;
nach Abschluß der Deponie die Mengen jeweils relativ schnell rückläufig&#13;
waren. Im Mittel betrug die Halbwertszeit nach dem Abschluß der Deponie&#13;
ca. 4 Jahre. Anhand der Berechnung der Vertrauensbereiche kann davon ausgegangen&#13;
werden, dass eine aktive Entgasung des Deponiekörpers über den&#13;
Zeitraum von 30 Jahren nicht mehr erforderlich sein wird.&#13;
&lt;p&gt;Zum Vergleich und zur Beurteilung der insgesamt aus einer Modelldeponie&#13;
auf dem Sickerwasserpfad ausgetragenen Frachten wurden fiktive, durch kommunales&#13;
Abwasser verursachte Emissionen berechnet und als Referenzwerte herangezogen.&#13;
Die größten Schwierigkeiten stellten die unterschiedlich langen&#13;
Emissionszeiträume dar. Während kommunales Abwasser durch Exfiltration&#13;
aus der Kanalisation und als geklärtes Abwasser ungleich höhere&#13;
Frachten erzielte als eine vergleichbare Modelldeponie, war die Dauer dieser&#13;
Emissionen zeitlich stark begrenzt, wohingegen sich der Emissionsaustrag&#13;
aus der Deponie sich auf Jahrzehnte und Jahrhunderte verteilte. Die langfristigen&#13;
in geologischen Zeiträumen eluierbaren Frachten der Modelldeponie&#13;
besaßen hingegen im Vergleich zu anderen anthropogenen Verursachern,&#13;
wie z. B. Einträge aus der Atmosphäre, kein Umweltrelevanz mehr.&#13;
&lt;p&gt;Aus diesen Überlegungen wurde die Forderung abgeleitet, dass ein&#13;
kontrollierter und möglich umfassender Frachtenaustrag aus der Deponie&#13;
in einem überschaubaren Zeitraum notwendig ist. Hierbei wurde vorgeschlagen,&#13;
dass die Nachsorge für die Betreiber in jedem Falle nach 100 Jahren&#13;
abgeschlossen sein sollte, da eine unendliche Nachsorgedauer wahrscheinlich&#13;
nicht verfassungskonform ist. Etwaige nach diesem Zeitpunkt noch anfallende&#13;
Sanierungsmaßnahmen können teilweise durch eine vom Betreiber&#13;
zu zahlende Sicherheitsleistung an den rechtlichen Nachfolger abgedeckt&#13;
werden. Die übrigen Kosten müssen durch die Allgemeinheit getragen&#13;
werden.&#13;
&lt;p&gt;Insgesamt wird durch den erarbeiteten Maßnahmenkatalog gewährleistet,&#13;
dass die Deponien im Zeitraum der höchsten jährlichen Emissionen&#13;
einer kontinuierlichen Überwachung unterliegen und – falls notwendig&#13;
– eine Reparatur ihrer technischen Anlagen und eine Intensivierung ihres&#13;
Frachtenaustrages erfahren. Die Kosten sind vom Betreiber zu übernehmen.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">The aim of the investigation was to give a qualitative prognosis of&#13;
the future emission behaviour of landfills. Basis for the predictions were&#13;
the control data of 76 landfills, all situated in the western part of the&#13;
country.&#13;
&lt;p&gt;One of the results was that the most unpredictable leachate parameter&#13;
was nitrogen because of its unsteady concentration development. The COD&#13;
(Chemical oxygen demand) or various ion concentrations showed in contrast&#13;
to the nitrogen a nearly constant decreasing leachate concentration behaviour.&#13;
Heavy metals did not have any effect on the estimated length of the after-care&#13;
period of the investigated landfills because of their special chemical&#13;
properties.&#13;
&lt;p&gt;In regard to the German threshold values of the Anhang 51 (administrative&#13;
regulation), it was predicted that the after-care period will last up to&#13;
several hundred years. The emissions, which can be eluted in a geological&#13;
time period, were assessed for different parameters. The highest estimated&#13;
emission potential was calculated for the parameter COD, the lowest for&#13;
the heavy metals.&#13;
&lt;p&gt;The main emission pathway of a landfill is the landfill gas. More than&#13;
90 % of the released carbon load is emitted through the gas. The findings&#13;
for the landfill gas have demonstrated that the retrievable gas amount&#13;
is decreasing rapidly after closure. The half-life period took about 4&#13;
years shortly after closure. An active degasification will not be necessary&#13;
more than 30 years after closure.&#13;
&lt;p&gt;It is difficult to find an appropriate method to evaluate the environmental&#13;
impact of landfill leachate emissions. Therefore, a model had been created&#13;
for the expected emissions of a landfill and for communal sewage water.&#13;
The outcome was that the emission time periods were very different. The&#13;
landfill emissions took a much longer time period than the emissions of&#13;
the communal sewage water, although the total emission of communal sewage&#13;
water was much higher. Another result was that the long-term emissions&#13;
(in a geological time scale) of the landfill had no environmental impact&#13;
in relation to natural polluters as there are emissions from the atmosphere&#13;
etc.&#13;
&lt;p&gt;Based on the earlier results, it was concluded that there is a demand&#13;
for a controlled leachate emission to improve the compatibility of landfills&#13;
with the environment. Therefore, a package of measures has been started&#13;
to ensure a continual monitoring and if necessary further repairs or even&#13;
a controlled enhancement of the emissions for a limited time period.</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 620 Ingenieurwissenschaften » 620 Ingenieurwissenschaften und zugeordnete Tätigkeiten</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Architektur und Bauingenieurwesen » Bauingenieurwesen » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>