<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>5730</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:54:540</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Neue mikroporöse Polymernetzwerke und ihre Charakterisierung</dc:title>
          <dc:creator>Preis, Eduard</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/chemie/diss2016/preis</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=5730</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20160415-105111-9</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-5490/dc1603.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;Microporous polymer networks (MPNs) attract strongly increasing attention today due to the&#13;
prospective applications in gas storage/separation, catalysis and sensor devices, or as&#13;
superabsorbers for hydrophobic solvents or oil traces in aqueous media.&#13;
&lt;br&gt;Structure-property relationships between the employed tectons and the resulting polymer&#13;
networks were established. It is shown that higher rigidity and stiffness of the tectons lead to&#13;
increased specific BET-surface areas. Low rotational freedom of building blocks of the&#13;
polymer networks as well as reduction of π-π interactions or charge-transfer interactions e. g.&#13;
with enclosed metal residues have a positive effect on the measured photoluminescence&#13;
quantum yield (PLQY). Moreover, it is possible to control the porous structure of the resultant&#13;
networks by the choice of the reaction conditions (catalyst, temperature, solvent), and by&#13;
varying the monomer-solvent ratio.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Mikroporöse Polymernetzwerke (MPNs) erhalten eine stark zunehmende Aufmerksamkeit,&#13;
nicht zuletzt durch ihr Potential für Anwendungen in der Gasspeicherung/Trennung, in der&#13;
Katalyse und in Sensoren oder als Superabsorber für hydrophobe Lösungsmittel oder Ölreste&#13;
in wässrigen Medien. Im Rahmen dieser Arbeit ist es gelungen, Struktur-Eigenschafts-&#13;
Beziehungen zwischen den eingesetzten Tektonen und den daraus resultierenden&#13;
Polymernetzwerken herzustellen. Daraus geht hervor, dass die spezifische BET-Oberfläche&#13;
umso größer ist, je rigider und steifer die Tektone sind. Eine Einschränkung der&#13;
(Rotations)Freiheitsgrade der Polymernetzwerke aber auch eine Verminderung der π-π-&#13;
Wechselwirkungen bzw. Charge-Transfer-Wechselwirkungen z. B. mit eingeschlossenen&#13;
Metallrückständen wirkt sich positiv auf die gemessenen Photolumineszenzquantenausbeuten&#13;
aus. Darüber hinaus ist es möglich, die poröse Struktur der resultierenden Netzwerke durch&#13;
die Wahl der Reaktionsbedingungen (Katalysator, Temperatur, Lösungsmittel) und durch&#13;
Variation des Monomer/Lösungsmittel-Verhältnisses zu kontrollieren.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 540 Chemie » 540 Chemie und zugeordnete Wissenschaften</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Chemie » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>