<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:3858</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:60:600</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Die Verwendung verschiedener Maße sozialer Differenzierung zur Einschätzung gesundheitlicher Beeinträchtigungen</dc:title>
          <dc:creator>Iskenius, Mario</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbd/sicherheitstechnik/diss2013/iskenius</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=3858</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20140203-101455-7</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-3968/dd1305.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Einleitung&lt;/b&gt;: Aggregierte Indizes der sozialen Differenzierung werden häufig in der&#13;
Gesundheits– und Arbeitsforschung eingesetzt, um den Einfluss des Sozioökonomischen&#13;
Status auf den Gesundheitszustand abzubilden. Oftmals liegen allerdings nur&#13;
wenige Informationen bezüglich der Validität solcher Indizes vor. In dieser Untersuchung&#13;
werden die Indizes nach Winkler (Winkler, 1998) und Lampert (Lampert, Kroll,&#13;
Müters &amp; Stolzenberg, 2013) hinsichtlich Differential Item Functioning und Differential&#13;
Item Effect untersucht. Differential Item Effect wird für den allgemeinen Gesundheitszustand,&#13;
die 12 Monate Prävalenz der Depression, die dichotomisierte Anzahl an&#13;
Krankheitstagen in den letzten 12 Monaten und das Vorhandensein mindestens einer&#13;
chronischen Erkrankung geprüft.&#13;
&lt;br&gt;&lt;b&gt;Methode&lt;/b&gt;: Die Analysen basierten auf den Daten der Studie „Gesundheit in Deutschland&#13;
Aktuell 2009“. Beide Schichtindizes wurden additiv aus den Variablen Bildung,&#13;
berufliche Stellung und Einkommen konstruiert. Differential Item Functioning wurde&#13;
hinsichtlich des Alters über partielle Gammakoeffizienten geprüft. Die Analysen zum&#13;
Differential Item Effect basierten auf logistischen Regressionsmodellen. In einem ersten&#13;
Schritt wurden die Differential Item Effect Analysen für die Gesamtstichprobe&#13;
durchgeführt, in einem zweiten Schritt folgte die Berechnung stratifiziert für vier verschiedene&#13;
Altersgruppen.&#13;
&lt;br&gt;&lt;b&gt;Ergebnisse&lt;/b&gt;: Es zeigte sich weder für den Winkler- noch für den Lampertindex Differential&#13;
Item Functioning. Differential Item Effect konnte für den Winklerindex für alle&#13;
abhängigen Variablen festgestellt werden. Differential Item Effect des Lampertindex&#13;
wurde für die 12 Monate Prävalenz der Depression und das Vorhandensein mindestens&#13;
einer chronischen Erkrankung identifiziert. Die Ergebnisse der alterstratifizierten&#13;
Differential Item Effect Analysen ergaben deutliche Abweichungen zu den Ergebnissen&#13;
der Gesamtstichprobe.&#13;
&lt;br&gt;&lt;b&gt;Diskussion&lt;/b&gt;: Die Differential Item Functioning Analysen zeigten, dass die interne&#13;
Messqualität der untersuchten Schichtindizes zufriedenstellend war. Die externe&#13;
Qualität musste aufgrund des Vorkommens von Differential Item Effect als problematisch&#13;
eingeschätzt werden. Die altersstratifizierten Differential Item Effect Analysen&#13;
wiesen auf die Bedeutung altersspezifischer Analysen bei der Validierung von&#13;
Schichtindizes hin. Künftige Studien sollten Differential Item Functioning Analysen&#13;
der Schichtindizes für andere Variablen wie Geschlecht, Ethnie oder Wohnort durchführen&#13;
und auf andere additive Indizes der sozialen Differenzierung ausweiten.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Introduction&lt;/b&gt;: Aggregated indices of social differentiation are often used in the health&#13;
and work research to map the influence of the Socio-economic status on health outcomes.&#13;
Often, however, there is only little information concerning the validity of these&#13;
indexes. In this study, the indexes according to Winkler (Winkler, 1998) and Lampert&#13;
(Lampert, Kroll, Müters &amp; Stolzenberg, 2013) are tested for Differential Item Functioning&#13;
and Differential Item Effect. Differential Item Effect is examined for general health,&#13;
the prevalence of depression within 12 months, the number of sick days during the&#13;
last 12 months and the presence of at least one chronic disease.&#13;
&lt;br&gt;&lt;b&gt;Method&lt;/b&gt;: The analyses were based on data from the study „Gesundheit in Deutschland&#13;
Aktuell 2009“. Both indices were derived by adding the variables of education,&#13;
occupational status and income. Differential Item Functioning was assessed with regard&#13;
to the age of respondents by partial gamma coefficients. The analyses of Differential&#13;
Item Effect was based on logistic regression models. In a first step, the Differential&#13;
Item Effect analyses were examined for the total sample, in a second step, the&#13;
calculation was conducted in a stratified manner for four different age groups.&#13;
&lt;br&gt;&lt;b&gt;Results&lt;/b&gt;: Differential Item Functioning could not be detected in either the Winkler Index&#13;
or the Lampert Index. Differential Item Effect was prevalent in the Winkler Index&#13;
for each dependent variable. Differential Item Effect for the Lampert Index was identified&#13;
only for the 12 months prevalence of depression and the presence of at least&#13;
one chronic disease. The results of the age stratified Differential Item Effect analyses&#13;
revealed significant deviations from the results of the overall sample.&#13;
&lt;br&gt;&lt;b&gt;Discussion&lt;/b&gt;: Differential Item Functioning analyses showed that internal measurement&#13;
quality of the investigated indices were satisfactory. External measurement&#13;
quality had to be estimated as problematic because of the presence of Differential&#13;
Item Effect. The age stratified Differential Item Effect analyses pointed to the importance&#13;
of age-specific analyses in the validation of both indices. Future studies&#13;
should perform Differential Item Functioning analysis of the indices for other variables&#13;
such as gender, ethnicity and place of residence and spread to other additive indices&#13;
of social differentiation.</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 600 Technik » 600 Technik, Technologie</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Maschinenbau und Sicherheitstechnik » Sicherheitstechnik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>