<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>603</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:60:600</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Leistungsmodulierte großvolumige mikrowellenangeregte Plasmen: Eine experimentelle und theoretische Untersuchung</dc:title>
          <dc:creator>Behle, Stephan</dc:creator>
          <dc:date>2000-01-17</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fb13/diss1999/behle</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=603</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-19990309</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-699/d139903.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Im Rahmen der&#13;
Arbeit wird gezeigt, wie durch den kombinierten Einsatz von Langmuir-Sonden,&#13;
Mikrowelleninterferometrie (MWI) und zeitaufgelöster planarer optischer&#13;
Emissionspektroskopie (POES) das raum- und zeitaufgelöste Verhalten der wesentlichen&#13;
Plasmaparameter Elektronendichte und -temperatur sowie angeregter Plasmaspezies&#13;
ermittelt werden kann. Die Untersuchungen sind in einer gepulsten 2,45 GHz&#13;
Mikrowellenentladung vom Typ SLAN durchgeführt worden. Es werden Ergebnisse für&#13;
gepulste Argon- und Sauerstoffplasmen im Druckbereich zwischen 5 und 50 Pa&#13;
für Pulsfrequenzen zwischen 10 Hz und maximal 20 kHz präsentiert. In&#13;
Sauerstoffplasmen ist zusätzlich die zeitabhängige atomare Sauerstoffdichte&#13;
durch den Einsatz von laserinduzierter Fluoreszenz (TALIF) bestimmt worden. Die experimentellen Ergebnisse&#13;
stimmen gut mit den Vorhersagen des auf stoßbestimmte diffusive (hohe&#13;
Drücke,p&gt;1 Pa) Plasmen erweiterten Modell gepulster Plasmen (Global Model von&#13;
M. Lieberman) überein. Das erweiterte Modell verdeutlicht zum einen&#13;
die fundamentalen Mechanismen, die gepulsten Plasmen zu Grund liegen, zum&#13;
anderen ermöglicht es eine Abschätzung des zeitaufgelösten&#13;
Verhaltens von Elektronentemperatur, -dichte, sowie der atomaren Sauerstoffdichte&#13;
in Abhängigkeit von Pulsfrequenz, Tastverhältnis und verwendeter&#13;
Anlagengeometrie zu ermitteln. Dies ermöglicht dem Anwender die schnelle&#13;
und einfache Bestimmung der optimalen Puls-Plasma-Prozeßparameter.&lt;/p&gt;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;Pulsed microwave&#13;
excited (2.45 GHz) argon and oxygen plasmas generated by a large volume SLAN&#13;
(slot antenna) type plasma source are investigated by various diagnostic&#13;
tools. Through the combined use of time-resolved planar optical emission&#13;
spectroscopy (TPOES), microwave interferometry (MWI), and Langmuir probes the&#13;
temporal and spatial behavior of the electron density, effective electron&#13;
temperature, and excited species are determined for a pulse frequency range&#13;
between 0.01 and 20 kHz. The work presents results for pulsed argon and&#13;
oxygen plasmas in the pressure range between 5 and 50 Pa. Additionally, the&#13;
spatial- and time-resolved behavior of the absolute atomic oxygen density in a&#13;
pulsed oxygen plasma is determined by laser induced fluorescence (TALIF).&#13;
The experimental results are in good agreement with the predictions of&#13;
the Global Model (M. Lieberman) modified to the higher pressure regime(p&gt;1&#13;
Pa) investigated in this work. Due to this, the collisional diffusive plasma&#13;
transport regime has to be taken into account. The extended model shows&#13;
the fundamental mechanisms, of pulsed microwave plasmas and allows an estimation&#13;
of the time-resolved behavior of electron temperature, electron density&#13;
and atomic oxygen density dependent of pulse frequency, duty cycle and&#13;
used device geometry. With the derived model it is possible to determine&#13;
quick and simple the optimum pulse-plasma process parameters.&lt;/p&gt;</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 600 Technik » 600 Technik, Technologie</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Elektrotechnik, Informationstechnik und Medientechnik » Elektrotechnik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>