<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>606</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:60:600</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Anwendung feldtheoretischer Verfahren auf Untersuchungen zur Wirkung hochfrequenter elektromagnetischer Felder auf Mensch und Umwelt</dc:title>
          <dc:creator>Streckert, Joachim</dc:creator>
          <dc:date>1999-10-04</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fb13/diss1999/streckert</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=606</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-19990192</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-702/d139901.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Die Arbeit&#13;
befasst sich mit der Exposition biologischer Systeme und mit der Störeinkopplung&#13;
in implantierte Herzschrittmacher durch hochfrequente elektromagnetische&#13;
Felder.&lt;P&gt;Grundlage der erstgenannten Problematik sind verschiedene, gemeinsam&#13;
mit Physiologen, Medizinern und Biologen geplante und durchgeführte&#13;
Experimente. Da im menschlichen Körper sehr viele komplexe Prozesse&#13;
ablaufen, von denen vermutet wird, dass sie im Prinzip duch elektromagnetische&#13;
Felder beeinflusst werden können, ist es unverzichtbar, solche Untersuchungen&#13;
zunächst auf Teilprozesse oder zelluläre Subsysteme des Körpers&#13;
zu beschränken und mit kultiviertem biologischen Material oder Versuchstieren&#13;
spezifizierter Eigenschaften zu arbeiten. Dementsprechend reichte die&#13;
Spanne der Testobjekte bei den hier beschriebenen Experimenten von einzelnen&#13;
Zellen mikroskopischer Abmessungen über Zellkulturen und lebende Kleintiere&#13;
bis hin zu Versuchspersonen. Konkreter Gegenstand der Untersuchungen waren&#13;
der Ca-Ionentransport durch Zellmembranen, das Wachstumsverhalten menschlicher&#13;
Blutzellen, die Melatoninsynthese von Hamstern und das Schlafverhalten&#13;
menschlicher Probanden unter dem Einfluss von Mobilfunksignalen bei 900&#13;
MHz bzw. 1800 MHz, wobei die elektromagnetische Belastung der Testobjekte&#13;
jeweils bis an die Grenze der nach internationalen Sicherheitsbestimmungen&#13;
zulässigen Werte für elektrische und magnetische Feldstärken,&#13;
Leistungsdichten und Absorptionsraten (SAR) reichen sollte. Die Erzeugung&#13;
der dazu erforderlichen elektromagnetischen Felder ist ein komplexes Problem,&#13;
dessen Lösung von verschiedenen Parametern wie Anzahl, Größe,&#13;
Form und innerer Struktur der Testobjekte, ihrer unmittelbaren Umgebung,&#13;
den Eigenschaften des Versuchsraums, der Expositionsfrequenz, usw. abhängt.&#13;
Entsprechend unterschiedlich waren die Anforderungen an die hier zu erstellenden&#13;
Hochfrequenz-Expositionsanlagen, deren technische Konzipierung und Realisierung&#13;
geschildert wird. Im Vordergrund der Arbeiten stand die Erzielung einer&#13;
möglichst homogenen Exposition der an einer Versuchsreihe beteiligten&#13;
Testobjekte, um eine hohe Qualität der späteren statistischen&#13;
Auswertung zu gewährleisten. Für Testobjekte kleiner Abmessungen&#13;
wurden vorzugsweise geschlossene Messzellen verwendet, die als Wellenleiter&#13;
dimensioniert waren. Benutzte Bauformen waren die Rechteckhohlleitung und&#13;
die radiale Parallelplattenleitung. Für die mit Menschen durchgeführten&#13;
Experimente wurde ein Absorberraum aufgebaut, in dem durch ein Antennensystem&#13;
ein im Bereich des Kopfes der Testperson eindeutig definiertes Expositionsfeld&#13;
erzeugt wurde. Die Expositionseinrichtungen wurden mit Hilfe analytischer&#13;
und numerischer Feldberechnungsverfahren konzipiert und optimiert und nach&#13;
ihrem Aufbau durch Kontrollmessungen geeicht. Für&#13;
die Testobjekte wurden geeignete Modelle entworfen, um die räumlichen&#13;
Feld- und SAR-Verteilungen durch numerische Computer-Simulationen mit Hilfe&#13;
Finiter-Differenzen-Verfahren im Zeitbereich ermitteln zu können.&lt;P&gt;&#13;
Die Einkopplung hochfrequenter elektromagnetischer Felder in den menschlichen&#13;
Körper hat neben möglichen biologischen Effekten unter bestimmten&#13;
Bedingungen störende Auswirkungen auf die Funktionsweise medizinischer&#13;
Implantate. Am Beispiel eines Herzschrittmachers wird diese EMV-Problematik&#13;
für Expositionsfelder, die typische Fernfeldsituationen von Mobilfunk-Basisstationsantennen&#13;
des D-Netzes wiedergeben, behandelt. Dazu wird nach numerischen Berechnungen&#13;
der elektrischen Feldverteilungen in einem differenziert aufgebauten Körpermodell&#13;
mit Hilfe eines Integralgleichungsverfahrens die Leerlaufspannung am Eingang&#13;
der Herzschrittmacher-Elektronik bestimmt und mit aus der Literatur bekannten&#13;
Grenzwerten verglichen. Die Expositionsfelder wurden in Frequenz, Polarisationsrichtung&#13;
und Ausbreitungsrichtung bezüglich der Körperachse variiert.&#13;
Der Herzschrittmacher wurde mit umfangreichen Parameterkombinationen im&#13;
Hinblick auf die Implantationsposition und die Länge bzw. den Verlauf&#13;
der Schrittmacher-Elektrode modelliert.&lt;/P&gt;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">The subject&#13;
of this work is the exposure of biological systems and the disturbance&#13;
of implanted cardiac pacemakers by radio frequency electromagnetic fields.&lt;P&gt;&#13;
The former is considered on the basis of different experiments that were&#13;
planned and performed together with physiologists, medicines, and biologists.&#13;
As many complex processes are running within the human body, which are&#13;
suspected to be principally affected by electromagnetic radiation, it is&#13;
necessary to limit such investigations to parts of the body or to cellular&#13;
subsystems and to use biological material in culture or animal subjects&#13;
with specified properties. Accordingly, the range of test objects investigated&#13;
in the mentioned experiments covers isolated cells, cultivated biological&#13;
material, living animals, and human test persons. In detail, exposure setups&#13;
in the frequency region of 900 and 1800 MHz were developed for electroencephalogram&#13;
experiments with humans, long-term investigations of melatonin production&#13;
in rodents, growth rate investigations of human blood cells and Calcium&#13;
ion transport experiments through heart muscle cell membranes. In each&#13;
case the electrical and magnetical field strengths, power densities and&#13;
specific absorption rates (SAR) were chosen to match the maximum values&#13;
recommended by international standards concerning human health. The achievement&#13;
of an intended electromagnetic rf exposure is a complex problem that depends&#13;
on various parameters such as the number, size, shape and inner structure&#13;
of the test objects, their direct environment, the properties of the test&#13;
room, the exposure frequency etc. Likewise, the special requirements to&#13;
be fulfilled by the respective exposure devices were very different. The&#13;
technical concept and implementation of such exposure setups are described&#13;
in detail. The basic demand is an exposure of all specimen as uniform as&#13;
possible in order to assure a high level of statistical power. For objects&#13;
of small dimensions closed chambers were applied being dimensioned as rectangular&#13;
or radial waveguides. For the investigations with human test persons an&#13;
anechoic chamber was built up with an antenna system that generated a uniquely&#13;
defined electromagnetic field in the head region. The exposure devices&#13;
were concepted and optimized with help of analytical and numerical methods&#13;
of electromagnetic theory. After implementation the setups were calibrated&#13;
by measurements. In order to evaluate the spatial field and SAR-distributions&#13;
inside the biological samples, computer models of the exposure devices&#13;
including the test objects were developed and numerical codes, e.g. the&#13;
finite difference method in time domain, were applied.&lt;P&gt;Apart from biological&#13;
effects the coupling of radio frequency electromagnetic fields into the&#13;
human body may adversely influence the behaviour of medical implants under&#13;
certain conditions. This problem of electromagnetic interference is treated&#13;
for the example of a cardiac pacemaker considering typical far-field situations&#13;
of mobile communication base station antennas. After calculation of the&#13;
field distribution within a differentiated body model the open-circuit&#13;
voltage at the input of the pacemaker is determined by means of an integral&#13;
equation representation and compared with measured threshold values known&#13;
from the literature. Frequency, polarization and propagation direction&#13;
of the exposure fields were varied. The pacemaker was modeled with a large&#13;
range of different parameters concerning implantation position and length&#13;
and path of the pacemaker electrode.&lt;/P&gt;</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 600 Technik » 600 Technik, Technologie</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Elektrotechnik, Informationstechnik und Medientechnik » Elektrotechnik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>