<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>607</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:60:600</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Elektrodynamische Analyse von&lt;BR&gt;(M)MIC- und Submm-Wellenstrukturen basierend auf einem Oberflächen/Volumenintegralgleichungsverfahren</dc:title>
          <dc:creator>Vaupel, Thomas</dc:creator>
          <dc:date>1999-12-21</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fb13/diss1999/vaupel</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=607</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-19990317</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-703/d139902.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;P&gt;Die Arbeit befasst sich mit der Entwicklung und Anwendung eines Programmkonzepts,&#13;
welches eine effiziente elektrodynamische Simulation einer breiten Klasse von Schaltungsstrukturen&#13;
eingebettet in mehrfach geschichtete Medien erlaubt.&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P&gt;Seit geraumer Zeit ist ein steigendes Interesse an Schaltungsstrukturen basierend&#13;
auf Mikrostrip- und/oder Koplanartechnik für Anwendungen im Mikrowellen- bis in den&#13;
Submm-Wellenbereich zu verzeichnen. Diese Strukturen können kostengünstig in&#13;
großer Stückzahl realisiert werden, weisen eine hohe Integrationsfähigkeit&#13;
auf (wichtig für Anwendungen im Mobilfunk und der Satellitentechnik) und erlauben die&#13;
Anwendung und Einbindung neuartiger Werkstoffe und Technologien (z.B. Komponenten aus&#13;
hochtemperatursupraleitenden Filmen). Durch die zunehmende Packungsdichte der Schaltungsbestandteile&#13;
können starke elektromagnetische Verkopplungen  sowie Abstrahlungsphänomene durch Raum-&#13;
oder Oberflächenwellen auftreten. Eine genaue Simulation solcher Strukturen ist daher nur mit&#13;
Verfahren möglich, die auf einer strengen Lösung der Maxwellschen Feldgleichungen nebst&#13;
Randbedingungen basieren. In letzter Zeit sind von kommerzieller Seite  eine größere&#13;
Zahl von Programmpaketen verfügbar geworden, diese sind in der Regel zwar sehr leistungsfähig,&#13;
ihre Anwendbarkeit ist aber im wesentlichen auf Standardstrukturen z.B. in Mikrostriptechnik beschränkt,&#13;
ihre Flexibilität und Zuverlässigkeit reicht für spezielle Strukturen  und erweiterte&#13;
Simulationen nicht aus.&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P&gt;Zur Überwindung dieser Einschränkungen wurde ein Programmkonzept entwickelt,&#13;
das auf einer kombinierten Oberflächen/Volumenintegralgleichung beruht. Zur Lösung&#13;
wird die unbekannte Stromverteilung der Struktur, eingebunden in einer Umgebung aus beliebig&#13;
vielen planaren Schichten, mittels mehrerer Sätze von Entwicklungsfunktionen flexibel diskretisiert.&#13;
Neben der Modellierung von Schaltungen und Antennen in Mikrostriptechnik durch elektrische&#13;
Oberflächenströme können  durch die simultane Modellierung mittels magnetischer&#13;
Ströme und Polarisationsvolumenströme kombinierte Strukturen aus Mikrostrip- und&#13;
Schlitz/Koplanarstrukturen mit dreidimensionalen Komponenten wie Brücken, Durchverbindungen&#13;
und endlichen dielektrischen Bereichen mit einem Minimum an Diskretisierungsaufwand simuliert werden.&#13;
Die Charakterisierung der Schaltungszuleitungen erfolgt vorab mit einer Eigenwert/Eigenvektoranalyse,&#13;
diese ermöglicht neben der Ermittlung der Ausbreitungskonstanten und Stromverteilung auf den&#13;
Zuleitungen später auch eine besonders genaue Strukturanregung und Streuparameterextraktion.&#13;
Die Bestimmung der unbekannten Stromamplituden erfolgt mit der Momentenmethode nach Galerkin. Dabei&#13;
treten Systemmatrizen mit unterschiedlichen Klassen von Reaktionsintegralen in einer kombinierten&#13;
Orts- und Spektralbereichsdarstellung  auf. Die effiziente und genaue Generierung der Systemmatrix ist&#13;
für die Leistungsfähigkeit des Verfahrens von zentraler Bedeutung. Nach vollständiger&#13;
analytischer Auswertung der Orstbereichsintegrationen kommt ein Subtraktionsverfahren mit asymptotischen&#13;
Integrandenentwicklungen zum Einsatz. Dies führt zu einer Aufspaltung der Systemmatrix in einen Anteil,&#13;
der sehr schnell konvergierende, numerisch zu integrierende Reaktionsintegrale enthält und in eine&#13;
asymptotische Systemmatrix, welche die Reaktionsintegrale mit den dominant-asymptotischen Entwicklungen&#13;
der verschiedenen verallgemeinerten Greenschen Funktionen der Schichtumgebung enthält.&#13;
Die Entwicklung eines Verfahrens, welches die vollständig analytische Auswertung dieser&#13;
asymptotischen Systemmatrix ermöglicht, brachte den entscheidenden Fortschritt bezüglich&#13;
der Gesamteffizienz des Verfahrens.&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P&gt;Für die numerische Auswertung der schnell konvergierenden Reaktionsintegrale&#13;
konnten verschiedene adaptive Integrations- und Datenbasisstrategien entwickelt werden,&#13;
welche die Anzahl notwendiger Integrationsstützpunkte stark reduzieren und redundante&#13;
Berechnungen vollständig unterdrücken. Desweiteren wird durch den Einsatz eines&#13;
Algorithmus zur Determinierung von Matrixidentitäten die Anzahl der tatsächlich&#13;
zu berechnenden Reaktionsintegrale um bis zu 90 Prozent reduziert.&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P&gt;Das Verfahren wurde auf eine breite Klasse von Strukturen angewendet.&#13;
So wurden Patchantennen mit elektrodynamischer Ankopplung und gestockte&#13;
Antennen mit Aperturankopplung und bis zu vier Metallisierungsebenen erfolgreich simuliert.&#13;
Es folgten Simulationen von Spiralinduktivitäten mit Luftbrücken und gestockter&#13;
Mikrostripkoppler mit  Dielektrika endlicher Abmessungen. Einen Kernpunkt bildete die Spezifikation&#13;
neuartiger quasioptischer Empfänger in koplanarer Technik mit Substratlinsen fr&#13;
satellitengestützte Anwendungen im THz-Bereich, wofür  zusätzlich ein&#13;
Raytracing/Aperturfeldintegrationsverfahren zur Fernfeldberechnung entwickelt wurde.&#13;
Die Berechnung koplanarer Bandstoppfilter mit Luftbrücken, koplanarer Metall-Isolator-Metal(MIM)-Kapazitäten&#13;
und quasikonzentrierter Bauelemente in Koplanarschaltungen bildeten weitere Beispiele der vielfältigen&#13;
Anwendungsmöglichkeiten des vorliegenden Programmkonzeptes.&lt;/P&gt;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;P&gt;The subject of this work comprises the development and application of a program concept,&#13;
which allows the efficient electrodynamic simulation of a large class of different circuits&#13;
and structures embedded in multilayered media.&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P&gt;In the last years an increasing interest in circuit and structures consisting of both&#13;
microstrip/stripline and coplanar/slotline components for applications from microwave frequencies&#13;
up to submm-wave frequencies can be observed. These structures can be manufactured in mass production&#13;
with low costs, they show a high integrability (important for applications in mobile communications&#13;
and satellite technology) and allow the application and integration of novel materials and technologies&#13;
(such as components consisting of superconducting films). Due to the increasing package density of the&#13;
circuit components, strong electromagnetic couplings and radiation phenomena like space and surface&#13;
waves can appear. Therefore an accurate simulation of such structures is only possible with methods,&#13;
which are based on rigouros solutions of Maxwell's field equations&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P&gt;with the corresponding boundary conditions. In recent time a larger number of commercial software&#13;
products have become available, they  generally exhibit a high efficiency, but their applicability is&#13;
on the whole restricted on standard structures e.g. in microstrip technology, their flexibility and&#13;
reliability is not sufficient for special structures and problems as well as extended simulations.&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P&gt;In order to overcome these restrictions, a program concept has been developed, which is based on a&#13;
combined surface/volume integral equation. For its solution the unknown current distribution of the&#13;
structure, which is embedded in an environment of an arbitrary number of planar layers, is flexible&#13;
discretized  by different kinds of basis functions. Besides the modeling of circuits and antennas in&#13;
microstrip technique by electric surface currents we can model combined structures consisting of&#13;
microstrip/stripline and coplanar/slotline components with threedimensional structures like airbridges,&#13;
interconnects and finite dielectric regions by the simultaneous application of magnetic surface currents&#13;
and polarization volume currents, what guarantees a modeling with a minimum of discretization effort.&#13;
The characterization of the connecting lines is performed with an eigenvalue/eigenvector analysis what&#13;
enables beside of the determination of the propagation constants and current distribution of the connecting&#13;
lines also an accurate subsequent structure excitation and scattering parameter extraction.&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P&gt;The determination of the unknown current amplitudes is performed by the Galerkin Method of Moments.&#13;
Applying this method we get system matrices with different kinds of reaction integrals as matrix entries,&#13;
which are formulated in a combined space/spectral representation. The efficient and accurate generation of&#13;
the system matrix is of essential importance for the overall performance of the simulation method. After the&#13;
complete analytical evaluation of all space domain integrals a subtraction technique is applied, which is&#13;
based on asymptotic representations of the integrands. This leads to a subdivision of the system matrix in&#13;
two parts, one part consists of fast converging reaction integrals, which are computed numerically, and a&#13;
second part, which contains reaction integrals with  dominant asymptotic representations of the different&#13;
generalized Green's functions of the circuit environment. The development of a technique which allows the&#13;
complete analytical evaluation of this asymptotic system matrix was the decisive breakthrough  for the&#13;
overall performance of the present method. For the numerical evaluation of the fast converging reaction&#13;
integrals different kinds of adaptive integration and database strategies have been developed, which&#13;
drastically reduce the number of necessary sampling points. Redundant computations are completely suppressed&#13;
by the applied database strategies. Furthermore  an algorithm for the determination of matrix identities&#13;
and subsequent matrix fill procedures are employed, what leads to a strong reduction of the number of&#13;
reaction integrals which must be actually computed. Thus for a typical system matrix, only 10-20 percent&#13;
of the reaction integrals must be computed, the remaining matrix entries can afterwards be derived from&#13;
these reaction integrals. &lt;/P&gt;&#13;
&lt;P&gt;The simulation method was applied to a large class of different structures. At first patch antennas&#13;
with electrodynamic coupling and stacked antennas with aperture coupling and up to four metallization&#13;
levels were successfully analysed, followed by simulations of spiral inductivities with airbridges and&#13;
stacked microstrip couplers with finite dielectric fillings. An essential application was formed by the&#13;
specification of novel quasioptic receivers in coplanar/slotline technique with substrate lenses for&#13;
satellite based  applications in the THz region. For this goal additional raytracing/aperture integration&#13;
techniques for the far field determination were developed. The computation of coplanar bandstopfilters&#13;
with airbridges, coplanar metal-insulator-metal(MIM) capacitances and quasi lumped elements within&#13;
coplanar structures are further examples of the varied application capabilities of the present approach.&lt;/P&gt;</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 600 Technik » 600 Technik, Technologie</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Elektrotechnik, Informationstechnik und Medientechnik » Elektrotechnik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>