<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>635</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:60:600</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Optimierung und vage Daten im  Entwicklungsprozess - Optimierungsmethode zur Auswahl wirtschaftlichkeitsoptimaler Standard-Kraftfahrzeugkomponenten und Berücksichtigung von vagen Daten während des Entwicklungsprozesses</dc:title>
          <dc:creator>Döring, Martin</dc:creator>
          <dc:date>2003-11-05</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fb14/diss2003/doering</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=635</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20030456</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-731/d140302.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Viele der zukünftigen Funktionen im Kraftfahrzeug haben Sicherheitsrelevanz und&#13;
müssen sorgfältig analysiert werden. Die Systeme sollen nicht nur sicher, sondern&#13;
auch zuverlässig, kostengünstig und leicht sein. Eine Aufgabe der Entwickler ist es&#13;
daher, die zu entwickelnden Systeme mit größtmöglicher Wirtschaftlichkeit zu&#13;
dimensionieren.&lt;p&gt;&#13;
Neben den für die entsprechende Anwendung neu entwickelten Komponenten&#13;
werden auch eine Vielzahl von Komponenten eingesetzt, die standardmäßig bereits&#13;
in anderen Applikationen verwendet werden. Es stehen für diese&#13;
Standardkomponenten, wie beispielsweise Batterien, Kabel, Steckverbindungen und&#13;
verschiedene mechanische Komponenten, häufig mehrere unterschiedliche Typen&#13;
zur Verfügung. Diese erfüllen dieselbe Funktion bei unterschiedlicher Zuverlässigkeit&#13;
und/oder Wirtschaftlichkeit. Es können unter Umständen für die zu entwickelnde&#13;
Applikation unüberschaubar viele Varianten entstehen.&lt;p&gt;&#13;
Die Anzahl aller möglichen Lösungen steigt exponentiell mit jeder weiteren&#13;
Komponente. Um unter Berücksichtigung aller Randbedingungen die&#13;
wirtschaftlichste Lösung zu finden, können verschiedene Optimierungsmethoden&#13;
rechnergestützt angewendet werden. Diese unterscheiden sich in der&#13;
Geschwindigkeit der Lösungsberechnung, aber auch hinsichtlich der Qualität ihrer&#13;
Ergebnisse.&lt;p&gt;&#13;
Die anzuwendende Methode soll die Typen finden, mit denen sich das&#13;
wirtschaftlichste Gesamtsystem ergibt, wobei die Topologie, die Einbauorte und die&#13;
Soll-Systemzuverlässigkeit vorgegeben sind.&lt;p&gt;&#13;
In dieser Arbeit werden drei Optimierungsmethoden einem kritischen Vergleich&#13;
hinsichtlich ihren Vor- und Nachteile sowie ihrer Anwendungsmöglichkeiten&#13;
unterzogen.&lt;p&gt;&#13;
Weiterhin werden die vagen Daten der Komponenten der gefundenen Lösung&#13;
ausgewertet. Man hat so eine Möglichkeit, Systeme unterschiedlicher&#13;
Entwicklungsstufen miteinander zu vergleichen und die Entwicklungsrisiken&#13;
abzuschätzen.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">Many of the future motor vehicle functions are relevant to safety and have to be&#13;
carefully analysed. The systems should not only be safe, but also reliable,&#13;
reasonably priced and light. Therefore, one of the developer’s tasks is to design the&#13;
new systems under development for the optimum economy.&lt;p&gt;&#13;
Along with the new components developed for a certain application, a range of&#13;
components will be involved which are already used as standard in other&#13;
applications. In the case of these standard components, such as batteries, cables,&#13;
connectors, various mechanical components etc., there are often a number of&#13;
different types of component available. These all have the same function while&#13;
varying in reliability and/or economic efficiency. It is possible for an unmanageable&#13;
number of variations to be created for the application being developed.&lt;p&gt;&#13;
The number of possible solutions increases exponentially with each new component.&#13;
Different computer-aided optimisation methods can be used in order to find the most&#13;
economical solution, taking all of the constraints into consideration. These differ in&#13;
solution-finding speed, but also in the quality of their results.&lt;p&gt;&#13;
The method used should find the component types, which produce the most&#13;
economical complete system for a specified topology, installation location and&#13;
system reliability.&lt;p&gt;&#13;
Three optimisation methods undergo a critical comparison in this study, with regards&#13;
to their advantages and disadvantages, as well as their possible uses.&#13;
The vague component data of the solution found are also analysed and evaluated. It&#13;
is then possible to compare systems at various stages of development and to&#13;
estimate the development risks.</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 600 Technik » 600 Technik, Technologie</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Maschinenbau und Sicherheitstechnik » Sicherheitstechnik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>