<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>637</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:60:600</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Zur Ermittlung von Unfallursachen und begünstigenden Faktoren für Unfälle in der Seeschifffahrt</dc:title>
          <dc:creator>Schröder, Jens-Uwe</dc:creator>
          <dc:date>2003-11-14</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fb14/diss2003/schroeder</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=637</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20030416</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-733/d140303.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Im Rahmen der vorliegenden Arbeit wurde eine Betrachtung zum Stand der Untersuchung von&#13;
Seeunfällen unter Berücksichtigung internationaler Bemühungen vorgenommen.&#13;
Dabei wurde die Frage der strukturierten Aufarbeitung von Unfallberichten mit&#13;
dem Ziel, eine solide statistische Basis für die Überprüfung bestehender und&#13;
die Entwicklung neuer Regeln für die Schiffssicherheit zu gewinnen, in den&#13;
Vordergrund gestellt. Obwohl Forschung und Politik sich seit längerer Zeit mit&#13;
dieser Thematik beschäftigen, fehlt es an allgemein akzeptierten einheitlichen&#13;
Definitionen und Verfahren in der Seeunfalluntersuchung. Aufgrund spezifischer&#13;
Unterschiede zwischen der Schifffahrt und den anderen Transportmitteln bzw.&#13;
sonstigen risikorelevanten Industrien (z.B. chemische oder Nuklearindustrie)&#13;
lassen sich Lösungen für diese Verkehrswege auch nicht so ohne weiteres&#13;
übernehmen.&lt;br&gt;&#13;
Auf der Grundlage dieser festgestellten Defizite wird eine Unfallauswertungsmethode entwickelt,&#13;
in deren Mittelpunkt ein Prozessmodell des maritimen Unfalls und ein daraus&#13;
abgeleitetes Datenschema für die Erfassung relevanter Informationen zur&#13;
Prozessbeschreibung des Unfalls und der unfallbegünstigenden Faktoren steht.&#13;
Das Modell und das Datenerfassungsschema werden auf Beispiele der&#13;
Passagierschifffahrt angewendet. Die Anwendung des Schemas und des Modells auf&#13;
Unfälle in der Passagierschifffahrt erfolgte wegen der zu erwartenden&#13;
detaillierteren Dokumentation dieser Unfälle, die durch das hohe öffentliche&#13;
Interesse in diesem Bereich begründet ist. Obwohl die Anzahl der Unfälle für&#13;
generelle Thesen im Unfallgeschehen nicht ausreichend ist, konnte nachgewiesen&#13;
werden, dass es gerade bei den unfallbegünstigenden Faktoren im Bereich der&#13;
Personale Informationsdefizite in den Berichten gibt. Anhand von&#13;
Unfallberichten können Unfälle nur in sehr seltenen Fällen folgerichtig&#13;
rekonstruiert werden. Das verdeutlicht die Notwendigkeit zu einem&#13;
strukturierteren Vorgehen in der Zukunft.&lt;br&gt;&#13;
Abschließend werden die Defizite im Seeunfallberichtswesen diskutiert und Auswirkungen für andere&#13;
sicherheitsrelevante Vorhaben, wie z.B. Entscheidungshilfen in Notfällen als&#13;
Beratungsgrundlage für die Schiffsführung, untersucht.&lt;/p&gt;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;In the following study a detailed state-of-the-art analysis of the&#13;
international efforts to investigate maritime casualties has been done. The&#13;
analysis highlights political efforts and scientific achievements in recent&#13;
years. It focuses on the approach to obtain structured data about casualties in&#13;
order to form a solid data basis for the assessment of existing and the&#13;
development of new regulations in ship safety. Although politics and science&#13;
have dealt with these topics for a long time commonly agreed definitions and&#13;
methods are still missing for maritime casualty investigation and especially&#13;
for the related follow-up. Specific differences exist between the different&#13;
transport modes. For this reason approaches from these modes, and also from&#13;
other safety relevant industries (e.g. chemical and nuclear industry) cannot be&#13;
applied to shipping.&lt;br&gt;&#13;
A casualty investigation follow-up method is developed&#13;
based on the detected deficits. In the core there is a process model of the&#13;
maritime casualty and data scheme, which is derived from this model. Model and&#13;
data scheme are to be used to obtain data about the accident process and the&#13;
underlying factors. Model and scheme are applied to examples of passenger&#13;
shipping casualties. Passenger shipping has been selected because of more&#13;
detailed reports, which can be expected because of the safety related high&#13;
public interest in this sector. Although the number of accidents was not enough&#13;
to formulate general thesis about maritime casualties, it became evident that&#13;
deficits exist on influencing factors of the crew performance related data in&#13;
the reports. The accident process cannot often be reconstructed by using&#13;
casualty reports. This underlines the necessity for a more structured approach&#13;
in future.&lt;br&gt;&#13;
Finally a discussion of the deficits of maritime&#13;
casualty reports is done, highlighting the consequences of scant data for other&#13;
safety related means in shipping, e.g. decision support systems in emergencies.&lt;/p&gt;</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 600 Technik » 600 Technik, Technologie</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Maschinenbau und Sicherheitstechnik » Sicherheitstechnik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>