<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>6460</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:62:624</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Methoden für die Bemessung der Leistungsfähigkeit multidirektional genutzter Fußverkehrsanlagen</dc:title>
          <dc:creator>Holl, Stefan</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbd/bauingenieurwesen/diss2016/holl</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=6460</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20161222-092719-9</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-6212/dd1604.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Alle maßgeblichen nationalen und internationalen Regelwerke zur Dimensionierung von Fußverkehrsanlagen&#13;
stützen sich auf das bereits in der zweiten Hälfte des vergangenen Jahrhunderts durch&#13;
Oeding und Fruin begründete Level-of-Service-Konzept. Es definiert Qualitätsstufen, die den Zusammenhang&#13;
zwischen Personendichte und Bewegungskomfort beschreiben. Die wissenschaftliche&#13;
Grundlage hierfür liefert das Fundamentaldiagramm. Es stellt die Beziehung zwischen Dichte und&#13;
Geschwindigkeit bzw. der Dichte und dem Verkehrsfluss dar. Für bi- und multidirektionale Verkehre,&#13;
wie sie z. B. in Bahnhöfen oder bei Großveranstaltungen regelmäßig vorkommen, fehlt jedoch die zuverlässige,&#13;
empirische Datenbasis. Für den multidirektionalen Verkehr an Kreuzungen stehen zudem&#13;
bis heute keine Methoden zur Verfügung, den Zusammenhang zwischen Geschwindigkeit, Dichte und&#13;
Personenfluss zutreffend zu beschreiben.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
Die vorliegende Arbeit stellt neue Methoden für die Bemessung der Leistungsfähigkeit multidirektional&#13;
genutzter Fußverkehrsanlagen vor. Empirische Grundlage sind die in den Forschungsprojekten&#13;
BaSiGo und Hermes durchgeführten Laborexperimente, an denen bis zu etwa 1000 Probanden gleichzeitig&#13;
teilgenommen haben. Es wird ein Konzept beschrieben, das es ermöglicht, den Personenfluss,&#13;
die Dichte und die Geschwindigkeit auf multidirektional genutzten Fußverkehrsanlagen konsistent zu&#13;
bestimmen. Das neue Konzept überträgt die Raum-Zeit-Mittelwerte, die Edie in den 1960er Jahren für&#13;
den spurgebundenen Fahrzeugverkehr eingeführt hat, auf beliebig gerichtete Fußverkehre. Ergänzend&#13;
wird ein Skalierungsfaktor begründet, der es erlaubt, die Ergebnisse auch auf solche Verkehrsanlagen&#13;
zu übertragen, die nicht unmittelbar untersucht wurden. Hierfür wird das „Konzept des spezifischen&#13;
Flusses“, welches sich bei uni- und bidirektionalen Verkehren bewährt hat, verallgemeinert, so dass&#13;
es auch für den multidirektionalen Verkehr auf Kreuzungen angewendet werden kann. Darüber hinaus&#13;
wird ein methodischer Ansatz entwickelt, die „Konfliktdichte“ innerhalb eines Personenstroms&#13;
zu quantifizieren, um die Unterschiede in der Leistungsfähigkeit derselben Verkehrsanlage bei unterschiedlichen&#13;
Nutzungsarten – bspw. unidirektionaler vs. bidirektionaler Verkehr – beschreiben zu&#13;
können.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
Die ermittelten Kenngrößen der Leistungsfähigkeit werden in das Level-of-Safety-Konzept integriert.&#13;
Dieses wurde innerhalb des Forschungsprojektes BaSiGo erarbeitet. Das neue Konzept orientiert sich&#13;
am etablierten Level-of-Service-Konzept, fokussiert jedoch auf den Aspekt der Sicherheit bei Großveranstaltungen.&#13;
An Stelle der feinskaligen Unterteilung in Qualitätsstufen, wie sie das Level-of-&#13;
Service-Konzept vorsieht, erfolgt die Klassifizierung mit dem Level-of-Safety-Konzept anhand eines&#13;
praktikablen Ampelsystems.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;All relevant national and international regulations for dimensioning the pedestrian traffic facilities are&#13;
based on Oedings’s and Fruin’s level of service concept from the second half of the last century. It&#13;
defines quality levels that describe the correlation between density and comfort in pedestrian flows.&#13;
The scientific background for this is provided by the fundamental diagram. It shows the relationship&#13;
between density and velocity or density and traffic flow respectively. However, for bi- and multidirectional&#13;
traffic as in stations or at major events no reliable empirical data exist. Furthermore, for&#13;
multidirectional traffic at intersections there are no methods available to describe the relationship&#13;
between speed, density and flow in a consistent way.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
This work introduces new methods for assessing the capacity of pedestrian traffic facilities which are&#13;
used multidirectionally. It is empirically based on laboratory experiments with approximately up to&#13;
1000 volunteers which are conducted as part of the research projects BaSiGo and Hermes. The concept&#13;
allows to determine consistently the flow of people, the density and the speed on multidirectional used&#13;
traffic facilities. It generalises the space-time averages for the vehicular traffic, that Edie described in&#13;
the 1960s, on pedestrian traffic in any order. In addition, a scaling factor is established that enables to&#13;
transfer the results to such pedestrian traffic facilities, which have not been directly investigated. For&#13;
this purpose, the “specific flow concept”, which has proven itself in uni- and bidirectional traffic, has&#13;
been generalised, so that it can be applied to the multi-directional pedestrian traffic on intersections.&#13;
Furthermore, a methodological approach is developed to quantify the “conflict density” within a people&#13;
flow to describe the differences in the performance of the same traffic facility for different types&#13;
of use - for example unidirectional vs. bidirectional traffic.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
The established parameters of performance are integrated into the level of safety concept. This concept&#13;
has been developed within the research project BaSiGo. It is based on the established level of service&#13;
concept, however, it focuses on the aspect of safety at major events. Instead of a fine-scaled subdivision&#13;
of quality levels, as prescribed in the level of service concept, the new classification with the level of&#13;
safety concept is based on a practicable traffic light system.</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 620 Ingenieurwissenschaften » 624 Bauingenieurwesen, Ingenieurbauten</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Architektur und Bauingenieurwesen » Bauingenieurwesen » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>