<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>6471</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:61:610</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Isometrische Maximalkraft des M. quadriceps femoris bei erwachsenen Patienten mit schwerer Hämophilie: Forschungsergebnisse einer multizentrischen Querschnittstudie</dc:title>
          <dc:creator>Stäuber, Alexander</dc:creator>
          <dc:contributor>Hilberg, Thomas</dc:contributor>
          <dc:contributor>Freiwald, Jürgen</dc:contributor>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbg/sportwissenschaften/diss2016/staeuber</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=6471</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20170125-144626-1</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-6339/dg1602.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt; Das Krankheitsbild der schweren Hämophilie ist durch eine verstärkte Blu­tungs­neigung charakterisiert. Eine besonders häufige Komplikation stellen hierbei intra­artikuläre Blutungen in die Knie- und Sprunggelenke dar. Rezidivierende Blu­tungen induzieren einen chronisch gelenkdestruktiven Prozess, der als hämophile Ar­thro­pathie be­zeichnet wird und mit negativen Konsequenzen für den Muskelstatus as­so­ziiert ist. Speziell zu diesem Aspekt wird in der wissenschaftlichen Literatur von ei­ner signi­fikant geringeren Muskelkraft der Kniegelenk­extensoren und qualitativen De­fi­ziten im Bereich der Muskel­akti­vierung bei hämophilen Patienten im Erwachse­nen­alter be­richtet. Im Rahmen des HämArthro-Projektes, einer von 2009-2012 durch­ge­führten multi­zentrischen Querschnitt­studie zur Untersuchung des Einflusses un­ter­schied­licher Substitutions­therapie­regime auf den Gelenk- und Muskelstatus bei Pa­ti­en­ten mit schwerer Hämophlie, bestand die Möglichkeit, weitere vielfältige Fra­ge­stel­lungen ins­be­son­dere im Be­reich muskulärer Kraftqualitäten zu analysieren.&#13;
&#13;
FRAGESTELLUNGEN: Die wesentlichen Untersuchungsziele dieser Forschungsarbeit wa­ren in vier Schwer­punktbereiche untergliedert. Ein Ziel bestand darin zu un­ter­su­chen, inwieweit sich die isometrische Maximalkraft der Kniegelenkextensoren (M. qua­dr­iceps femoris) zwischen Patienten und gerinnungsgesunden Kontroll­personen in unterschiedlichen Alters­abschnitten im Erwachsenenalter unterscheidet. In einem wei­teren Schwerpunktbereich sollte untersucht werden, ob das Ausmaß von Sei­ten­dif­ferenzen der Muskelkraft zwischen hämophilen Patienten und nicht-hä­mo­philen Kon­trollen in verschiedenen Altersabschnitten divergiert und mit welcher Prä­va­lenz ab­normale Seitendiffe­ren­zen bei hämophilen Patienten zu verzeichnen sind. Ein wei­te­rer Fokus lag auf der Fragestellung, ob zwischen Patienten und Kontroll­per­so­nen qua­litative Unterschiede in der Muskel­aktivierung während einer maximal willent­li­chen isometrischen Muskel­kontraktion existieren. Ein vierter Schwer­punkt um­fasste die wissenschaftliche Darstellung der Hauptfragestellung des HämArthro-Projektes, ob hämophile Patienten mit einer prophylaktischen Dauer­substitution über einen bes­se­ren Kraftstatus verfügen als Patienten mit einer On-Demand-Be­handlung.&#13;
&#13;
PROBANDEN UND METHODEN: Für die vorliegenden Fragestellungen konnten auf die kraft- und gelenkspezifischen Untersuchungsdaten von ins­gesamt N=198 Patienten mit schwerer Hämophilie A und B (Faktor VIII/IX-Rest­aktivität &lt;0,01 I.E./ml) zurück­ge­grif­fen werden. Die Datenerhebung erfolgte im Rahmen des HämArthro-Projektes an 18 bundesweit verteilten Untersuchungsstandorten. Den Patienten ge­gen­über­gestellt wer­den konnten die Daten von N=85 am Lehrstuhl für Sportmedizin der Ber­gischen Uni­versi­tät Wuppertal untersuchten nicht-hämo­philen Kontroll­per­sonen. In beiden Un­ter­su­chungsgruppen wurde die maximale iso­me­trische Muskel­kraft des M. quadri­ceps fe­moris mit Hilfe eines apparativen Messsystems im Rahmen eines stan­dar­di­sier­ten Test­protokolls erhoben. Da­rüber hi­naus durchlief jeder Studien­teilnehmer eine or­tho­pädische Gelenk­unter­su­chung, wo­bei die Gelenksituation mittels des hä­mo­phi­lie­spezifischen WFH Scores klassifiziert wurde. Für die Alters­sub­gruppenanalyse wur­de das Studienkollektiv gemäß seines Alters in vier Alters­ab­schnitte unterteilt (A=20-29 Jahre, B=30-39 Jahre, C=40-49 Jahre, D=50-59 Jahre). &#13;
Zur Untersuchung des Einflusses unterschiedlicher Substitutions­thera­pieregime auf den Einfluss des Muskelstatus konnten umfangreiche Substi­tutions­unterlagen ver­ar­bei­tet werden, die eine Vergleichsanalyse von Patienten­grup­pen mit einer 1-5­jährigen Prophylaxe- und On-Demand-Behandlung er­mög­lichten.&#13;
&#13;
ERGEBNISSE: Patienten mit schwerer Hämophilie wiesen im Gesamtgruppenvergleich ei­ne 22-24% geringere Muskelkraft auf als gesunde Kontrollpersonen. Die Alters­sub­grup­penanalyse ergab, dass ein mit ansteigendem Alter stetig inkrementaler Anstieg der Muskelkraftdifferenz zwischen hämophilen Patienten und Kontrollpersonen vor­lag. So wurden bei den jüngsten Patienten (20-29 Jahre) um 10-13% geringere Kraft­wer­te verglichen mit gleichaltrigen Kontrollen festgestellt, wohingegen bei den äl­tes­ten Patienten (D: 50-59 Jahre) um 53-61% geringere Kraftwerte zu verzeichnen wa­ren. Ein ähnliches Szenario zeigte sich auch für die Inter-Extremitäten-Differenz der Mus­kel­kraft des M. quadriceps femoris. So war diese bei hämophilen Patienten durch einen höheren Ausprägungsgrad und eine deutliche Zunahme im Altersverlauf ge­kenn­zeichnet. Die Prävalenz von abnormalen Seitendifferenzen der Muskelkraft (Sei­tendifferenz &gt;20%) lag bei hämophilen Patienten im Gesamtkollektiv bei 33%. Die relative Häufigkeit dieser abnormalen Seitendifferenzen nahm bei hämophilen Pa­tienten mit an­steigendem Alter deutlich zu. Sie betrug im jungen Erwachsenenalter (A: 20-29 Jahre) 13% und konnte im späteren Erwachsenenalter (D: 50-59 Jahre) be­reits bei jedem zweiten Patienten nachgewiesen werden.&#13;
Neben den quanti­tativen Unterschieden der Muskelkraft konnten bei hämophilen Pa­ti­en­ten auch quali­tative Unterschiede im neuromuskulären Ansteuerungsverhalten in Form von höheren Kraftfluktuationen diagnostiziert werden. Hierbei stellten sich so­wohl der Gelenkzustand als auch der Kraftstatus als besondere Einflussfaktoren für de­ren Aus­prägungs­grad heraus.&#13;
Hinsichtlich des Einflusses unterschiedlicher Substitutionstherapieregime (Prophy­la­xe vs. On-Demand) auf die Maximalkraft lagen für die jeweiligen Gruppen­ein­teilungs­va­rianten (Typ B vs. Typ C) inhomogene Ergebnisse vor. So wurden bei hämophilen Pa­tienten ge­mäß der statistischen Analyse der konservativ ein­geteilten Therapie­re­gi­me­gruppen (Typ B) weder für den Zeitraum 1 Jahr retrograd noch für den Zeit­raum 5 Jahre retro­grad sig­ni­fikante Gruppenunterschiede festgestellt. Unter zusätzlicher Be­rück­sichtigung der mit­tels Substitutionsfragebogen ein­geteilten Therapieregime­grup­pen (Typ C) konnte jedoch bei Patienten mit On-Demand-Behandlung eine signifikant ge­ringere relative isometrische Maximalkraft des M. quadriceps femoris als bei Pa­ti­en­ten mit prophy­lak­tischer Dauer­behandlung nachgewiesen werden.&#13;
&#13;
FAZIT UND AUSBLICK: Aufgrund des mit dem For­schungsprojekt „HämArthro“ verbun­denen Zu­gangs zu einer Vielzahl hämophiler Patienten mit aus­schließ­lich schwerer Verlaufs­form A und B war es möglich, einen repräsentativen Überblick über den Mus­kel­kraft­status von in der Bundes­republik Deutschland lebenden er­wachsenen Pati­enten mit schwerer Hämophilie abzubilden. Hierbei konnten deutliche Defizite des Muskel­status der Kniegelenkextensoren bei hä­mophilen Patienten im Er­wachse­nen­alter verglichen mit nicht-hämophilen Individuen herausgestellt werden.&#13;
Besonders die neu ge­wonnenen Erkenntnisse in Bezug auf die bei hämo­philen Pa­ti­en­ten detek­tierte höhere Inter-Extremitäten-Differenz der Muskelkraft, sollten auf­grund der potentiellen Verbindung mit asymmetrischen Ge­lenk­belas­tungen während ge­wichts­tragender Alltagsaktivitäten und der damit verbundenen erhöhten me­cha­nischen Stresssituation auf der mehrbelasteten Seite, An­lass für weiter­füh­rende Un­ter­su­chungen sein. So könnte z.B. in einem nächsten Schritt überprüft werden, ob die angesprochenen Belastungsasymmetrien bei hämophilen Patienten tatsächlich nach­weisbar sind und mit Inter-Extremitäten-Differenzen der Muskelkraft korres­pon­die­ren. Zudem sollte untersucht werden, ob diese kraft- und belastungs­spezifische In­ter-Extremitäten-Differenz mit einem erhöhten Gelenkschädigungs-, bzw. Blu­tungs­ri­siko verbunden ist.&#13;
Resultierend aus den Forschungsergebnissen in Bezug auf Kraftfluktuationen wäh­rend einer maximal willentlichen isometrischen Muskelkontraktion ergibt sich für zu­künftige Unter­suchungen die Fragestellung, ob diese bei hämo­philen Patienten durch ein gezieltes Krafttraining verringert werden können. Darüber hinaus wären weitere wissenschaftliche Untersuchungen sinnvoll, die der Fragestellung nachgehen, ob sich erhöhte Kraftfluktuationswerte, als Ausdruck einer defizitären Muskelaktivierung, bei hämophilen Patienten auch im Zuge anderer Muskel­kon­trak­tionsarten und -inten­si­täten nachweisen lassen, die sich im Bereich alltags­moto­rischer Bewegungs­hand­lungen widerspiegeln. &#13;
Aufgrund der nicht eindeutigen Untersuchungsergebnisse zum Ein­fluss unter­schied­licher Substitutionstherapieregime auf den Muskelkraftstatus bei erwachsenen hämo­phi­len Patienten sind weitere Studien nötig.&#13;
Die im Kontext dieser Forschungsarbeit gewonnenen Erkenntnisse in Bezug auf den Mus­kel­kraftstatus unterstreicht die besondere Bedeutung sowohl von präventiven als auch von rehabilita­tiven sport- und bewegungstherapeutischen Trainings­pro­gram­men im umfassenden Behandlungs­konzept für erwachsene Patienten mit schwerer Hä­mo­philie.</dc:description>
          <dc:source xml:lang="de">Der CD-ROM Anhang der Druckversion findet sich hier im Dateibereich als ISO-File zum Download. "dg1602.iso"</dc:source>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 610 Medizin und Gesundheit » 610 Medizin und Gesundheit</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Human- und Sozialwissenschaften » Sportwissenschaft » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/iso</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>