<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>6661</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:54:540</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Elektrochemische Abscheidung und Charakterisierung von Polymeren auf FTO beschichteten Gläsern</dc:title>
          <dc:creator>Rendón Enríquez, Ibeth Nathaly</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/chemie/diss2016/rendonenriquez</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=6661</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20170210-143302-1</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-6456/dc1637.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Es wurden mehrere leitende Polymere durch potentiostatisch oxidative Elektropolymerisation (Chronoamperometrie) &#13;
mit einem selbstgebauten Potentiostat, der mit einer 3-Elektroden-Anordnungs-Zelle verbunden war, synthetisiert. &#13;
Die Monomere und die jeweiligen Polymere wurden mit einem kommerziellen Potentiostat/Galvanostat cyclovoltammetrisch &#13;
charakterisiert. &#13;
Optische und morphologische Eigenschaften der abgeschiedenen Polymerschichten wurden durch UV-VIS-Spektralphotometrie &#13;
(elektrochromes Verhalten) bzw. durch Tapping-Modus der Rasterkraftmikroskopie (RKM) charakterisiert. &#13;
Mit den synthetisierten Polymeren wurden elektrochrome Fenster und organische Bilayer-Solarzellen gebaut und untersucht.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;Conducting polymers were synthesized by potentiostatic oxidative electropolymerization (chronoamperometrie) using a &#13;
homemade potentiostat connected to a 3-electrode cell. The monomers and their corresponding polymers were &#13;
cyclovoltammetric characterized using a commercial potentiostat/galvanostat.  &#13;
Optical and morphological properties of polymer films deposited on fluor tin oxide (FTO) electrodes were characterized &#13;
by UV-VIS spectrophotometry (electrochromic behavior) and tapping mode atomic force microscopy (AFM), respectively.&#13;
The synthesized polymer films were used in the fabrication of electrochromic windows and organic bilayer solar cells.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 540 Chemie » 540 Chemie und zugeordnete Wissenschaften</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Chemie » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>