<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>6800</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:60:600</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Entwicklung eines Modells zur Gewährleistung der Einhaltung betrieblicher Rechtspflichten in den Gebieten Umwelt-, Anlagen- und Arbeitssicherheit</dc:title>
          <dc:creator>Seyfferth, Martin</dc:creator>
          <dc:contributor>Barth, Uli</dc:contributor>
          <dc:contributor>Pieper, Ralf</dc:contributor>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbd/sicherheitstechnik/diss2016/seyfferth</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=6800</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20170404-142543-8</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-6639/dd1609.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Im Rahmen dieser Arbeit werden zwei hauptsächliche Fragestellungen untersucht. Im ersten Hauptteil wird die Frage behandelt, ob eine Abhängigkeit zwischen aktuellen Ereignissen und thematisch verwandter Gesetzgebung gefunden werden kann. Hierfür wird eine geeignete Darstellungsweise der wechselseitigen Abhängigkeiten entwickelt und anhand der gesetzlichen Entwicklungen ausgewertet. Im Ergebnis können Hinweise auf mögliche Abhängigkeiten zwischen Gesetzgebung und EHS-Ereignissen nachgewiesen werden.&#13;
Darauf aufbauend befasst sich der zweite Hauptteil mit der Entwicklung eines Modells zur Gewährleistung der Einhaltung betrieblicher Rechtspflichten in den Gebieten Umwelt-, Anlagen- und Arbeitssicherheit. Hier werden verschiedene Managementsysteme und –prozesse miteinander verglichen, Gemeinsamkeiten herausgearbeitet und auf deren Anwendbarkeit im Modell überprüft. Im Ergebnis wird ein System, bestehend aus einem EHS-Prozess und einem diesen Prozess unterstützenden Hilfsmittel, der Compliance-Liste entwickelt und evaluiert.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;In the content of this thesis, two major questions are examined. Major part one of the thesis challenges if there can be found dependence between current incidents and thematically related legislation. A suitable chart of the mutual dependencies is developed and evaluated according to legislation. As a result it could be proved that there is a possible correlation between legislation and EHS-incidents. &#13;
The second major part of the thesis deals with the development of a model for verification of compliance with legal requirements in the EHS sector. Different management systems and processes are compared, aligned and proved for applicability in the model. Resulting from this, a system consisting of an EHS process and a supporting tool for this process, the compliance list, is developed and evaluated.</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 600 Technik » 600 Technik, Technologie</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Maschinenbau und Sicherheitstechnik » Sicherheitstechnik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>