<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>6840</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:53:530</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Korrelationen struktureller und elektronischer Eigenschaften in Kesterit-Dünnschichten, -Nanokristallen und -Solarzellen</dc:title>
          <dc:creator>Just, Justus</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/physik/diss2015/just</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=6840</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20170413-102655-0</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-6670/dc1540.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Elektrische Energie spielt im 21. Jahrhundert eine wesentliche Rolle bei der Befriedigung&#13;
menschlicher Grundbedürfnisse, gleichwohl etwa 30% der Weltbevölkerung&#13;
bislang keinen gesicherten Zugang zu Elektrizität besitzen. Voraussagen beziffern&#13;
den Bedarf an elektrischer Energie bis 2050 auf über 40.000 TWh pro Jahr,&#13;
was einer Verdopplung innerhalb der nächsten 35 Jahre gleichkäme. Eine&#13;
Limitierung des atmosphärischen CO2-Gehaltes ist unter Beibehaltung des derzeitigen&#13;
Anteils fossiler Energieträger an der Gesamtproduktion elektrischer Energie&#13;
nicht zu erreichen und macht den Ausbau der Nutzung regenerativer Energieträger&#13;
zwingend erforderlich.&#13;
&lt;br&gt;Damit die Photovoltaik eine wesentliche Rolle bei der Bewältigung globaler&#13;
Energieprobleme spielen kann, muss sie ökonomisch rentabler und konkurrenzfähig&#13;
werden, insbesondere gegenüber der Nutzung fossiler Energieträger. Die&#13;
Produktion elektrischer Energie mit einem heutigen polykristallinen Silizium-Solarmodul&#13;
kostet kumuliert auf dessen Lebensdauer in Deutschland etwa 2-3 mal so&#13;
viel wie die Produktion durch Verbrennung fossiler Energieträger wie der Braunkohle. &#13;
Die Kosten für konventionelle Photovoltaik ergeben sich zum einen&#13;
durch den hohen notwendigen Primärenergieeinsatz bei der Herstellung und zum&#13;
anderen durch zeit- und kostenaufwendige Herstellungsverfahren und einen hohen&#13;
Materialverbrauch.&#13;
&lt;br&gt;Die fortschreitende Entwicklung von nicht-waferbasierter Dünnschichtphotovoltaik,&#13;
die sog. Photovoltaik der 2. Generation, mit Solarzellen basierend auf&#13;
Kupfer-Indium-Gallium-Diselenid (CIGSe) oder Cadmium-Tellurid (CdTe), stellt&#13;
eine vielversprechende Alternative mit einer möglichen signifikanten Kostenreduktion&#13;
dar. Der maximale Produktionsumfang von Photovoltaikmodulen auf&#13;
einer Terawattskala ist jedoch durch die weltweiten Reserven der verwendeten&#13;
Mineralien beschränkt: Bei vollständiger Verwendung der global erschlossenen Mineralienreserven&#13;
ist die Produktion von CdTe- und CIGSe-basierten Photovoltaikmodulen&#13;
auf eine Gesamtleistung von weniger als 6% des derzeitigen Verbrauchs&#13;
elektrischer Energie limitiert. Noch weit vor der Erschöpfung&#13;
der globalen Mineralienreserven wird jedoch ein signifikanter ökonomischer Nachteil&#13;
durch die Verwendung seltener Rohmaterialien entstehen. Beispielsweise ist&#13;
der Preis für Indium innerhalb der letzten 5 Jahre, u.a. in Folge der weitreichenden&#13;
Nutzung von Indium bei der Herstellung von Flachbildschirmen, um knapp&#13;
100% gestiegen.&#13;
&lt;br&gt;Diese Arbeit beschäftigt sich mit einem neuartigen und vielversprechenden&#13;
Absorbermaterial für Dünnschichtsolarzellen: Kupferzinkzinnsulfid (CZTS) bzw.&#13;
-selenid (CZTSe), sog. Kesterit1. Es besteht ausschließlich aus verhältnismäßig&#13;
häufig vorkommenden Elementen und weist vergleichbare Materialeigenschaften&#13;
wie die konventioneller Dünnschichtphotovoltaik auf. Auf Basis der&#13;
weltweit erschlossenen Rohstoffreserven der enthaltenen Elemente ließen sich bereits&#13;
mit dem heutzutage erzielten Wirkungsgrad CZTS-Module herstellen, deren&#13;
Gesamtleistung den derzeitigen Energieverbrauch elektrischer Energie bei weitem&#13;
übertrifft.&#13;
&lt;br&gt;CZTS(e)2 besitzt als direkter Halbleiter mit einer ideal auf das terrestrische&#13;
Sonnenspektrum anpassbaren Bandlücke zwischen 1,0 eV und 1,5 eV und einem&#13;
Absorptionskoeffizienten von über 104 μm−1 bei gleichzeitig hoher chemischer Stabilität&#13;
hervorragende Eigenschaften für die Anwendung als Absorbermaterial in&#13;
Solarzellen.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 530 Physik » 530 Physik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Physik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>