<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>713</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:54:540</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Untersuchungen zum Abbau ausgewählter Reaktivfarbstoffhydrolysate mit Ozon: Charakterisierung der Produkte durch LC-MS-Analyse</dc:title>
          <dc:creator>Constapel, Marc</dc:creator>
          <dc:date>2005-01-27</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/chemie/diss2004/constapel</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=713</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20050048</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-809/dc0415.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Reaktivfarbstoffe zählen auch heute noch zur bedeutendsten Farbstoffklasse in der Textilfärberei,&#13;
da der Anteil an Baumwolltextilien in den letzten Jahren gleich hoch geblieben&#13;
ist. Farbstoffhydrolysate beeinträchtigen die ansonsten guten Nassechtheiten der Reaktivfärbung.&#13;
Sie müssen daher in einem aufwändigen Waschprozess ausgewaschen werden, was mit einem hohen&#13;
Wasser-, Energie- und Zeitbedarf verbunden ist. Die Farbigkeit des Abwassers steht einem&#13;
Recycling und auch einer ungehinderten Einleitung der Abwässer in die Kanalisation im Wege&#13;
(vgl. Anhang 38 der Abwasserverordnung). Sind die Abwässer jedoch ausreichend entfärbt,&#13;
kann eine prozessnahe Wiederverwendung bei den Waschprozessen in der Textilveredlung ermöglicht&#13;
werden. Bei dieser Form der Wasserkreislaufschließung kann der zur Entfärbung notwendige Aufwand&#13;
an Chemikalien, Energie und Zeit wenigstens zum Teil zurückgeholt werden.&lt;br&gt;&#13;
Die vorliegende Arbeit beschreibt den Abbau von ausgewählten Reaktivfarbstoffen mit Ozon.&#13;
In Absprache mit der Firma DyStar wurde die Auswahl der Reaktivfarbstoffe nach typischen&#13;
(repräsentativen) Chromophoren und Ankergruppen getroffen. Die Farbstoffe wurden zu Beginn&#13;
der Arbeit in Form der Handelsware mit genauer Angabe der Zusatzmittel zur Verfügung gestellt.&#13;
Mit vier Farbstoffen, die als Marine C, Gelb D, Blau E und Rot F bezeichnet werden, wurden&#13;
umfangreiche Untersuchungen zum oxidativen Abbau und zu den dabei gebildeten Zwischen-&#13;
und Endprodukten durchgeführt.&lt;br&gt;&#13;
Da die Farbstoffe nach dem Färbeprozess im Abwasser als Hydrolysate vorliegen, wurden zunächst&#13;
Hydrolysevorschriften ausgearbeitet. In Anlehnung an den Färbeprozess war es möglich die reaktiven&#13;
Ankergruppen ohne Veränderung bzw. Zerstörung des chromophoren Systems schonend der Hydrolyse zu&#13;
unterwerfen.&lt;br&gt;&#13;
Die Ozonisierung der Hydrolysate erfolgte in einem Blasensäulenreaktor. Da die zahlreichen&#13;
Zwischenprodukte nur in kleinen stationären Konzentrationen vorliegen, wurde zum besseren&#13;
Nachweis ein SPE-Anreicherungsverfahren vorangestellt, durch das eine Fraktionierung in&#13;
mittelpolare und polare Abbauprodukte vorgenommen wurde. Mit der RP-Chromatographie und der&#13;
UV/VIS-Diodenarray-Detektion bzw. der Massenspektrometrie (LC-QTOF mit ESI / APCI) konnten&#13;
die mittelpolaren Hauptkomponenten charakterisiert und zum Teil auch quantifiziert werden.&#13;
Auf der Grundlage von Präzisionsmassen, die in den meisten Fällen mit Abweichungen ≤ 5 ppm&#13;
vom theoretischen Wert bestimmt wurden (W-Modus, interner Standard), konnten in Verbindung mit&#13;
Plausibilitätsbetrachtungen Strukturvorschläge gemacht werden. Diese wurden wenn möglich durch&#13;
NMR-Untersuchungen (&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;H- und &lt;sup&gt;13&lt;/sup&gt;C-NMR) von isolierten Abbauprodukten&#13;
(präparative HPLC) abgesichert. Die Fraktion der polaren Produkte, die überwiegend aus kleinen&#13;
organischen und anorganischen Anionen besteht, wurde dagegen mit der IC-MS nachgewiesen und&#13;
quantifiziert.&lt;br&gt;&#13;
Die Ozonisierung der Hydrolysate führt zu Zwischenprodukten mit kleinen stationären&#13;
Konzentrationen. Nur in Ausnahmefällen wurde beobachtet, dass die Weiterreaktion eines&#13;
Intermediates gegenüber dem Hydrolysatabbau deutlich langsamer war. Werden die im Anhang&#13;
38 geforderten Grenzwerte unterschritten [7 m&lt;sup&gt;-1&lt;/sup&gt; ( λ&#13;
= 436 nm), 5 m&lt;sup&gt;-1&lt;/sup&gt; ( λ&#13;
= 525 nm) und 3 m&lt;sup&gt;-1&lt;/sup&gt; ( λ = 620 nm)],&#13;
so lassen sich die Hydrolysate nicht mehr nachweisen, was einem vollständigen Abbau entspricht.&#13;
Die gebildeten mittelpolaren Intermediate sind ebenfalls nicht mehr detektierbar. Es liegen&#13;
hauptsächlich sehr polare niedermolekulare Produkte (zum Teil Mineralisierungsprodukte wie Sulfat,&#13;
Nitrat oder Chlorid) vor.&lt;br&gt;&#13;
Bei den kinetischen Untersuchungen wurde das Verschwinden der Farbstoffhydrolysate in Abhängigkeit&#13;
von der Zeit bestimmt (DAD- und TIC-Messungen). Nach einer Äquilibrierungsphase im&#13;
Blasensäulenreaktor konnte eine konstante Ozonkonzentration angenommen werden. Bei der Auftragung&#13;
von ln([Hydrolysat]&lt;sub&gt;t&lt;/sub&gt;/[Hydrolysat]&lt;sub&gt;0&lt;/sub&gt;) gegen die Zeit ergeben sich Geraden,&#13;
deren Steigung den Geschwindigkeitskonstanten pseudo erster Ordnung k' entsprechen. Damit liegen&#13;
Hinweise vor, dass die Konzentration der abbauenden Spezies Ozon während der Reaktion konstant&#13;
bleibt (sind zwei oder mehrere Spezies am Abbau beteiligt, z. B. O&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;, OH•, etc. ist die&#13;
Konstanz von deren Konzentration Vorraussetzung für den experimentellen Befund). Unter Verwendung&#13;
der Henry-Konstanten lässt sich für Ozon die Gleichgewichtskonzentration in der Reaktionslösung&#13;
berechnen, aus der in Verbindung mit k' schließlich die bimolekularen Reaktionsgeschwindigkeits&#13;
konstanten   k&lt;sub&gt;Hydrolysat+Ozon&lt;/sub&gt; erhalten werden. Der für Gelb D Hydrolysat berechnete&#13;
Wert &lt;sub&gt;kHydrolysat Gelb D+Ozon&lt;/sub&gt; = 2,6 l*mol&lt;sup&gt;-1&lt;/sup&gt;*s&lt;sup&gt;-1&lt;/sup&gt; stimmt gut mit&#13;
Literaturdaten für strukturverwandte Verbindungen überein.&lt;br&gt;&#13;
Der Verlauf der Oxidation der Farbstoffhydrolysate wurde mit den oben genannten&#13;
strukturanalytischen Methoden untersucht. Da das Standardredoxpotential von Ozon&#13;
(abhängig vom pH-Wert der Lösung) ausreichend groß ist, um Chlorid zu Chlor bzw.&#13;
Hypochlorid zu oxidieren, war zu Beginn dieser Arbeit die Frage zu klären, ob und inwieweit&#13;
die Oxidation in Anwesenheit von Chlorid (ist in praktisch allen Farbbädern bzw. Waschwässern&#13;
enthalten) zu einer Sekundärbelastung mit chloraromatischen Verbindungen führt. Dazu wurde&#13;
1-Naphthol als Modellsubstanz eingesetzt. Im untersuchten pH-Bereich (pH 2 bis 11) waren neben&#13;
den Produkten der Oxidation keine chlororganischen Verbindungen nachweisbar.&lt;br&gt;&#13;
Die auf MS- und NMR-Daten beruhenden Strukturen der Zwischenprodukte ermöglichen im Hinblick&#13;
auf die Abbauwege folgende Verallgemeinerungen:&#13;
&#13;
        &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Verlust der Azobrücke und Einführung von OH-Gruppen an gleicher Stelle&lt;br&gt;&#13;
    &lt;li&gt;Verlust der Sulfatester- und Sulfonsäuregruppen&lt;br&gt;&#13;
        &lt;li&gt;Abspaltung von Hydroxyethylgruppen&lt;br&gt;&#13;
        &lt;li&gt;Bildung von Azoxybenzolen&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&#13;
&#13;
Trennleistung und Nachweisvermögen der RP-HPLC-MS-Methode reichen aus, um die Farbstoffe als&#13;
Hydrolysate in komplexen Gemischen (Abwasser einer Trichromiefärbung, Realabwasser eines&#13;
Färbereibetriebes) nachzuweisen. Dies gilt zu einem großen Teil auch für die bei Ozonbehandlung&#13;
der Abwässer entstehenden Produkte, sowie für deren Zuordnung zu den jeweiligen Farbstoffen.&#13;
Führt man die Restflotte und die farbigen Waschwässer aus der Reaktivfärberei zusammen einer&#13;
oxidativen Entfärbung mit Ozon zu, so kann mit der oben beschriebenen Analytik der weitgehende&#13;
Abbau nachgewiesen und ein wirtschaftliches Recycling ermöglicht werden.&lt;/p&gt;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;The percentage of cotton textiles being produced in recent years has remained high,&#13;
making reactive dyes one of the most important groups of dyes for the textile industry. Dye&#13;
hydrolysates impair the otherwise good wet fastness of the reactive dyes. Hence, they must&#13;
be washed out in a complex process that requires large amounts of water, energy and time.&#13;
The intense colour of the wastewater thus obtained hinders both recycling and feeding the&#13;
wastewater directly into the sewage plant (ref. Appendix 38 of the German wastewater&#13;
regulations). However, if the dye wastewater could be sufficiently decolourised, it would&#13;
be possible to reuse it, e.g. in the washing processes for textile refining. With such a closed&#13;
water cycle, the chemicals, energy and time required for the decolourisation could be reduced.&lt;p&gt;&#13;
&#13;
The present work describes the degradation of selected reactive-dye hydrolysates with&#13;
ozone. The choice of the reactive dyes, which had representative chromophores and anchor&#13;
groups, was made in cooperation with the firm DyStar. The dyes were provided at the&#13;
beginning of the work in the form of commercial products, along with information about the&#13;
adjuvants these contained. The oxidative degradation and the intermediate and final products&#13;
thereby formed were extensively studied for four dyes, designated as Marine C, Gelb D,&#13;
Blau E and Rot F.&lt;p&gt;&#13;
&#13;
Since the dyes are found in the wastewater as hydrolysates, procedures for hydrolysis were&#13;
worked out first. It was possible to hydrolyse the reactive anchor groups gently, by processes&#13;
similar to those used for dyeing, without changing or destroying the chromophore.&lt;p&gt;&#13;
&#13;
The ozonisation of the hydrolysates was carried out in a bubble-column reactor. The numerous&#13;
intermediate products were present only in low, stationary concentrations. For better study&#13;
of these, they were first enriched by SPE, which separated polar from moderately&#13;
polar degradation products. The main components of the moderately polar fraction could&#13;
be characterised and partly quantified by RP chromatography with UV/VIS-diode-array or&#13;
mass spectrometry (LC-QTOF with ESI/APCI) for detection. Plausible structures could be&#13;
proposed from precision masses, which in most cases could be determined with a deviation&#13;
of ≤ 5 ppm from the theoretical value. The structures were confirmed wherever possible by&#13;
&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;H and &lt;sup&gt;13&lt;/sup&gt;C-NMR analysis of the isolated degradation products (preparative HPLC). The&#13;
fraction with polar products, consisting largely of small organic and inorganic anions, was&#13;
identified and quantified with IC-MS.&lt;p&gt;&#13;
&#13;
The ozonisation of hydrolysates leads to intermediate products with low stationary&#13;
concentrations; only in exceptional cases is the further reaction of an intermediate product&#13;
significantly slower than the degradation of the hydrolysate. Once the absorbance of the solution&#13;
was lower than the limiting values set by Appendix 38 [7 m&lt;sup&gt;-1&lt;/sup&gt;&#13;
(λ = 436 nm),&#13;
5 m&lt;sup&gt;-1&lt;/sup&gt; (λ = 525 nm)&#13;
and 3 m&lt;sup&gt;-1&lt;/sup&gt; (λ = 620 nm)], the hydrolysates&#13;
were no longer detectable; this corresponds to complete degradation. The moderately polar&#13;
intermediates could also no longer be detected; what was left was mainly very polar products of&#13;
low molecular weight (to a considerable extent mineralisation products like sulphate, nitrate or chloride).&lt;p&gt;&#13;
&#13;
The disappearance of dye hydrolysate was examined kinetically (DAD and TIC measurements).&#13;
After an equilibration phase, a constant ozone concentration in the bubble reactor&#13;
could be assumed. The plot of ln([H]&lt;sub&gt;t&lt;/sub&gt;/[H]&lt;sub&gt;0&lt;/sub&gt;) against time results in a&#13;
straight line whose slope corresponds to the pseudo-first-order rate constant k'. This proves&#13;
that the concentration of the degrading species ozone remains constant during the reaction&#13;
(in case two or more degrading species are involved, e. g. O&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;,&#13;
OH•, etc., all their concentrations must be constant). The equilibrium concentration of ozone in the&#13;
reaction mixture can be calculated from the Henry constant and can then be used with k' to&#13;
determine the bimolecular reaction-rate constant. The value k&lt;sub&gt;Hydrolysat+Ozone&lt;/sub&gt;&#13;
= 2.61 l*mol&lt;sup&gt;-1&lt;/sup&gt;*s&lt;sup&gt;-1&lt;/sup&gt; obtained for the Gelb D&#13;
hydrolysate is in good agreement with data in the literature for structurally related substances.&#13;
The course of the oxidation of dye hydrolysate was studied with the above-mentioned structural-&#13;
analysis methods. The redox potential of ozone (depending on the pH value of the solution) is&#13;
sufficient to oxidise chloride to chlorine or hypochlorite; hence, it was important first of&#13;
all to find out whether oxidation in the presence of chloride (present in all dyeing baths or&#13;
wash waters) would lead to a secondary contamination by the formation of aromatic chlorides.&#13;
For this purpose, 1-naphthol was employed as a model substance. In the pH-range analysed&#13;
(pH 2 - 11), no organic chlorides could be detected among the oxidation products.&lt;p&gt;&#13;
&#13;
The structures of the intermediate products, as determined by MS and NMR, allow the&#13;
following generalisations about the degradation pathway:&#13;
&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Loss of the azo bridge and introduction of OH groups in the corresponding positions&lt;/li&gt;&#13;
&lt;li&gt;Loss of sulphate esters and sulphonic acid groups&lt;/li&gt;&#13;
&lt;li&gt;Cleavage of hydroxyethyl groups&lt;/li&gt;&#13;
&lt;li&gt;Formation of azoxybenzenes&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&#13;
&#13;
RP-HPLC-MS performs sufficiently well to detect the presence of hydrolysate in complex&#13;
dye mixtures (waste water from trichromie-dyeing, real waste water from the dye industry).&#13;
To a large extent it can also detect the products formed by the ozone treatment of this&#13;
wastewater and assign them to the dyes initially present.&lt;p&gt;&#13;
&#13;
If the residual bath liquor and the coloured wash water from the dye industry are combined&#13;
and oxidatively decolourised with ozone, the analytical methods described above can confirm&#13;
the extent of the degradation and make economical recycling possible.&lt;/p&gt;</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 540 Chemie » 540 Chemie und zugeordnete Wissenschaften</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Chemie » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>