<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>7310</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Heterogenität im Design: Konflikt- und Kooperationspotentiale in der Zusammenarbeit mit KMU</dc:title>
          <dc:creator>Lützenkirchen, Sylke</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbf/industrialdesign/diss2017/luetzenkirchen</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=7310</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20171004-113632-8</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-7067/df1701.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Zusammenarbeit hat Menschen schon immer zu außergewöhnlichen Leistungen befähigt.&#13;
Berühmte Bauwerke oder technische Erfindungen mit all ihren stetigen Weiterentwicklungen&#13;
hätten ohne eine gut funktionierende Zusammenarbeit niemals realisiert werden können.&#13;
Allerdings beeinträchtigen Konflikte solche Projekte in entschiedender Weise. Sie beeinträchtigen ebenso die Menschen selbst – sowohl psychisch als auch physisch – und beeinflussen&#13;
ihre Lebensrealität erheblich. Konflikte können Menschen in negativer Weise behindern, aber&#13;
auch auf positive Weise verändern und nachhaltige Lösungen ermöglichen.&lt;/p&gt;&#13;
Kreativunternehmen entwickeln in der Zusammenarbeit mit kleinen und mittleren Unternehmen&#13;
neue Ideen, Produkte, Dienstleistungen ebenso wie kunden spezifische Anpassungen und fertigen &#13;
Unikate oder Prototypen, zumeist nicht-technische Innovationen, so genannte Soft Innovations. Entscheidend ist dabei die Fähigkeit der Kreativen, ihr Wissen zu vernetzen, neu zu&#13;
kombinieren und in Produkte und Dienste umzusetzen. Geschätzt werden Kultur- und Kreativunternehmen zudem für ihren ganz eigenen Blick auf unternehmerische Fragestellungen und&#13;
die Fähigkeit, aus neuen Trends konkrete Geschäftsmodelle und Produkte nutzerorientiert zu&#13;
entwickeln.&lt;/p&gt;&#13;
&lt;p&gt;Frau Lützenkirchen zeigt in ihrer Forschungsarbeit Konflikte als heterogene Positionen in der&#13;
Zusammenarbeit von DesignerInnen und ihren AuftraggeberInnen ebenso wie Lösungen zur&#13;
Veränderung auf. Darüber hinaus beschreibt sie Bereiche, die als beiderseitig wahrgenommene&#13;
positive Potentiale in der Zusammenarbeit bereits vorhanden sind und diese verstärken&#13;
können und schließt ihre Arbeit mit einem Anwendungstransfer ab. Ihre Ergebnisse leitet sie&#13;
aus der für diese Forschung entwickelten qualitativ empirischen Studie narrativer Interviews ab&#13;
und legt den methodologischen Gegenstand in den Bereich der subjektiven Deutungsmuster,&#13;
indem Werte, Haltungen und Bedürfnisse von DesignerInnen und UnternehmerInnen analysiert,&#13;
beschrieben und kontrastiert werden, ebenso wie die subjektive Erfahrung in Bezug auf ihre&#13;
Zusammenarbeit. Die Forschung gibt Antwort auf die Fragen: Wie arbeiten Unternehmer und&#13;
Designer zusammen? Was sind ihre spezifischen Ziele, Erwartungen und Bedürfnisse in der&#13;
Zusammenarbeit? Wann ist die Zusammenarbeit erfolgreich? Um die Erwartungen und Ziele in&#13;
diesem wenig erforschten Gebiet herauszuarbeiten wurde die Untersuchung breit angelegt und&#13;
Positionen der Wirtschaftswissenschaften, Sozialwissenschaften und Designwissen schaften&#13;
miteinander verbunden.&lt;/p&gt;&#13;
&lt;p&gt;Mit ihren Ergebnissen trägt die Forschungsarbeit zu einer verbesserten&#13;
Wahrnehmung und einem leichteren Umgang mit Konflikten zwischen beiden Partnern bei,&#13;
schafft Transparenz und verändert die Zusammenarbeit in Designprojekten auf nachhaltige&#13;
Weise. Mit Hilfe der aus der Forschung entwickelten Anwendungs-Scorecards können DesignerInnen sowohl sich selbst, als auch ihre Kunden einschätzen und daraus Kenntnisse über die&#13;
Haltung, Werte und Bedürfnisse ihrer Kunden allgemein oder eines spezifischen Kunden ableiten. Insgesamt ermöglichen die Ergebnisse dieser Arbeit einen ersten reflektierten Zugang&#13;
und ein erstes Aufbrechen eines weiten, bisher wenig untersuchten und stark verschlossenen&#13;
Forschungsfeldes und bringen neue Erkenntnisse in den Forschungsdiskurs ein. Betrachtet&#13;
man nicht zuletzt die große wirtschaftliche Relevanz der KMU mit einem Anteil von 99,5% aller&#13;
Unternehmen in Deutschland, so erweist sich – gerade mit Blick auf die Wettbewerbsfähigkeit&#13;
der Unternehmen und den zunehmenden Wettbewerbsdruck der DesignerInnen – eine verbesserte Zusammenarbeit, insbesondere im Bereich innovativer Entwicklungsarbeit, als eine&#13;
große wirtschaftliche Chance.</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Design und Kunst » Industrial Design » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>