<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>7330</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:62</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Der DyNamic-Ansatz: „Entwicklung eines Ansatzes zur verlässlichen Gestaltung von Unternehmensnetzwerken und ihren Produkt-Service-Systemen“</dc:title>
          <dc:creator>Schlüter, Nadine</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbd/maschinenbau/habi2016/schlueter</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=7330</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20171009-111216-2</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-7107/hd1601.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Durch die digitale Transformation im Rahmen der vierten industriellen Revolution, neue Technologien und der weiter fortschreitenden Globalisierung ist die verlässliche Gestaltung von sozio-technischen Systemen in Form von Unternehmensnetzwerken sowie deren Output wie Produkte, Dienstleistungen und Produkt-Service-Systeme mit neuen Herausforderungen konfrontiert (Morabito 2014). &lt;br&gt;&#13;
Die Handhabung der Komplexität solcher Systeme bei gleichzeitig immer kürzer werdenden Reaktionszeiten und steigender Anforderungsvielfalt erschweren es den Ingenieuren sowie Personen anderer Fachdisziplinen eine verlässliche Gestaltung von Produkten, Dienstleistungen und Produkt-Service-Systemen über den gesamten Lebenszyklus hinweg zu gewährleisten (Xiao et al. 2012), (Helbing 2015). Hinzu kommt, dass eine verlässliche Gestaltung nur dann möglich ist, wenn die Wertschöpfung innerhalb der Unternehmensnetzwerke verlässlich durchgeführt wird (Huberty 2015). Dass die verlässliche Gestaltung von Produkt-Service-Systemen in Unternehmensnetzwerken fachdisziplinübergreifend immer noch eine wissenschaftliche Lücke ist, belegt neben internationaler Literatur wie bspw. (Helbing 2015) und (Huberty 2015) zudem die im Sommer 2015 durchgeführte internationale Recherche (siehe (Schlüter und Winzer 2016, S. 211–212)). &lt;br&gt;&#13;
Dementsprechend bedarf es eines neuen, disziplinübergreifenden Ansatzes für die Verlässlichkeit, der die Anforderungen bezüglich Überlebensfähigkeit, Verfügbarkeit, Instandhaltbarkeit, Safety, Security, Resilienz und Qualität (Schnieder 2013, S. 57) an Unternehmensnetzwerke und ihren Produkt-Service-Systemen (sowie Produkte und Dienstleistungen) erfasst, entsprechend der fokussierten Problematik filtert, mit dem Unternehmensnetzwerk und seinen Produkt-Service-Systemen verknüpft sowie deren Umsetzung systematisch realisiert und auf Erfüllung prüft. &#13;
Hierzu werden die Qualitäts- und Sicherheitswissenschaft, die Logistik und das Systems Engineering bezüglich möglicher Lösungsansätze für die verlässliche Gestaltung von Unternehmensnetzwerken und ihren Produkt-Service-Systemen untersucht sowie ein fachdisziplinübergreifender Ansatz entwickelt, der systematisch und modellbasiert anhand von fünf ausgewählten Szenarien aufzeigt, wie eine verlässliche Gestaltung sozio-technischer Systeme ermöglicht wird. Da die Evaluation des Ansatzes über alle relevanten Fachdisziplinen als auch betroffenen Branchen hinaus zu lange dauert, wurden logisch gekoppelte Szenarien ausgewählt, die belegen, wie die Erfüllung von Verlässlichkeitsanforderungen realisiert werden kann. Durch die Überprüfung des neuen DyNamic-Ansatzes (dependable networks) an den fünf Szenarien ist somit die Nutzbarkeit nachgewiesen.&#13;
Das erste Szenario beginnt bei der Anforderungserhebung, der Strukturierung und Filterung von Verlässlichkeitsanforderungen. Das zweite schließt hieran an und fokussiert die Verteilung der Verlässlichkeitsanforderungen im Unternehmensnetzwerk. Das dritte Szenario betrachtet die Handhabung und Realisierung von Verlässlichkeitsanforderungen bezüglich des Produkt-Service-Systems, während das vierte die sich daraus ergebenen Veränderungen für das Unternehmensnetzwerk hinsichtlich Wissen und Kompetenzen sowie den Wechselwirkungen zwischen dem Unternehmensnetzwerk und seinen Produkt-Service-Systemen betrachtet. Im letzten Szenario wird aufgezeigt, wie die Überprüfung der Erfüllung der Verlässlichkeitsanforderungen durch die erarbeiteten Lösungen möglich ist.&lt;br&gt; &#13;
Auf Basis der erarbeiteten Erkenntnisse wird der Bedarf für eine interdisziplinäre Forschungsstrategie im Themenfeld der Verlässlichkeit aufgezeigt und ein entsprechender Entwurf für eine interdisziplinäre, universitäre Masterausbildung von Fachpersonal bezüglich der Verlässlichkeit dargelegt.&lt;br&gt; &#13;
Mit dem hier neu entwickelten DyNamic-Ansatz soll somit ermöglicht werden, die Fehleranfälligkeit von interdisziplinär aufgestellten Unternehmensnetzwerken als auch ihren Produkt-Service-Systemen aufgrund kürzerer Entwicklungszyklen bei steigender Komplexität und Anforderungsvielfalt zu verringern und die Verlässlichkeit zu erhöhen. Der Vorteil des DyNamic-Ansatzes liegt vor allem in der fachdisziplinübergreifenden Verwendbarkeit und der systematischen Vorgehensweise, die die Transparenz und das Verständnis in den Projektteams der Unternehmensnetzwerke fördert sowie Schnittstellenprobleme verringert. Durch die Nutzung von Aspekten des modellbasierten Systems Engineering wird zudem gewährleistet, dass die Projektmitglieder sowohl ein kontinuierlich aktualisiertes Produkt-Service-System-Modell als auch Unternehmensnetzwerk-Modell zur Verfügung haben. Diese Modelle dienen als Informationsbasis und können je nach Problem- und Zielstellung die Durchführung bestmöglicher Methoden zur Erreichung der Lösung unterstützen.&lt;/p&gt;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;Due to the digital transformation in the context of the 4th Industrial Revolution, new technologies as well as further sustainable advancement in global socio-technical systems (in the form of business networks and their end-products, services and product-service-systems) are facing new challenges (Morabito 2014).&lt;br&gt; &#13;
The ever increasing complexity of systems as well as the shortening of reaction time and increasing complexity of demand make it difficult for engineers and people from other fields of expertise, to have a reliable design of products, services and Product-Service-Systems (PSS) guaranteed through-out the life cycle (Xiao et al. 2012), (Helbing 2015). In addition, the thorough verification of added value within business networks requires reliable design (Huberty 2015). The latter, especially the reliable design of PSS in an interdisciplinary business network, is still a scientific gap (Helbing 2015), (Huberty 2015). This was proven by international research in the summer of 2015. (Schlüter und Winzer 2016, p. 211–212).&lt;br&gt; &#13;
A new interdisciplinary approach for reliability is therefore required, that fulfills requirements in regards to survivability, availability, maintenance, safety, security, resilience and quality (Schnieder 2013, S. 57) of business networks and their PSS (as well as products and services). This new approach is meant to capture those demands, screen them regarding the outlined problem, link them to the business network as well as their PSS, implement them systematically and check their fulfillment.&lt;br&gt; &#13;
Therefore, the Sciences of Quality Engineering, Safety Engineering, Logistics and Systems Engineering are analyzed in order to identify possible solutions for a reliable design of business networks and their PSS. Findings are enhanced to an interdisciplinary approach that prove the reliable design of socio-technical systems, both systematically and based on the five select scenarios described. The evaluation of the chosen approach in regards to all relevant disciplines and industrial segments would be too time-consuming. Therefore logically linked scenarios have been selected, which prove, how the reliability demands can be successfully met. The verification of the new dynamic approach based on the five scenarios proves the usability of it.&lt;br&gt; &#13;
The first scenario starts in the field of requirements engineering, the structuring, assessment and screening of reliability requirements. The second one connects to the first one and focuses on the assignment of reliability requirements to the business network. The third scenario considers the handling and realization of reliability requirements regarding PSS. The fourth is dealing with the resulting changes for the business network of the prior scenario regarding knowledge and competencies as well as interdependencies between business network and its PSS. The last scenario points out, how the developed solutions can be assessed regarding the fulfillment of the reliability requirements.&#13;
The need for an interdisciplinary research strategy in the field of reliability is demonstrated and a corresponding concept for an interdisciplinary Master Program at Universities regarding reliability has been drafted. &lt;br&gt;&#13;
Hereby, the newly developed DyNamic-Approach should enable error reductions in interdisciplinary business networks as well as their PSS, even if time spans for Research &amp; Development are shortened while complexity of systems and variety of requirements increase. The advantage of the DyNamic-Approach is based upon its interdisciplinary usability and its systematic methodology. This improves the transparency and understanding within project teams and therefore reduces communication and interface challenges in business networks. By using aspects of Model-Based Systems Engineering, all project members have access to two relevant models: the continuously updated PSS model, as well as the business network model. These models represent preliminary information. They will support the application of relevant methods to identify the most suitable solution in a given scenario (defined problem and goal statement).&lt;p&gt;</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 620 Ingenieurwissenschaften</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Maschinenbau und Sicherheitstechnik » Maschinenbau » Habilitationsschriften</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Habilitation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>