<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:11750</id><datestamp>2021-06-24</datestamp><setSpec>DDC:3:30:303</setSpec><setSpec>DDC:3:30:305</setSpec><setSpec>DDC:3:31:314</setSpec><setSpec>DDC:6:61:613</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">lidA – Idee, Studie, Ergebnisse - eine Kohortenstudie zu Arbeit, Alter, Gesundheit und Erwerbsteilhabe bei älteren Erwerbstätigen in Deutschland</dc:title>
          <dc:creator>Hasselhorn, Hans Martin</dc:creator>
          <dc:creator>Borchart, Daniela</dc:creator>
          <dc:creator>Brühn, Lesley</dc:creator>
          <dc:creator>Dettmann, Marieke</dc:creator>
          <dc:creator>du Prel, Jean-Baptist</dc:creator>
          <dc:creator>Ebener, Melanie</dc:creator>
          <dc:creator>Garthe, Nina</dc:creator>
          <dc:creator>Müller, Bernd Hans</dc:creator>
          <dc:creator>Rings, Anna</dc:creator>
          <dc:creator>Ruhaas, Rebecca</dc:creator>
          <dc:creator>Schmitz, Marc</dc:creator>
          <dc:creator>Schröder, Chloé Charlotte</dc:creator>
          <dc:creator>Tiede, Ruth</dc:creator>
          <dc:date>2019-02-01</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=11750</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20210624-095214-2</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-11033/lidastudie2019.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Die Babyboomer-Generation bildet heute die größte Erwerbsgruppe in der Bundesrepublik. Seit 2011 begleitet die repräsentative lidA-Studie die Babyboomer-Jahrgänge 1959 und 1965 auf ihrem Weg von der Arbeit in den Ruhestand. Unsere Ergebnisse legen nahe: Fast alle erwerbstätigen Babyboomer dieses Alters stehen noch mit beiden Beinen fest im Arbeitsleben (S. 16f). Gleichzeitig möchte aber über die Hälfte von ihnen so früh wie möglich aus dem Erwerbsleben ausscheiden (S. 20f), und nur jede/r Zehnte würde gerne bis zum gesetzlich vorgesehenen Renteneintrittsalter arbeiten (S. 18). Dies zeigt, dass in Deutschland – allen hohen Erwerbsquoten Älterer zum Trotz – nach wie vor eine ausgeprägte „Kultur des Frühausstiegs“ vorherrscht.&lt;br&gt;&#13;
Die Faktoren, die darüber entscheiden, wie lange man erwerbstätig ist, sind zahlreich und in aller Regel eng miteinander verwoben (S. 13ff). Über die Arbeitswelt hinaus sind hier von ganz besonderer Bedeutung die Erwerbsmotivation sowie die Arbeitsfähigkeit, jeweils in ihrem Wechselspiel mit der Gesundheit (S. 26f). Die lidA-Studie ermöglicht mit jeder Erhebungswelle zunehmend, die Komplexität dieser Zusammenhänge besser zu verstehen und so zu deuten, dass Erkenntnisse von gesellschaftlicher und betrieblicher Relevanz abgeleitet werden können.&lt;br&gt;&#13;
Diese Broschüre möchte einen Einblick in die Vielfalt der Themen und Ergebnisse geben, die die lidA-Studie heute und künftig bietet. Oft überraschen die Ergebnisse, nicht wenige machen nachdenklich.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;The baby boomer generation forms the biggest occupational group in the Federal Republic of Germany today. The representative lidA study has been accompanying baby boomers, born in 1959 and 1965, in the transition from working life to retirement since 2011. Our results suggest that almost all employed baby boomers in this age group still locate themselves as part of the work force (p. 16f). At the same time, however, more than half of them would like to retire as early as possible (p.20f) and only one in ten wants to work until statutory retirement age (p. 18). This shows that in spite of a high employment rate among older people, there is still a distinct “early exit culture” in Germany.&lt;br&gt;&#13;
There are numerous factors determining how long a person stays in employment and as a rule, these are closely intertwined (p. 13ff). Beyond the world of work, motivation to work and work ability are of particular importance, each in interaction with health (p. 26f). With each survey wave, the lidA study is making it increasingly possible to understand the complexity of retirement and to provide evidence of social and organisational relevance.&lt;br&gt;&#13;
This brochure offers an insight into the variety of topics and results that the lidA study offers, today as well as in the future. The results are often surprising and quite a few will get us thinking.</dc:description>
          <dc:rights>Dieses Werk kann unter einer Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 Lizenz genutzt werden. https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/</dc:rights>
          <dc:subject>Babyboomer</dc:subject>
          <dc:subject>Kohortenstudie</dc:subject>
          <dc:subject>Arbeit</dc:subject>
          <dc:subject>Erwerbsmotivation</dc:subject>
          <dc:subject>Ruhestand</dc:subject>
          <dc:subject>Gesundheit</dc:subject>
          <dc:subject>Arbeitsfähigkeit</dc:subject>
          <dc:subject>ältere Beschäftigte</dc:subject>
          <dc:subject>Erwerbsteilhabe</dc:subject>
          <dc:subject>300 Sozialwissenschaften » 300 Sozialwissenschaften, Soziologie » 303 Gesellschaftliche Prozesse</dc:subject>
          <dc:subject>300 Sozialwissenschaften » 300 Sozialwissenschaften, Soziologie » 305 Gesellschaftliche Gruppen</dc:subject>
          <dc:subject>300 Sozialwissenschaften » 310 Statistik » 314 Allgemeine Statistiken über Europa</dc:subject>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 610 Medizin und Gesundheit » 613 Gesundheitsförderung</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Maschinenbau und Sicherheitstechnik » Sicherheitstechnik » Veröffentlichungen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Texte » Sonstiger wissenschaftlicher Text</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>