<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>758</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:54:540</setSpec>
          <dc:title xml:lang="en">Genetic studies on the biosynthesis of the major  aminoglycoside antibiotics: Isolation, analysis and comparison of the biosynthetic gene clusters for 12 aminoglycoside  antibiotics</dc:title>
          <dc:creator>Aboshanab, Khaled Mohamed Anwar</dc:creator>
          <dc:date>2007-01-17</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/chemie/diss2005/aboshanab</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=758</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20070029</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-855/dc0524.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Die Dissertation befaßt sich hauptsächlich mit der Aufklärung der Genetik und der postulierten&#13;
Biosynthesewege der 2DOS- und verwandten Aminocyclitol-Aminoglykosid-Antibiotika (ACAGAs). &lt;br&gt;&#13;
Folgende Ergebnisse konnten mittels der beschriebenen Vorgehensweisen erzielt werden: &lt;br&gt;&#13;
1) Durch die Konstruktion homologer und heterologer Sonden (Primer) konnten aus den entsprechenden Cosmidbänken&#13;
positiv hybridisierende Cosmide identifiziert werden. Die anschließenden Analysen (Restriktion, PCR,&#13;
Cosmidkarte) wurde durchgeführt um die Cosmide für die Sequenzierung auszuwählen, die&#13;
ACAGAs-Gencluster (oder Teile davon) enthielten; &lt;br&gt;&#13;
2) Die Insertsequenzen einzelner bzw. überlappender Cosmid-Klone wurde sequenziert, analysiert, und&#13;
bei der EMBL Genbank eingereicht; &lt;br&gt;&#13;
3) Die Biosynthese-Gencluster für Neomycin, Ribostamycin, Paromomycin, Lividomycin, Kanamycin,&#13;
Tobramycin, Gentamicin, Fortimicin, Istamycin, Apramycin und Hygromycin B wurden analysiert und&#13;
vollständig sequenziert. Das Butirosin-Gencluster konnte nur teilweise charakterisiert werden; &lt;br&gt;&#13;
4) Weiterführende Aussagen über einen allgemeinen Biosyntheseweg für die entsprechenden ACAGAs&#13;
konnten getroffen werden; &lt;br&gt;&#13;
5) Ein Charakteristikum der &lt;i&gt;gen-&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;kan&lt;/i&gt;- und &lt;i&gt;tob&lt;/i&gt;-Cluster ist, daß einige der zentral wichtigen&#13;
Gene, ebenfalls konserviert in anderen ACAGAs Genclustern sind, in der Vergangenheit dupliziert oder&#13;
sogar multipliziert wurden, und so neue biosynthetische Funktionen erworben wurden.&#13;
Interessanterweise, ergab die Analyse der &lt;i&gt;for-&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;gen&lt;/i&gt;- und&lt;i&gt; kan&lt;/i&gt;-Cluster hohe&#13;
Evidenz dafür, daß die Gentamicine Produkte sind, die aus einem Hybrid der Kanamycin/Fortimicin&#13;
Biosynthesewege entstanden sind. &lt;br&gt;&#13;
6) Es wurden verschiedene heterologe Primer entwickelt um Biosynthesegene aus&#13;
unterschiedlichen ACAGA produzierenden Stämmen zu detektieren und ihre Anwendbarkeit getestet; &lt;br&gt;&#13;
7) Aus dem Kanamycin Biosynthese-Gencluster wurden die drei Gene &lt;i&gt;kanC&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;kanS1&lt;/i&gt; und&#13;
&lt;i&gt;kanE&lt;/i&gt; ausgewählt, um die Genprodukte biochemisch zu charakterisieren. Um dies zu erreichen&#13;
wurden die drei Gene kloniert und in&lt;i&gt; E. coli&lt;/i&gt; und/oder &lt;i&gt;S. lividans&lt;/i&gt; TK23 expremiert.&#13;
Die entsprechenden Enzymaktivitäten wurden mit DC, HPLC und spektrophotometrischen Analysen belegt;&#13;
&lt;br&gt;&#13;
8) &lt;i&gt;kanC&lt;/i&gt; codiert für eine 2-Desoxy-&lt;i&gt;scyllo&lt;/i&gt;-Inosose Synthase, &lt;i&gt;kanS1&lt;/i&gt; für eine&#13;
2-Desoxy-&lt;i&gt;scyllo&lt;/i&gt;-Inosose&#13;
Aminotransferase, sowie für eine 1-keto-2,3-Desoxy-3-Amino-&lt;i&gt;scyllo&lt;/i&gt;-Inositol- Aminotransferase&#13;
(bifunktionelles Enzym) und kanE für eine 2-Desoxy-&lt;i&gt;scyllo&lt;/i&gt;-Inosamine-1-Dehydrogenase&#13;
(in Anwesenheit von Zn&lt;sup&gt;++&lt;/sup&gt; Ionen und NAD).</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">This dissertation focuses mainly on the elucidation of the genetics and the proposed pathways&#13;
for the production of 2DOS-containing and related aminocyclitol aminoglycoside antibiotics (ACAGAs).&#13;
The following results using different strategies had been achieved: &lt;br&gt;&#13;
1) Homologous and heterologous&#13;
probes were constructed for screening the cosmid banks and the positively hybridized cosmids were&#13;
identified. Analysis of the respective cosmids (restriction analysis, PCR, cosmid mapping) was&#13;
carried out to select one or more cosmids harboring the ACAGAs biosynthetic gene clusters&#13;
(or part thereof) for sequencing; &lt;br&gt;&#13;
2) The insert sequences of a single or of overlapping cosmid&#13;
clones were determined, analysed, sequenced and submitted to the EMBL gene bank and received the&#13;
accession codes; &lt;br&gt;&#13;
3) The biosynthetic gene clusters for NM, RM, PM, LM, KM, TM, GM, FTM, IM, Apr&#13;
and HM-B have been fully sequenced and analyzed except the one for BU which was still incomplete;&lt;br&gt;&#13;
4) Further proposals of a general pathway design for the biosynthesis of the respective ACAGAs was&#13;
made;&lt;br&gt;&#13;
5) A characteristic feature of the &lt;i&gt;gen&lt;/i&gt;-, &lt;i&gt;kan&lt;/i&gt;- and &lt;i&gt;tob&lt;/i&gt;-clusters is that some of&#13;
the centrally important genes, also conserved in the other ACAGAs gene clusters had been duplicated&#13;
or even multiplied in the past, most probably in order to acquire new biosynthetic functions.&#13;
Interestingly, analysis of the &lt;i&gt;for&lt;/i&gt;-, &lt;i&gt;gen&lt;/i&gt;- and &lt;i&gt;kan&lt;/i&gt;-clusters gave a good evidence&#13;
that GMs are products formed via a hybrid of KM/FTM pathway;&lt;br&gt;&#13;
6) Newly developed heterologous primers have been designed and tested for their efficiency via&#13;
detection of various homologous biosynthetic genes in different ACAGAs producing strains;&lt;br&gt;&#13;
7) The three &lt;i&gt;kanC&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;kanS1&lt;/i&gt; and &lt;i&gt;kanE&lt;/i&gt; genes were selected from&#13;
the KM biosynthetic gene cluster for biochemical characterization of their encoded proteins.&#13;
In order to achieve this goal, the three genes were cloned, heterologous expressed in &lt;i&gt;E. coli&lt;/i&gt;&#13;
and/or &lt;i&gt;S. lividans&lt;/i&gt; TK23 followed by biochemical analysis of the expressed proteins. TLC, HPLC&#13;
and spectrophotometric assays were the tools used for testing the respective enzyme activities; &lt;br&gt;&#13;
8) Results showed that &lt;i&gt;kanC&lt;/i&gt; encodes a 2-deoxy-&lt;i&gt;scyllo&lt;/i&gt;-inosose synthase, &lt;i&gt;kanS1&lt;/i&gt;&#13;
encodes a 2-deoxy-&lt;i&gt;scyllo&lt;/i&gt;-inosose aminotransferase as well as,&#13;
1-keto-2,3-deoxy-3-amino-&lt;i&gt;scyllo&lt;/i&gt; inositol aminotransferase [bifunctional enzyme] and&#13;
&lt;i&gt;kanE&lt;/i&gt; was high likely to encode a 2-deoxy-&lt;i&gt;scyllo&lt;/i&gt;-inosamine 1-dehydrogenase&#13;
(in the presence of Zn&lt;sup&gt;++&lt;/sup&gt; ion and NAD).</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 540 Chemie » 540 Chemie und zugeordnete Wissenschaften</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Chemie » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>