<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>773</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:54:540</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Synthese und Charakterisierung von atmosphärenrelevanten Verbindungen und Radikalen</dc:title>
          <dc:creator>García Juan, Plácido</dc:creator>
          <dc:date>2006-01-17</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/chemie/diss2005/garciajuan</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=773</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20050817</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-870/dc0520.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">      In dieser Arbeit wird über die Synthese und Charakterisierung einfacher halogenierter Verbindungen und Radikale berichtet, die durch den Abbau von FCKWs und ihrer Ersatzstoffe in der Atmosphäre entstehen.&#13;
 &lt;br&gt;&lt;br&gt;      Von diesen halogenierten Verbindungen sind hier insbesondere die wenig bekannten Peroxynitrate ClC(O)OONO&lt;FONT SIZE="2"&gt;&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;&lt;/FONT&gt; und CF&lt;FONT SIZE="2"&gt;&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;&lt;/FONT&gt;OC(O)OONO&lt;FONT SIZE="2"&gt;&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;&lt;/FONT&gt; sowie die Carbonylhalogenide FC(O)X, X = Cl, Br, I zu nennen. Die Atmosphären-relevanten Radikale ClC(O)OO, CF&lt;FONT SIZE="2"&gt;&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;&lt;/FONT&gt;OC(O)OO und BrO&lt;FONT SIZE="2"&gt;&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;&lt;/FONT&gt; sowie die Molekülkomplexe CO/XF, X = Cl, Br, I wurden in Edelgasmatrices isoliert und spektroskopisch charakterisiert. Als Ausgangsverbindungen für die Matrixisolationsexperimente mussten neben den o.g. Peroxynitraten und Carbonylhalogeniden auch FBrO&lt;FONT SIZE="2"&gt;&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;&lt;/FONT&gt; und das Trioxid CF&lt;FONT SIZE="2"&gt;&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;&lt;/FONT&gt;OC(O)OOOC(O)OCF&lt;FONT SIZE="2"&gt;&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;&lt;/FONT&gt; synthetisiert werden.&#13;
 &lt;br&gt;&lt;br&gt;      In der Serie der Verbindungen CF&lt;FONT SIZE="2"&gt;&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;&lt;/FONT&gt;OC(O)O&lt;sub&gt;X&lt;/sub&gt;C(O)OCF&lt;FONT SIZE="2"&gt;&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;&lt;/FONT&gt; mit x = 0 bis 3 war die Spezies mit x = 1 unbekannt und somit auch ein Syntheseziel. Es gelang durch Reduktion des o. g. Trioxids mit CO das Säureanhydrid, CF&lt;FONT SIZE="2"&gt;&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;&lt;/FONT&gt;OC(O)OC(O)OCF&lt;FONT SIZE="2"&gt;&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;&lt;/FONT&gt;, herzustellen, umfassend spektroskopisch zu charakterisieren und seine Struktur zu bestimmen. Auch konnte durch Reaktion des Trioxids mit NO&lt;FONT SIZE="2"&gt;&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;&lt;/FONT&gt; das Peroxynitrat, CF&lt;FONT SIZE="2"&gt;&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;&lt;/FONT&gt;OC(O)OONO&lt;FONT SIZE="2"&gt;&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;&lt;/FONT&gt;, erstmals in reiner Form hergestellt werden. Auch das zum CF&lt;FONT SIZE="2"&gt;&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;&lt;/FONT&gt;OC(O)OONO&lt;FONT SIZE="2"&gt;&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;&lt;/FONT&gt; isoelektronische Peroxid, CF&lt;FONT SIZE="2"&gt;&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;&lt;/FONT&gt;OC(O)OOC(O)F, wurde im Rahmen dieser Arbeit zum ersten Mal durch Photolyse von CF&lt;FONT SIZE="2"&gt;&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;&lt;/FONT&gt;C(O)OC(O)CF&lt;FONT SIZE="2"&gt;&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;&lt;/FONT&gt;, FC(O)C(O)F, CO und Sauerstoff synthetisiert und umfassend charakterisiert. Durch die Untersuchung der Zerfallskinetik wurde die O-O-Bindungsenergie ermittelt und mit denjenigen der verwandten symmetrischen Peroxiden, RC(O)OOC(O)R (R = F, CF&lt;FONT SIZE="2"&gt;&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;&lt;/FONT&gt;O), verglichen.&#13;
 &lt;br&gt;&lt;br&gt;      Chlorformylperoxynitrat ließ sich in ausreichender Menge für eine vollständige Charakterisierung isolieren. Diese Verbindung diente auch als Vorläufer für die Matrixisolierung des bisher unbekannten  ClC(O)OO-Radikals durch Pyrolyse. Alternativ zu dieser Methode gelang die Bildung von ClC(O)OO durch Photolyse einer Cl&lt;FONT SIZE="2"&gt;&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;&lt;/FONT&gt;/CO/O&lt;FONT SIZE="2"&gt;&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;&lt;/FONT&gt;-Matrix. Die Anwendung von isotopen-reinem Sauerstoff (&lt;FONT SIZE="2"&gt;&lt;sup&gt;18&lt;/sup&gt;&lt;/FONT&gt;O&lt;FONT SIZE="2"&gt;&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;&lt;/FONT&gt;) erleichterte die Zuordnung der Fundamentalschwingungen. Dieses Radikal hat sich als eine Schlüsselspezies in der Chemie der Venusatmosphäre erwiesen.&#13;
 &lt;br&gt;&lt;br&gt;      Die Photolyse der matrixisolierten Carbonylfluoride, XC(O)F, führt zur Spaltung in CO und XF. Dieser Vorgang wurde in dieser Arbeit dazu genutzt, die schwach gebundene CO/XF-Komplexe isoliert in Edelgasmatrix zu untersuchen. Die gebildeten Komplexe zeigen unterschiedliche Verschiebungen der Bandenlage gegenüber den entsprechenden ungestörten matrixisolierten CO- und XF-Molekülen. Eine Blauverschiebung im Spektrum eines Komplexes im CO-Bereich entspricht einer Rotverschiebung im XF-Bereich und umgekehrt. Die Verschiebungen werden größer je stärker die Wechselwirkung zwischen CO und XF ist.&#13;
 &lt;br&gt;&lt;br&gt;      Es wurden im Rahmen dieser Arbeit Versuche unternommen, BrO&lt;FONT SIZE="2"&gt;&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;&lt;/FONT&gt; IR-spektroskopisch zu charakterisieren. Dazu wurde FBrO&lt;FONT SIZE="2"&gt;&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;&lt;/FONT&gt; in Matrixexperimenten thermolysiert bzw. photolysiert. Die Photolyse ergab eine Reihe Verbindungen, die durch Vergleich mit bekannten bzw. berechneten IR-Spektren identifiziert werden konnten (FBrO, FBrO&lt;FONT SIZE="2"&gt;&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;&lt;/FONT&gt;, BrF, O&lt;FONT SIZE="2"&gt;&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;&lt;/FONT&gt;, BrO&lt;FONT SIZE="2"&gt;&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;&lt;/FONT&gt;, BrO&lt;FONT SIZE="2"&gt;&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;&lt;/FONT&gt;).</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">      This thesis reports on the syntheses and characterization of several halogenated compounds and radicals which are formed by atmospheric degradation of CFCs and their derivatives.&#13;
 &lt;br&gt;&lt;br&gt;      Most notable of these halogenated compounds are the peroxy nitrates ClC(O)OONO&lt;FONT SIZE="2"&gt;&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;&lt;/FONT&gt; and CF&lt;FONT SIZE="2"&gt;&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;&lt;/FONT&gt;OC(O)OONO&lt;FONT SIZE="2"&gt;&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;&lt;/FONT&gt;, of which not much is known so far, and the carbonyl halogenides FC(O)X (X = Cl, Br and I). The radicals ClC(O)OO, CF&lt;FONT SIZE="2"&gt;&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;&lt;/FONT&gt;OC(O)OO and BrO&lt;FONT SIZE="2"&gt;&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;&lt;/FONT&gt;, which can play a role in atmospheric chemistry, and the molecular complexes CO/XF (X = Cl, Br and I) have been isolated in noble gas matrices and spectroscopically characterized. The peroxy nitrates and carbonyl halogenides mentioned above, together with FBrO&lt;FONT SIZE="2"&gt;&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;&lt;/FONT&gt; and the trioxide CF3OC(O)OOOC(O)OCF&lt;FONT SIZE="2"&gt;&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;&lt;/FONT&gt;, were used as precursors for the matrix experiments on the latter radicals and complexes.&#13;
 &lt;br&gt;&lt;br&gt;      Within the family of compounds CF&lt;FONT SIZE="2"&gt;&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;&lt;/FONT&gt;OC(O)O&lt;FONT SIZE="2"&gt;&lt;sub&gt;X&lt;/sub&gt;&lt;/FONT&gt;C(O)OCF&lt;FONT SIZE="2"&gt;&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;&lt;/FONT&gt;, (x = 0-3) the member with x = 1 was still unknown, and its syntheses and characterization was one goal of this work. The preparation of this anhydride has been achieved by reduction of the trioxide CF&lt;FONT SIZE="2"&gt;&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;&lt;/FONT&gt;OC(O)OOOC(O)OCF&lt;FONT SIZE="2"&gt;&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;&lt;/FONT&gt;, with CO. It has been extensive characterized spectroscopically and its structure has been determined. Neat samples of the peroxy nitrate CF&lt;FONT SIZE="2"&gt;&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;&lt;/FONT&gt;OC(O)OONO&lt;FONT SIZE="2"&gt;&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;&lt;/FONT&gt; have been obtained for the first time by reaction of the latter trioxide with NO&lt;FONT SIZE="2"&gt;&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;&lt;/FONT&gt;. An isoelectronic compound to this peroxy nitrate, the peroxide CF&lt;FONT SIZE="2"&gt;&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;&lt;/FONT&gt;OC(O)OOC(O)F, has also been synthesized for the first time by photolysis of CF&lt;FONT SIZE="2"&gt;&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;&lt;/FONT&gt;C(O)OC(O)CF&lt;FONT SIZE="2"&gt;&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;&lt;/FONT&gt;, FC(O)C(O)F, CO and oxygen. After the purification of this compound, a broad investigation of its properties has been carried out. The analysis of the first order decomposition kinetics led to the determination of the O-O bond energy, which has been compared with those of the symmetrical peroxides RC(O)OOC(O)R (R = CF&lt;FONT SIZE="2"&gt;&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;&lt;/FONT&gt;O or F).&#13;
 &lt;br&gt;&lt;br&gt;      Neat samples of chloroformyl peroxy nitrate could be obtained, which allowed a complete characterization of this substance. Pyrolysis of this compound enabled matrix isolation of the hitherto unknown radical ClC(O)OO. Alternatively this radical could be formed by photolysis of a Cl&lt;FONT SIZE="2"&gt;&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;&lt;/FONT&gt;/CO/O&lt;FONT SIZE="2"&gt;&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;&lt;/FONT&gt; matrix. With the help of isotopically labelled oxygen (&lt;FONT SIZE="2"&gt;&lt;sup&gt;18&lt;/sup&gt;&lt;/FONT&gt;O&lt;FONT SIZE="2"&gt;&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;&lt;/FONT&gt;), the vibrational normal modes could be assigned. This radical has been proposed as a key species in the atmospheric chemistry of Venus.&#13;
 &lt;br&gt;&lt;br&gt;      Photolysis of matrix isolated carbonyl fluorides, XC(O)F, leads to formation of CO and XF. This process has been employed in this work to study the weak complexes CO/XF isolated in noble gas matrices. The vibrational spectra of the species thus formed are significantly shifted with respect to the uncomplexed, matrix isolated CO and XF. A complex that shows a blue shift in the CO wavenumber region also evinces a red shift in the corresponding XF area. The absolute value of the shift is proportional to the strength of the interaction between CO and XF.&#13;
 &lt;br&gt;&lt;br&gt;      Some attempts were made to characterize BrO&lt;FONT SIZE="2"&gt;&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;&lt;/FONT&gt; by IR-spectroscopy. For this purpose, FBrO&lt;FONT SIZE="2"&gt;&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;&lt;/FONT&gt; was pyrolyzed and photolyzed in combination with matrix experiments. The photolysis led to a series of products which could be identified by comparison with measured or calculated IR-spectra (FBrO, FBrO&lt;FONT SIZE="2"&gt;&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;&lt;/FONT&gt;, BrF, O&lt;FONT SIZE="2"&gt;&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;&lt;/FONT&gt;, BrO&lt;FONT SIZE="2"&gt;&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;&lt;/FONT&gt;, BrO&lt;FONT SIZE="2"&gt;&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;&lt;/FONT&gt;).</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 540 Chemie » 540 Chemie und zugeordnete Wissenschaften</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Chemie » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>