<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>775</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:54:540</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Einsatz von chromatographischen Methoden mit selektiver Detektion zum Nachweis von Arzneimittelwirkstoffen in Abwasser und Oberflächenwasser</dc:title>
          <dc:creator>Möschter, Silke</dc:creator>
          <dc:date>2005-07-27</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/chemie/diss2005/moeschter</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=775</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20050245</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-872/dc0508.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">In dieser Arbeit wurden unterschiedliche chromatographische Verfahren auf ihre Eignung für den&#13;
Spurennachweis von ausgewählten Arzneimittelwirkstoffen in Oberflächenwässern und&#13;
Kläranlagenabläufen untersucht. Die zu detektierenden Substanzen stammten sowohl aus der Gruppe der&#13;
nicht-steroidalen Antirheumatika (Diclofenac, Ibuprofen, Indometacin, Naproxen) als auch aus der&#13;
Gruppe der Lipidsenker (Bezafibrat, Clofibrinsäure, Gemfibrozil). Es wurden folgende Verfahren zum&#13;
Nachweis der Arzneimittelwirkstoffe eingesetzt:&#13;
        &lt;ul&gt;&#13;
        &lt;li&gt;Hochleistungsflüssigchromatographie (HPLC) mit Fluoreszenzdetektion&lt;/li&gt;&lt;p&gt;&#13;
    &lt;li&gt;Kapillarelektrophorese mit Laser-induzierter Fluoreszenzdetektion (CE-LIF)&lt;/li&gt;&lt;p&gt;&#13;
        &lt;li&gt;Zweidimensionale comprehensive Gaschromatographie mit flugzeitmassen-spektrometrischer Detektion&#13;
        (GCxGC-TOFMS)&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Von diesen Methoden war nur die GCxGC-TOFMS uneingeschränkt für den spurenanalytischen Nachweis&#13;
der Wirkstoffe geeignet. Für die gaschromatographische Bestimmung wurden diese mit&#13;
Trimethylsulfoniumhydroxid (TMSH) in ihre Methylester überführt. Das Nachweisvermögen der Methode&#13;
lag für die einzelnen Analyten im Bereich von 1,1 bis 14,7 μg/L. Neben dem hohen Trennvermögen ist&#13;
bei der GCxGC-TOFMS die gute Absicherung der Analysenergebnisse besonders herauszustellen: die&#13;
Retentionszeiten der beiden Dimensionen in Kombination mit den vollständigen Spektren ermöglichen&#13;
die sichere Zuordnung der erhaltenen Signale zu den entsprechenden Analyten. Somit ist auch die&#13;
Analyse von komplexen Wasserproben möglich, und die Gefahr von falsch positiven Nachweisen ist stark&#13;
vermindert.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Die entwickelte GCxGC-TOFMS-Methode ließ sich problemlos auf Realproben übertragen. Hierzu wurden&#13;
die Proben mittels Festphasenextraktion (SPE) an einer C18-Phase aufkonzen-triert. Dies gelang für&#13;
Probenvolumina bis zu 500 mL mit Wiederfindungsraten zwischen 81 und 100%. Nach dem&#13;
Anreicherungsschritt konnten Arzneimittelwirkstoffe aus den ver-schiedenen aquatischen&#13;
Kompartimenten detektiert und mit Hilfe des Standardadditionsver-fahrens quantifiziert werden.&#13;
Zur Bestimmung der Belastung eines Kläranlagenablaufs reichte die Aufkonzentration von 100 mL&#13;
Probenvolumen, in dem fünf der sieben untersuchten Arzneimittelwirkstoffe in Konzentrationen&#13;
zwischen 40 und 525 ng/L nachgewiesen werden konnten. Für die Analyse von Oberflächenwasser wurden&#13;
250 mL Rheinwasser aufkonzen-triert. Hier konnten Indometacin und Naproxen in Konzentrationen von&#13;
36 bzw. 19 ng/L de-tektiert werden.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Für alle anderen Verfahren ergaben sich im Verlauf der Untersuchungen Schwierigkeiten und&#13;
Begrenzungen:&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Zur Fluoreszenzdetektion der Wirkstoffe wurde zunächst eine Derivatisierungsreaktion erarbeitet,&#13;
um den zur Verfügung stehenden Argon-Ionen-Laser (λ&lt;sub&gt;em&lt;/sub&gt; = 488 nm)&#13;
nutzen zu können. Zu diesem Zweck musste eine Amidierungsreaktion optimiert werden, bei der die&#13;
Carboxylgruppe der Arzneimittelwirkstoffe mit dem Aminanker des Fluoreszenzmarkers BODIPY&lt;sup&gt;®&lt;/sup&gt;&#13;
FL EDA (λ&lt;sub&gt;ex&lt;/sub&gt; = 503 nm, λ&lt;sub&gt;em&lt;/sub&gt;&#13;
= 510 nm) umgesetzt wurde. Verschiedene in der Lite-ratur beschriebene Reaktionsansätze im wässrigen&#13;
Milieu verliefen trotz Variation der Umsetzungsparameter ohne Erfolg. In organischen Lösungsmitteln&#13;
dagegen konnte für sechs der sieben ausgewählten Wirkstoffe eine Umsetzung nachgewiesen werden. Da&#13;
die Reaktionsausbeuten allerdings nur gering waren, wurde ein Zweiphasensystem bestehend aus Toluol&#13;
und HEPES-Puffer eingesetzt. Durch diese Reaktionsführung konnten die Arzneimittelwirkstoffe in&#13;
guten Ausbeuten mit dem Fluoreszenzmarker umgesetzt werden.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Die Auftrennung der fluoreszenzmarkierten Arzneimittelwirkstoffe gelang mit der HPLC an einer&#13;
C18-Säule. Mit der MEKC hingegen konnte die Trennung nicht für alle Derivate er-reicht werden;&#13;
hier war die Trennleistung des Systems trotz Anwendung verschiedener Mi-zellbildner und Puffer nicht&#13;
ausreichend.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Bei der Übertragung der Methode auf Realproben erfolgte die Probenanreicherung mittels SPE.&#13;
Sowohl mit abselut Nexus&lt;sup&gt;®&lt;/sup&gt;- als auch mit Bond Elut C18-Kartuschen ergaben sich gute&#13;
Wiederfindungsraten. Allerdings traten bei der Kombination von SPE und anschließender&#13;
Fluoreszenzmarkierung Interaktionen auf, die zu einer vermehrten Zersetzung des Fluoreszenzmarkers&#13;
führten. Eine Detektion der markierten Wirkstoffe wurde aufgrund von vielen zusätzlichen Signalen in&#13;
den Chromatogrammen respektive Elektropherogrammen unmög-lich. Somit muss für die beiden&#13;
Fluoreszenzmethoden (HPLC-Fluoreszenzdetektion und CE-LIF) festgestellt werden, dass sie zwar&#13;
generell für den Nachweis von Standards der Arzneimittelwirkstoffe geeignet sind, bei Realproben&#13;
aber noch unüberwindbare Störungen einem spurenanalytischen Nachweis entgegenstehen.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">In this work a number of chromatographic methods were tested for their suitability for the&#13;
determination of pharmaceutical residues in surface water and effluents of sewage-treatment plants.&#13;
The pharmaceutically active compounds selected were either non-steroidal anti-inflammatory drugs&#13;
(Diclofenac, Ibuprofen, Indomethacin, Naproxen) or blood-lipid regulating substances (Bezafibrate,&#13;
clofibric acid, Gemfibrozil). The following methods were investigated for the detection of the drug&#13;
residues:&#13;
        &lt;ul&gt;&lt;li&gt;high-performance liquid chromatography (HPLC) with fluorescence detection&lt;/li&gt;&lt;p&gt;&#13;
        &lt;li&gt;capillary electrophoresis with laser-induced fluorescence (CE-LIF)&lt;/li&gt;&lt;p&gt;&#13;
        &lt;li&gt;two-dimensional comprehensive gas chromatography with time-of-flight detection&#13;
        (GCxGC-TOFMS)&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;&#13;
&#13;
&lt;p&gt;The only method which could be used for the residue analysis without any limitations was&#13;
GCxGC-TOFMS. For the gas chromatographic determination, the substances were methylated with&#13;
trimethylsulfonium hydroxide (TMSH). The method allows quantification of the analytes in the range&#13;
of 1,1 to 14,7 μg/l. Besides the good separation capabilities of GCxGC-TOFMS, it is remarkable that&#13;
this method provides confidence in the results: the retention times of the two dimensions, in&#13;
combination with the complete mass spectra, allow confident assignment of the observed signals to&#13;
the appropriate analytes. As a result, the analysis of complex water samples is possible, and the&#13;
risk of false positive assignments is reduced.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;The GCxGC-TOFMS method developed was applied to real samples without any difficulties. To this&#13;
end, the samples were preconcentrated by solid phase extraction (SPE) with a reversed-phase C18&#13;
material. This was possible for sample volumes up to 500 ml and gave recoveries between 81 and 100%.&#13;
With this enrichment step, it was possible to determine drug residues in various aquatic&#13;
compartments. Standard addition was used to quantify the analytes exactly. For the determination of&#13;
the substances in the effluent of a sewage-treatment plant, the preconcentration of 100 ml was&#13;
sufficient. Five of the seven substances investigated could be detected. For the analysis of surface&#13;
water, 250 ml of Rhine River water were preconcentrated. In this sample, Indomethacin and Naproxen&#13;
could be detected in concentrations of 36 ng/l and 19 ng/l, respectively.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;The other methods were subject to a number of difficulties and limitations which arose during&#13;
the investigation:&#13;
&#13;
&lt;p&gt;A derivatization reaction was developed for the fluorescence detection of the pharmaceutically&#13;
active substances, so that an available argon-ion laser (λ&lt;sub&gt;em&lt;/sub&gt;&#13;
= 488 nm) might be used. To accomplish this, an amidation reaction had to be optimised, in which the&#13;
carboxylic group of the drugs was coupled to the amino group of the fluorescent dye Bodipy&lt;sup&gt;®&lt;/sup&gt;&#13;
FL EDA (λ&lt;sub&gt;ex&lt;/sub&gt; = 503 nm, λ&lt;sub&gt;em&lt;/sub&gt;&#13;
= 510 nm). Several approaches to carrying out the reaction in aqueous solution, although taken from&#13;
the literature, ended without success even after modification of the reaction parameters. In organic&#13;
solvents, the derivatization could be shown to take place for six out of the seven substances&#13;
studied. Because of the low reaction yield, a two-phase system consisting of toluene and&#13;
HEPES-buffer was used. This procedure made it possible to obtain good reaction yields in the&#13;
labelling of the carboxylic acids with the fluorescent dye.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;The labelled pharmaceuticals were successfully separated by HPLC with a C18 column, whereas it&#13;
was impossible to separate all the derivatives by MEKC, in spite of changing the buffer and the&#13;
surfactants.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;When the method was transferred to real samples, the preconcentration was carried out by SPE.&#13;
Good recovery rates were obtained with both the abselut Nexus&lt;sup&gt;®&lt;/sup&gt; and the Bond Elut C18&#13;
cartridges. However, on combining SPE with the ensuing fluorescence reaction, interactions could be&#13;
observed which led to intensified decomposition of the fluorescent dye. Detection of the labelled&#13;
pharmaceuticals was made impossible by a large number of additional signals which could be observed&#13;
in the chromatograms or electropherograms. Consequently, it has to be stated that both methods based&#13;
on fluorescence detection (HPLC with fluorescence detection and CE-LIF) are generally suitable for&#13;
the analysis of standard solutions of the pharmaceuticals. At the moment, however, the trace&#13;
analysis of real samples is rendered impossible by a number of interferences.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 540 Chemie » 540 Chemie und zugeordnete Wissenschaften</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Chemie » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>