<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>781</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:54:540</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Untersuchungen zum Stoffwechsel von Inositolphosphaten in Dictyostelium discoideum</dc:title>
          <dc:title xml:lang="de">Anreicherung und Charakterisierung von Phosphatasen unterschiedlicher Spezifität</dc:title>
          <dc:creator>Dallmann, Guido</dc:creator>
          <dc:date>2006-12-11</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/chemie/diss2006/dallmann</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=781</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20060570</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-878/dc0613.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Der eukaryontische Modellorganismus &lt;i&gt;Dictyostelium discoideum&lt;/i&gt; besitzt einen komplexen&#13;
Phosphoinositid- und Inositolphosphatstoffwechsel ähnlich dem von Säugetieren. &lt;i&gt;Myo&lt;/i&gt;-Inositol&#13;
ist die zentrale Vorstufe bei der Biosynthese von Phosphoinositiden und Inositolphosphaten. Die&#13;
Dephosphorylierung von D-&lt;i&gt;myo&lt;/i&gt;-Ins(3)P zu &lt;i&gt;myo&lt;/i&gt;-Inositol durch die&#13;
&lt;i&gt;myo&lt;/i&gt;-Inositolmonophosphat Phosphatase speist den zellulären Inositol-Pool.&#13;
Die &lt;i&gt;myo-&lt;/i&gt;Inositolmonophosphat Phosphatase aus &lt;i&gt;D. discoideum&lt;/i&gt;&#13;
wurde bis zur Homogenität gereinigt und umfassend charakterisiert. Bei den Eigenschaften zeigen&#13;
sich weitgehende Übereinstimmungen zwischen der &lt;i&gt;myo&lt;/i&gt;-Inositolmonophosphat Phosphatase aus&#13;
&lt;i&gt;D. discoideum&lt;/i&gt; und den verschiedenen &lt;i&gt;myo&lt;/i&gt;-Inositolmonophosphat Phosphatasen aus&#13;
Säugetieren. Eine ungewöhnliche Eigenschaft ist die starke Inhibierbarkeit der&#13;
&lt;i&gt;myo&lt;/i&gt;-Inositolmonophosphat Phosphatase aus &lt;i&gt;D. discoideum&lt;/i&gt; durch&#13;
Mn&lt;small&gt;&lt;sup&gt;2+&lt;/sup&gt;&lt;/small&gt;.&lt;br&gt;&#13;
Am Inositolphosphatstoffwechsel mit seinen über 20 löslichen Inositolphosphaten ist eine Vielzahl&#13;
von Kinasen und Phosphatasen beteiligt, welche die steady-state-Konzentrationen auch der&#13;
Inositolphosphate mit Signalfunktion regulieren. Eine InsP&lt;small&gt;&lt;sub&gt;5&lt;/sub&gt;&lt;/small&gt;/InsP&lt;small&gt;&lt;sub&gt;4&lt;/sub&gt;&lt;/small&gt;-Phosphatase&#13;
katalysiert den Abbau einer Vielzahl von Inositolpentakisphosphat- und Inositoltetrakisphosphat-Isomeren&#13;
zu Inositoltrisphosphaten. Eine auffällige Eigenschaft der InsP&lt;small&gt;&lt;sub&gt;5&lt;/sub&gt;&lt;/small&gt;/InsP&lt;small&gt;&lt;sub&gt;4&lt;/sub&gt;&lt;/small&gt;-Phosphatase&#13;
ist ihre hohe Regiospezifität bei einer geringen Stereospezifität, die zur Synthese eines&#13;
enantiomerenreinen Amino-&lt;i&gt;myo&lt;/i&gt;-Inositolphosphates genutzt wurde. Bei dem sehr instabilen Enzym&#13;
konnten 3 Aufreinigungsschritte etabliert und so eine 179fache Anreicherung erzielt werden.&#13;
Desweiteren wurden Versuche zur Anreicherung von Inositoltrisphosphat-Phosphatasen und einer&#13;
membrangebundenen Phytase unternommen. Bei letzterer lag der Schwerpunkt auf der Entwicklung und&#13;
Etablierung von affinitätschromatographischen Verfahren.&lt;br&gt;&#13;
Phytasen sind in der Natur weitverbreitet und katalysieren die Hydrolyse von &lt;i&gt;myo &lt;/i&gt;-&#13;
Inositolhexakisphosphat zu anorganischem Phosphat und niedrigphosphorylierten Inositolphosphaten,&#13;
in einigen Fällen bis zum freien &lt;i&gt;myo&lt;/i&gt;-Inositol. In Kooperation mit organischen Chemikern wurde&#13;
der Abbau verschiedener Stereoisomere von &lt;i&gt;myo&lt;/i&gt;-Inositolhexakisphosphat durch Phytasen aus Hefen&#13;
untersucht um Hinweise auf Strukturmerkmale zu bekommen, die bei der Substraterkennung eine Rolle&#13;
spielen. Die dabei gewonnenen Erkenntnisse über die Regio- und Stereospezifität wurden zur&#13;
Entwicklung von enzymunterstützten Synthesen enantiomerenreiner &lt;i&gt;neo&lt;/i&gt;- und L-&lt;i&gt;chiro&lt;/i&gt;-Inositolphosphate&#13;
genutzt.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">The eukaryotic model organism &lt;i&gt;Dictyostelium discoideum&lt;/i&gt; possesses a complex phosphoinositide and&#13;
inositol phosphate metabolism similar to mammalian cells. &lt;i&gt;Myo&lt;/i&gt;-inositol is the central precursor in&#13;
biosynthesis of phosphoinositides and inositol phosphates. Dephosphorylation of D-&lt;i&gt;myo&lt;/i&gt;-Ins(3)P to&#13;
&lt;i&gt;myo&lt;/i&gt;-inositol by &lt;i&gt;myo&lt;/i&gt;-inositolmonophosphate phosphatase feeds the cellular inositol pool. The&#13;
&lt;i&gt;myo&lt;/i&gt;-inositolmonophosphate phosphatase from &lt;i&gt;D. discoideum&lt;/i&gt; was purified to homogeneity and&#13;
characterised in detail. The properties of the &lt;i&gt;myo&lt;/i&gt;-inositolmonophosphate phosphatase from&#13;
&lt;i&gt;D. disocideum&lt;/i&gt; show a large conformity with various &lt;i&gt;myo&lt;/i&gt;-inositolmonophosphate phosphatases from&#13;
mammals. An unusual attribute of the &lt;i&gt;myo&lt;/i&gt;-inositolmonophosphate phosphatase from &lt;i&gt;D. discoideum&lt;/i&gt; is its&#13;
strong inhibition by Mn&lt;small&gt;&lt;sup&gt;2+&lt;/sup&gt;&lt;/small&gt;.&lt;br&gt;&#13;
A huge number of kinases and phosphatases take part in inositol phosphate metabolism with its more&#13;
then 20 soluble inositol phosphates regulating steady-state concentrations of inositol phosphates&#13;
with signal functions. An InsP&lt;small&gt;&lt;sub&gt;5&lt;/sub&gt;&lt;/small&gt;/InsP&lt;small&gt;&lt;sub&gt;4&lt;/sub&gt;&lt;/small&gt;-phosphatase catalyses the degradation of a multitude of&#13;
inositol pentakis- and inositol tetrakisphosphates to inositol trisphosphates. A salient feature of&#13;
the InsP&lt;small&gt;&lt;sub&gt;5&lt;/sub&gt;&lt;/small&gt;/InsP&lt;small&gt;&lt;sub&gt;4&lt;/sub&gt;&lt;/small&gt;-Phosphatase is its high regiospecifity combined with only poor stereospecifity,&#13;
which was used for the synthesis of enantiomeric pure amino-inositol phosphates. It was possible to&#13;
establish three purification steps for the unstable enzyme and to obtain a 179-fold enrichment.&#13;
Further attempts for the enrichment of inositoltrisphosphat phosphatases and a membrane bound&#13;
phytase were made. In case of the phytase the main focus was the development and establishment of&#13;
affinity chromatographically methods.&lt;br&gt;&#13;
Phytases are widespread in nature and catalyse the hydrolysis of &lt;i&gt;myo&lt;/i&gt;-inositol hexakisphosphate to&#13;
inorganic phosphate and lower phosphorylated inositol phosphates, sometimes up to &lt;i&gt;myo&lt;/i&gt;-inositol. The&#13;
degradation of several stereoisomers of &lt;i&gt;myo&lt;/i&gt;-inositol hexakisphosphate by phytases from yeasts was&#13;
examined in cooperation with organic chemists getting a clue for patterns important for substrate&#13;
recognition. The obtained findings about regiospecifity and stereospecifity were used to establish&#13;
enzyme-assisted syntheses of enantiomeric pure &lt;i&gt;neo&lt;/i&gt;  and L-&lt;i&gt;chiro&lt;/i&gt;-inositol phosphates.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 540 Chemie » 540 Chemie und zugeordnete Wissenschaften</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Chemie » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>