<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>790</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:54:540</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">myo-Inositolpentakisphosphat-(3/5)-Kinase in Dictyostelium discoideum</dc:title>
          <dc:title xml:lang="de">Sequenzierung, Generierung von Mutanten und mögliche physiologische Funktionen</dc:title>
          <dc:creator>Mbonjo, Anne-Brigitte</dc:creator>
          <dc:date>2007-12-10</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/chemie/diss2007/mbonjo</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=790</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20070909</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-887/dc0717.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Die Inositolpentakisphosphat-(3/5)-Kinase (InsP-(3/5)-Kinase) katalysiert die Umsetzung von Ins(1,2,4,5,6)P&lt;sub&gt;5&lt;/sub&gt; und Ins(1,2,3,4,6)P&lt;sub&gt;5&lt;/sub&gt; in Inositolhexakisphosphat (InsP&lt;sub&gt;6&lt;/sub&gt;). Die physiologische Bedeutung dieser energieverbrauchenden Reaktion sowie die des in den &lt;i&gt;Dictyostelium discoideum&lt;/i&gt;-Zellen am häufigsten vorkommenden Inositolphosphates InsP&lt;sub&gt;6&lt;/sub&gt; ist weitgehend unbekannt. In anderen Organismen wird InsP&lt;sub&gt;6&lt;/sub&gt; mit verschiedenen zellulären Prozessen, wie z.B. der Endozytose und dem mRNA-Export aus dem Zellkern in Verbindung gebracht. Des Weiteren gibt es Hinweise, dass InsP&lt;sub&gt;6&lt;/sub&gt; in die Steuerung apoptotischer Prozesse und die Regulation der Zellproliferation involviert ist.&lt;br&gt;&#13;
In der vorliegenden Arbeit wurde die InsP&lt;sub&gt;5&lt;/sub&gt;-(3/5)-Kinase in &lt;i&gt;D. discoideum&lt;/i&gt; bis zur Homogenität gereinigt. Nach der &lt;i&gt;de novo&lt;/i&gt; Sequenzierung mittels ESI-MS/MS wurde das kodierende Gen durch Sequenzvergleiche identifiziert. Das Enzym zeigt Ähnlichkeiten zu bekannten Inositolphosphatkinasen der PDKG-Familie.&lt;br&gt;&#13;
Um Kenntnisse über die Regulation und Funktion von InsP&lt;sub&gt;6&lt;/sub&gt; in &lt;i&gt;D. discoideum&lt;/i&gt; zu erhalten, wurden InsP&lt;sub&gt;5&lt;/sub&gt;-(3/5)-Kinase Mutanten über Antisense-Mutagenese generiert. Im Gegensatz zum Wildtyp wachsen die Mutanten nur in Medien mit einem Zusatz an InsP&lt;sub&gt;6&lt;/sub&gt;, allerdings mit einer geringeren Wachstumsrate im Vergleich zum Wildtyp. In Abwesenheit von InsP&lt;sub&gt;6&lt;/sub&gt; verlieren die Mutanten kontinuierlich ihre Adhäsivität auf hydrophilen Polystyrol-Oberfächen, runden sich ab und stellen das Wachstum ein. Die Untersuchung ihres Metabolit-Spektrums zeigte entgegen den Erwartungen keine Veränderung der intrazellulären InsP&lt;sub&gt;6&lt;/sub&gt;-Konzentration beim InsP&lt;sub&gt;6&lt;/sub&gt;-Entzug. Dagegen wurde eine Abnahme der intrazellulären Konzentrationen der aus der InsP&lt;sub&gt;5&lt;/sub&gt;-(3/5)-Kinase-Rückreaktion stammenden InsP&lt;sub&gt;5&lt;/sub&gt;-Isomere beobachtet. Die InsP&lt;sub&gt;5&lt;/sub&gt;-(3/5)-Kinase ist vermutlich an der für das Wachstum offensichtlich essentiellen Aufrechterhaltung der Konzentrationen von InsP&lt;sub&gt;5&lt;/sub&gt; und InsP&lt;sub&gt;6&lt;/sub&gt; in &lt;i&gt;D.discoideum&lt;/i&gt; beteiligt.&lt;br&gt;&#13;
Beim InsP&lt;sub&gt;6&lt;/sub&gt;-Zusatz zum Medium treten die zuvor erwähnten phänotypischen Veränderungen und Auswirkungen auf das Metabolitspektrum der Mutanten nicht in Erscheinung.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 540 Chemie » 540 Chemie und zugeordnete Wissenschaften</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Chemie » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>