<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>800</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:54:540</setSpec>
          <dc:title xml:lang="en">Thiophene-Based Polymers and Oligomers for Organic Semiconductor Applications</dc:title>
          <dc:creator>Bünnagel, Torsten</dc:creator>
          <dc:date>2009-01-21</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/chemie/diss2008/buennagel</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=800</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20080738</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-897/dc0824.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Konjugierte Oligomere und Polymere wurden in den letzten Jahren intensiv sowohl in der&#13;
akademischen als auch in der industriellen Forschung als viel versprechende, halbleitende&#13;
Materialien im Bereich der Optoelektronik, Photovoltaik, Transistortechnik und Sensorik&#13;
untersucht. In diesen Untersuchungen wurde herausgefunden, dass die Qualität der Bauelemente&#13;
nicht nur von den chemischen und physikalischen Eigenschaften der Polymere und der weiteren&#13;
verwendeten Materialien (Additive) abhängt, sondern besonders auch von der Morphologie der&#13;
Polymere im Film. In dieser Arbeit werden verschiedene Methoden vorgestellt, um sowohl die&#13;
elektronischen Eigenschaften von Thiophen-basierten, polymeren Materialen zu modifizieren als&#13;
auch die Strukturbausteine der Polymere in eine planare Konfiguration einzubinden.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;In Kapitel 2 werden Phenylen- und Naphthalin-Bausteine enthaltende Oligothiophen-basierte&#13;
Stufenleiterpolymere vorgestellt. Die optischen und elektronischen Eigenschaften der&#13;
Homopolymere und analoger, alternierender Copolymere mit zusätzlichen Oligothiophen-Einheiten&#13;
werden beschrieben und diskutiert. Weitere Untersuchungen wurden in Bezug auf die&#13;
Temperaturabhängigkeit der optischen Eigenschaften durchgeführt. Die Synthese von&#13;
Modelverbindungen ermöglichte eine detaillierte Strukturanalyse der Monomerbausteine. Die&#13;
Phenylen-basierten Stufenleiterpolymere wurden auf ihre Eignung als halbleitende Schicht in&#13;
organischen Feld-Effekt-Transistoren (OFETs) getestet.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;In Kapitel 3 wird eine Serie von Phenylen-Vinylen-Oligothiophen-basierten Oligomeren vorgestellt&#13;
und ihre optischen Eigenschaften bei verschiedenen Temperaturen und in Lösung/Film berichtet.&#13;
Darüber hinaus wurden die elektrischen Eigenschaften der Oligomere als aktive Halbleiterschicht in&#13;
OFETs unter Verwendung von verschiedenen Substraten und Fabrikationsbedingungen getestet.&#13;
Ebenfalls erfolgt eine Charakter-isierung der Morphologie der Filme unter Verwendung der AFM&#13;
(atomic force microscopy).&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Eine vollständige Planarisierung von Dialkylcyclopentadithiophen-Bausteinen (CPDT) für&#13;
entsprechende Homopolymere erfolgt durch die Einführung eines exocyclischen, olefinischen&#13;
Substituenten in 4-Position des CPDT-Ringsystems. In Kapitel 4 werden sowohl verschiedene&#13;
Synthesemethoden für Poly(alkyliden-cyclopentadithiophen)e als auch die optischen und&#13;
elektronischen Eigenschaften dieser Materialien diskutiert.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Das letzte Kapitel gibt einen Ausblick auf Aryl-Aryl-Kreuzkupplungen der zuvor beschriebenen&#13;
CPDT sowie neu synthetisierter Thiophen/Carbazol-basierter Monomere (Dithienopyrrol) mit&#13;
Dibromobenzothiadiazol zu neuartigen Donor-Akzeptor Copolymeren.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">Conjugated oligomers and polymers have been the subject of extensive academic and industrial&#13;
research efforts due to their promising potential for use as active semiconducting components,&#13;
which has led to their use in the fabrication of optoelectronic and electronic devices, photovoltaic&#13;
cells, chemical and biosensors. In these various applications it has been found that, in addition to&#13;
the intrinsic chemical and physical properties of the polymers and additives, the device performance&#13;
is strongly dependent on the morphology of the film in which the polymer is cast. This work&#13;
presents several synthetic approaches to alter the electronic properties of various thiophenecontaining&#13;
oligomers and polymers. Special attention was, therefore, given to synthetic attempts to&#13;
flatten the backbone structure of the molecules.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Chapter 2 describes the incorporation of phenylene and naphthalene moieties into novel thiophenebased&#13;
step-ladder polymers. The optical and electronic properties have been investigated both for&#13;
the homopolymers and corresponding, alternating copolymers containing additional oligothiophene&#13;
units. Further investigations were performed on the temperature dependency of their optical&#13;
properties. Oligomeric model compounds have been generated to obtain a deeper insight into&#13;
structure-property relations of the novel polymers and copolymers. Some of the polymers&#13;
(phenylene-based step-ladder materials) have been investigated as the active layer of organic field&#13;
effect transistors (OFETs).&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Chapter 3 presents a series of novel phenylene-vinylene-oligothiophene-based oligomers&#13;
synthesized via a final formation of the vinylene double bonds. The optical properties of the&#13;
oligomers have been investigated with respect to their behavior at different temperatures and in&#13;
solution/solid state. The electronic properties of the materials as active layers in OFETs have been&#13;
examined utilizing variations of substrates and processing methods. Finally, the surface&#13;
morphology of oligomer films has been examined by AFM measurements.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;A full planarization of dialkyl cyclopentadithiophene-based homo polymers (cyclopentadithiophene&#13;
= CPDT) was accomplished by introduction of an olefinic substituent in the 4-position of the&#13;
system. In Chapter 4 different polymerization methods are reported as well as characterization of&#13;
the optical and electronic properties of the resulting poly(alkylidene-cyclopentadithiophene)s.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;The last chapter presents an outlook towards cross-coupling reactions of the prior described CPDT&#13;
and new thiophene/carbazole-based monomers (dithienopyrrole) with dibromo benzothiadiazole to&#13;
give novel donor-acceptor copolymers.</dc:description>
          <dc:source xml:lang="de">Ebenfalls erschienen unter selbigem Titel im  Shaker Verlag GmbH 2008&#13;
&lt;br&gt;ISBN-13: 978-3-8322-7793-2</dc:source>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 540 Chemie » 540 Chemie und zugeordnete Wissenschaften</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Chemie » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>