<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>803</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:54:540</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Biosynthesen von Aminoglycosidantibiotika: Glycosyltransferasen und Deacetylasen</dc:title>
          <dc:creator>Mandt, Christian</dc:creator>
          <dc:date>2009-05-06</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/chemie/diss2008/mandt</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=803</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20080608</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-900/dc0820.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Aminoglycosidantibiotika (AGAs) stellen therapeutisch wichtige Substanzen dar. Um vorhandene Resistenzmechanismen zu umgehen und Nebenwirkungen zu minimieren, sind gezielte Modifizierungen an den Molekülen notwendig. Eine effiziente Möglichkeit stellt die Biokombinatorik dar. Dafür ist ein detailliertes Verständnis der Biosynthesen der Aminoglycoside notwendig. Ziel dieser Arbeit war die funktionelle Charakterisierung der Glycosyltransferasen NeoM, NeoF, KanM1 und KanM2 sowie der Deacetylasen NeoD und KanN aus dem Neomycin- und Kanamycinbiosyntheseweg der Produzentenstämme &lt;i&gt;Streptomyces (S.) fradiae&lt;/i&gt; und &lt;i&gt;S. kanamyceticus&lt;/i&gt;. Erste Versuche zur biokombinatorischen Modifizierung dieser AGAs wurden durchgeführt.&#13;
&lt;table&gt;&lt;TR&gt;&lt;TD&gt; &lt;/TD&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td VALIGN=top&gt;#  &lt;/td&gt;&lt;td&gt;Die homologen Enzyme NeoM und KanM1 konnten als 2-DOS : UDP-GlcNAc&#13;
Glycosyltransferasen (&lt;i&gt;N&lt;/i&gt;-Acetylparomaminsynthasen) identifiziert werden. Nach&#13;
Optimierung der Expressionsbedingungen wurden &lt;i&gt;in vitro&lt;/i&gt; Enzymtests durchgeführt,&#13;
wobei die heterolog überproduzierten Proteine eine hohe Donorsubstratspezifität&#13;
zeigten, TDP-Glc oder UDP-Glc wurden nicht umgesetzt. Eine &lt;i&gt;neoM&lt;/i&gt;-Mutante von &lt;i&gt;S.&#13;
fradiae&lt;/i&gt; wurde erzeugt und genotypisch und biochemisch charakterisiert. Durch die &lt;i&gt;in&#13;
trans&lt;/i&gt; Komplementation mit den Genen &lt;i&gt;neoM&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;kanM1&lt;/i&gt; und &lt;i&gt;hygF&lt;/i&gt; konnte keine Bildung&#13;
von AGAs nachgewiesen werden.&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&#13;
&lt;TR&gt;&lt;TD&gt; &lt;/TD&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td VALIGN=top&gt;#  &lt;/td&gt;&lt;td&gt;Die Tatsache, dass UDP-GlcNAc als einziges Substrat in den von NeoM und KanM1&#13;
katalysierten Glycosyltransferasereaktionen umgesetzt wurde, bedingte einen&#13;
nachfolgenden Deacetylierungsschritt in den jeweiligen Biosynthesen. Es konnte&#13;
gezeigt werden, dass die homologen Enzyme NeoD und KanN diese Reaktion&#13;
katalysieren. Darüber hinaus wurde eine &lt;i&gt;neoD&lt;/i&gt;-Mutante von &lt;i&gt;S. fradiae&lt;/i&gt; erzeugt. Nach&#13;
der genetischen und biochemischen Charakterisierung sollte die Mutante durch &lt;i&gt;neoD&lt;/i&gt;&#13;
und &lt;i&gt;kanN&lt;/i&gt; komplementiert werden. Die Expression der Gene konnte nachgewiesen&#13;
werden, eine Produktion von AGAs nicht.&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&#13;
&lt;TR&gt;&lt;TD&gt; &lt;/TD&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td VALIGN=top&gt;#  &lt;/td&gt;&lt;td&gt; Die in der Neomycinbiosynthese vorkommende Glycosyltransferase NeoF katalysiert&#13;
die Bildung von 2'''-&lt;i&gt;N&lt;/i&gt;-Acetyl-6'''-hydroxyneomycin C aus Ribostamycin und UDPGlcNAc.&#13;
Sie zeigt ebenso wie NeoM und KanM1 eine hohe Donorsubstratspezifität.&#13;
TDP-Glc oder UDP-Glc konnten nicht mit Ribostamycin umgesetzt werden.&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&#13;
&lt;TR&gt;&lt;TD&gt; &lt;/TD&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td VALIGN=top&gt;#  &lt;/td&gt;&lt;td&gt; Die Bildung von 2'''-&lt;i&gt;N&lt;/i&gt;-Acetyl-6'''-hydroxyneomycin C bedingt in der&#13;
Neomycinbiosynthese einen weiteren Deacetylierungsschritt. Dieser wird von NeoD&#13;
katalysiert. Die Bildung von 6'''-Hydroxyneomycin C durch die Aktivität von NeoD&#13;
konnte gezeigt werden. Das zu NeoD homologe KanN katalysiert diese Reaktion&#13;
nicht.&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&#13;
&lt;TR&gt;&lt;TD&gt; &lt;/TD&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td VALIGN=top&gt;#  &lt;/td&gt;&lt;td&gt; Die in der Biosynthese von Kanamycin vorkommende Glycosyltransferase KanM2&#13;
konnte durch die Generierung einer entsprechenden Mutante charakterisiert werden.&#13;
Diese Mutante bildete eine antibiotisch wirksame Substanz (Paromamin?).&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/table&gt;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">Aminoglycoside antibiotics (AGAs) are important drugs in medical therapy. Specific&#13;
modifications to these substances are necessary to circumvent resistance mechanisms of&#13;
pathogens and to reduce toxic side-effects. An efficient way to modify these substances is&#13;
represented by biocombinatorial approaches, for which a detailed understanding of the&#13;
biosynthesis of the aminoglycosides is essential. Thus, the aim of this thesis was the&#13;
characterization of the glycosyltransferases NeoM, NeoF, KanM1 and KanM2 and&#13;
deacetylases NeoD and KanN of the neomycin and kanamycin biosyntheses from&#13;
&lt;i&gt;Streptomyces (S.) fradiae&lt;/i&gt; und &lt;i&gt;S. kanamyceticus&lt;/i&gt; and, consequently, the further elucidation&#13;
of the biosynthetic pathways. First biocombinatorial experiments to modify these&#13;
substances were implemented.&#13;
&lt;table&gt;&lt;TR&gt;&lt;TD&gt; &lt;/TD&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td VALIGN=top&gt;#  &lt;/td&gt;&lt;td&gt;The homologous enzymes NeoM and KanM1 were identified as 2-DOS : UDPGlcNAc&#13;
glycosyltransferases (&lt;i&gt;N&lt;/i&gt;-acetylparomamine synthases). After optimization of&#13;
expression, in vitro enzyme assays were carried out. The heterologously overexpressed&#13;
proteins showed high-level specificity for the donor substrate. Neither TDPGlc&#13;
nor UDP-Glc were accepted as sugar donors by NeoM or KanM1. A &lt;i&gt;neoM&lt;/i&gt;-knockout&#13;
mutant of &lt;i&gt;S. fradiae&lt;/i&gt; was generated and genotypically and biochemically analysed.&#13;
However, after in trans complementation with the genes &lt;i&gt;neoM&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;kanM1&lt;/i&gt; and &lt;i&gt;hygF&lt;/i&gt;, no&#13;
production of AGAs was detected.&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&#13;
&lt;TR&gt;&lt;TD&gt; &lt;/TD&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td VALIGN=top&gt;#  &lt;/td&gt;&lt;td&gt;Due to the fact that UDP-GlcNAc was the only substrate accepted by NeoM and&#13;
KanM1, a deacetylation step in the biosynthetic pathways was proposed. It was shown&#13;
in this study that the enzymes NeoD and KanN catalyse this step in the respective&#13;
pathway. A &lt;i&gt;neoD&lt;/i&gt; mutant of &lt;i&gt;S. fradiae&lt;/i&gt; was tried to be complemented by &lt;i&gt;neoD&lt;/i&gt; and&#13;
&lt;i&gt;kanN&lt;/i&gt;, whereas the expression of the genes was detectable while no AGAs were&#13;
produced.&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&#13;
&lt;TR&gt;&lt;TD&gt; &lt;/TD&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td VALIGN=top&gt;#  &lt;/td&gt;&lt;td&gt;The glycosyltransferase NeoF occurs in the neomycin biosynthetic pathway. It&#13;
catalyses the formation of 2'''-&lt;i&gt;N&lt;/i&gt;-acetyl-6'''-hydroxyneomycin C from ribostamycin and&#13;
UDP-GlcNAc and showed, like NeoM and KanM1, high donor-substrate specificity.&#13;
No glucose residue was transferred from TDP-Glc or UDP-Glc to ribostamycin by&#13;
NeoF.&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&#13;
&lt;TR&gt;&lt;TD&gt; &lt;/TD&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td VALIGN=top&gt;#  &lt;/td&gt;&lt;td&gt;The formation of 2'''-&lt;i&gt;N&lt;/i&gt;-acetyl-6'''-hydroxyneomycin C during neomycin biosynthesis&#13;
requires a subsequent deacetylation reaction. This step is also catalysed by NeoD and&#13;
resulted in the formation of 6'''-hydroxyneomycin C. The homologue to NeoD, KanN,&#13;
was not able to catalyse this reaction.&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&#13;
&lt;TR&gt;&lt;TD&gt; &lt;/TD&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td VALIGN=top&gt;#  &lt;/td&gt;&lt;td&gt;The glycosyltransferase KanM2, which is specific for the kanamycin biosynthetic&#13;
pathway, was characterised by knock-out mutagenesis of its gene. The mutant&#13;
accumulated a substance which clearly showed antibiotic activity (paromamine?).&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/table&gt;</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 540 Chemie » 540 Chemie und zugeordnete Wissenschaften</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Chemie » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>