<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>825</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:51:510</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Das Randverhalten des Bergman-Kerns und der Bergman-Metrik auf lineal konvexen Gebieten endlichen Typs</dc:title>
          <dc:creator>Blumberg, Sven</dc:creator>
          <dc:date>2005-12-21</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/mathematik/diss2005/blumberg</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=825</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20050767</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-931/dc0517.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Eines der größten Probleme der komplexen Analysis mehrerer Veränderlicher ist die Charakterisierung,&#13;
wann es eine biholomorphe Abbildung zwischen zwei Gebieten $\Omega_1$ und $\Omega_2$ gibt.&#13;
Im Fall $n=1$ lässt sich dieses Problem durch den Riemannschen Abbildungssatz schon durch die&#13;
topologische Bedingung des einfachen Zusammenhangs entscheiden. Hingegen ist für $n\ge2$ bereits&#13;
seit 1907 durch Poincaré bekannt, dass nicht einmal der Einheitsball $B^2(0,1)$ und&#13;
der Einheitspolyzylinder $P^2(0,1)$ im $\mathbb{C}^2$ biholomorph äquivalent sind.&#13;
Es ist also klar, dass in höheren Dimensionen andere Eigenschaften nötig sind, um Klassen von&#13;
biholomorph äquivalenten Gebieten zu charakterisieren. Eine Möglichkeit dazu ist die Suche nach&#13;
Objekten, die unter biholomorphen Abbildungen invariant sind.&lt;p&gt;&#13;
&#13;
Hierbei haben sich invariante Differenzialmetriken als hilfreich gezeigt.&lt;p&gt;&#13;
&#13;
In dieser Arbeit untersuchen wir die Bergman-Metrik und charakterisieren ihr Randverhalten optimal&#13;
in Termen einer Pseudometrik, welche die Randgeometrie lineal konvexer Gebiete endlichen Typs sehr&#13;
gut wiedergibt.&lt;p&gt;&#13;
&#13;
Haupthilfsmittel sind hierbei die optimalen, holomorphen Stützfunktionen nach Diederich und&#13;
Fornaess, mit denen wir plurisubharmonische Funktionen konstruieren, die geeignet an die Geometrie&#13;
lineal konvexer Gebiete angepasst sind.&lt;p&gt;&#13;
&#13;
Darüber hinaus untersuchen wir einer Arbeit von McNeal folgend den Bergman-Kern und seine&#13;
Ableitungen außerhalb der Diagonalen und geben geeignete Abschätzungen an.&lt;p&gt;&#13;
&#13;
Zuletzt beschreiben wir noch das Randverhalten der Bergman-, der&#13;
Carathèodory- und der Kobayashi-Metrik in Termen des Randabstandes bezüglich des Catlinschen&#13;
Multityps.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">One of the biggest problems in complex analysis is the characterisation in which cases a&#13;
biholomorphic mapping between two given domains $\Omega_1$ and $\Omega_2$ exists.&lt;p&gt;&#13;
&#13;
If $n=1$ this problem is answered via the Riemannian mapping theorem by the assumption that&#13;
$\Omega_1$ is simply connected. If $n\ge 2$ Poincaré discovered in 1907 that the unitball&#13;
$&lt;small&gt;B&lt;/small&gt;^2(0,1)$ and the unitpolydisk $&lt;small&gt;P&lt;/small&gt;^2(0,1)$ in $\mathbb{C}^2$ are not&#13;
biholomorphic equivalent. So it is clear that in higher dimensions one has to investigate other&#13;
properties to characterise classes of biholmorphic equivalent domains. One method is to consider&#13;
objects which are invariant by biholomorphic transformations.&lt;p&gt;&#13;
&#13;
Invariant differential metrics are helpful in this context.&lt;p&gt;&#13;
&#13;
In this thesis we investigate the boundary behaviour of the bergman metric and characterise it in&#13;
terms of a pseudometric which is optimal adapted to the boundary geometry of lineally convex domains&#13;
of finite type.&lt;p&gt;&#13;
&#13;
One of the main tools is the family of holomorphic support functions satisfying optimal estimates&#13;
as constructed by Diederich and Fornaess. We use them to construct plurisubharmonic functions which&#13;
are adapted to the geometry of lineally convex domains.&lt;p&gt;&#13;
&#13;
Moreover we investigate the boundary behaviour of the bergman kernel and its derivatives off the&#13;
diagonal following an article of McNeal.&lt;p&gt;&#13;
&#13;
At the end we describe the boundary behaviour of the Bergman-,&#13;
Carathèodory- and Kobayashi metric in terms of the boundary distance by using the Catlin multityp.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 510 Mathematik » 510 Mathematik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Mathematik und Informatik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>