<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>830</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:51:510</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Effiziente Methoden zum Verifizierten Lösen von Optimierungsaufgaben und Nichtlinearen Gleichungssystemen</dc:title>
          <dc:creator>Beelitz, Thomas</dc:creator>
          <dc:date>2006-04-24</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/mathematik/diss2006/beelitz</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=830</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20060080</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-936/dc0603.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">SONIC ist ein neuer verifizierender nichtlinearer Gleichungslöser und Optimierer.&#13;
Zunächst nur als Hilfsmittel für das Design von dynamischen Systemen&#13;
implementiert, entwickelte sich SONIC im Laufe der Zeit zu einem&#13;
effizienten Löser für (beliebige) nichtlineare Systeme. Da SONIC mit verschiedenen&#13;
Intervall-Bibliotheken gekoppelt werden kann, wird eine optimierte Performance&#13;
mit einem hohen Grad an Portabilität erreicht. In dieser Arbeit werden&#13;
neue effiziente Methoden für die verifizierte Lösung von&#13;
nichtlinearen Gleichungssystemen und eine Reihe von Weiterentwicklungen bekannter&#13;
Techniken vorgestellt. Besondere Fortschritte konnten dabei auf den folgenden&#13;
Gebieten gemacht werden: optimale LP-Präkonditionierer, erweitertes Newton-Verfahren,&#13;
hierarchischer Ansatz mit integriertem hybriden Newton-Verfahren (plus&#13;
Bewährungsprinzip) und eine neue hybride Bisektionsstrategie. Die effiziente&#13;
Behandlung nicht-totaler Funktionen in SONIC ermöglicht es, dass nichtlineare&#13;
Probleme aus der Prozesstechnik erstmals gelöst werden können, während&#13;
etablierte Tools scheitern. Neben dem seriellen Code stehen auch effiziente&#13;
parallele Versionen von SONIC für Rechner mit gemeinsamem (OpenMP) und mit&#13;
verteiltem Speicher (MPI) zur Verfügung.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">SONIC is a new rigorous nonlinear solver and constrained optimizer based on&#13;
interval computations. Having been developed primarily to support the&#13;
parametrically robust design of dynamic systems, SONIC can also be used to&#13;
solve nonlinear problems arising in other application areas. Since its high-level&#13;
solvers can be coupled with several different basic interval libraries, it can&#13;
achieve optimized performance while maintaining a high degree of portability.&#13;
This work focuses on presenting new efficient methods for the verified solution of&#13;
nonlinear systems of equations and a set of sophisticated advancements of&#13;
known techniques: optimal linear programming preconditioners, extended Newton method,&#13;
hybrid Newton method with probation approach, and a hybrid subdivision scheme.&#13;
The efficient handling of non-total functions in SONIC allows for solving nonlinear&#13;
problems which arise in chemical process engineering, while established solvers fail&#13;
in these cases. In addition to the serial code, efficient parallel versions for shared and&#13;
distributed memory architectures are available.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 510 Mathematik » 510 Mathematik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Mathematik und Informatik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>