<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>8380</id><datestamp>2018-06-15</datestamp><setSpec>DDC:6:60:600</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Konzeption und Evaluierung eines Prozesses zur ganzheitlichen Sicherheitsbewertung von Mobile-Access-Systemen</dc:title>
          <dc:creator>Schwerdtfeger, Arne</dc:creator>
          <dc:date>2018-06-15</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbd/sicherheitstechnik/diss2018/schwerdtfeger</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=8380</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20180615-104709-7</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-7786/dd1801.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Der zunehmende Einsatz von digital vernetzten Produkten macht das Leben für den&#13;
Endnutzer in vielen Fällen einfacher und leichter. Dennoch stellt er die Anbieter solcher&#13;
Technologien vor große Herausforderungen, so müssen sie im Stande sein, ihre Produkte&#13;
zeitgemäß zu digitalisieren. Dies bedeutet insbesondere für die Hersteller konventioneller&#13;
Produkte wie beispielsweise die Schloss- und Beschlagindustrie die Entwicklung komplett&#13;
neuer Geschäftsmodelle. Zukünftig werden hier keine physischen Schlüssel mehr&#13;
benötigt; eine digitale Berechtigung auf dem Smartphone verschafft den Zugang. Das&#13;
entstehende Ökosystem zur Administration und Entwicklung einer solchen Technologie&#13;
sollte zum sicheren Umgang auch ein Maß an Standards voraussetzen. Gerade Angriffe&#13;
auf die IT-Security haben in jüngster Zeit das Vertrauen der Nutzer nachhaltig negativ&#13;
beeinflusst. Deshalb sollten gerade hier sichere Standards und Bewertungsverfahren den&#13;
vertrauensvollen Umgang mit innovativen Technologien bestärken und vertrauensbildend&#13;
wirken.&lt;/p&gt;&#13;
&lt;p&gt;Leider sind die Produktzertifizierungen im Bereich der Schließsysteme stark der Mechanik&#13;
unterworfen und lassen einen gewichtigen Einfluss der IT-Security vermissen. Aufgrund&#13;
der Historie entstanden elektronische Schließsysteme erst in jüngerer Zeit; diese werden&#13;
jedoch in zu vielen Punkten am technischen Standard der mechanischen Schließzylinder&#13;
gemessen. Es fehlt somit an einer ganzheitlichen Sicherheitsbewertung, die sowohl&#13;
mechanische als auch IT-Security-Kriterien in einem sinnvollen Maße aufstellt.&#13;
Ziel der Sicherheitsbewertung im Bereich der mobilen Zugangslösung war eine holistische&#13;
Betrachtung mechanischer Voraussetzungen und IT-Security-Kriterien des gesamten&#13;
Systems aus Hersteller- und Kundensicht. Dies beinhaltet sowohl den mechatronischen&#13;
Schließzylinder wie auch teilweise das Ökosystem. Dazu wurden im Sinne eines&#13;
kontinuierlichen Verbesserungsprozesses in Anlehnung an PDCA-Schritte einzelne&#13;
Arbeitsschritte für eine Sicherheitsbewertung entwickelt. Dabei orientierte sich die&#13;
Bewertung an einem zuvor aufgestellten theoretischen Sicherheitsprofil, welches den&#13;
Rahmen für den Detaillierungsgrad und die Qualität der Sicherheitsbewertung schafft.&#13;
Dafür wurde das System abstrakt modelliert, um es anschließend im Analyseteil mithilfe&#13;
eines Leitfragenkataloges, der sich an etablierten Werken des Bundesamtes für&#13;
Sicherheit in der Informationstechnik und an den Common Criteria anlehnt, einem&#13;
differenzierten Soll-Ist-Vergleich zu unterziehen. Das semi-quantitative Ergebnis der&#13;
Sicherheitsbewertung steht immer in Relation zu den zuvor aufgestellten&#13;
Rahmenbedingungen und schafft eine adäquate Positionierung der Sicherheit im&#13;
Vergleich zur Einsatzbestimmung.&lt;/p&gt;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;The increasing application of digitally networked products simplifies the end user’s life in&#13;
many aspects. However, it challenges providers of such technologies enormously as they&#13;
have to digitalise their products according to the fast moving state of the art.&#13;
This implies especially for producers of conventional products as i.e. the lock and fitting&#13;
industry the development of completely new business models. In future, physical keys&#13;
are no longer needed; a digital bunch will enable the user to unlock a system. The&#13;
resulting ecosystem to administer and develop such technologies should presuppose an&#13;
appropriate measure of standards. Especially recent attacks on IT-security infrastructures&#13;
have negatively influenced the users’ confidence. This is the reason why secure&#13;
standards and evaluation measures should enhance the confidential trusting interaction&#13;
with innovative technologies and will generate confidence.&lt;/p&gt;&#13;
&lt;p&gt;Unfortunately, product certifications in the field of locking systems are often based on&#13;
mechanics and lack the important influence of IT-security. Electronic locking systems&#13;
have only been developed in recent times; however, they are assessed according to the&#13;
technical standard of mechanical locking cylinders in many aspects. A holistic security&#13;
evaluation which considers mechanical as well as IT-security criteria is still missing.&#13;
The final objective of evaluating security in the field of mobile access was the holistic&#13;
inspection of mechanic requirements and IT-security criteria of the whole system -&#13;
evaluated from either the customer’s and the producer’s perspective. This comprises&#13;
mechatronic locking cylinders as well as parts of the ecosystem. In the course of a&#13;
continuous improvement process following the PDCA measures single steps for a holistic&#13;
security evaluation have been developed. The evaluation is based on a theoretical&#13;
security profile which designs the framework for a detailed and qualified security profile.&#13;
Therefore, the system has been modelled on an abstract level in order to study it&#13;
afterwards under nominal and actual conditions with the help of a catalogue of central&#13;
questions in the analytic part. The catalogue references to established publications of the&#13;
BSI (Bundesamt für Sicherheit in der Informationstechnik) and to the Common Criteria.&#13;
The semi-quantitative result of the security evaluation always relates to the conditions&#13;
previously set and allows an adequate assessment of security compared to the intended&#13;
use.&lt;/p&gt;</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 600 Technik » 600 Technik, Technologie</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Maschinenbau und Sicherheitstechnik » Sicherheitstechnik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>