<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:1384</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:53:530</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Ein neuer Zugang zum Sine-Gordon-Modell und Korrelationsfunktionen der massiven XXZ-Kette</dc:title>
          <dc:creator>Trippe, Christian</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/physik/diss2010/trippe</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=1384</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20100266</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1481/dc1003.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">In der vorliegenden Arbeit werden thermodynamische Eigenschaften&#13;
und statische Korrelationsfunktionen eindimensionaler Quantensysteme,&#13;
die in Beziehung zum Sechs-Vertex-Modell der Statistischen Mechanik&#13;
stehen, untersucht.&lt;br&gt;&#13;
&#13;
Im ersten Teil wird eine alternative, auf dem Sechs-Vertex-Modell&#13;
beruhende Gitterregularisierung des Sine-Gordon- bzw.\ des dazu&#13;
äquivalenten massiven Thirring-Modells entwickelt. Dieses Verfahren erlaubt&#13;
es, Transfermatrizen sowohl mit reeller als auch mit imaginärer Zeit zu&#13;
behandeln. Daraus ergibt sich ein alternativer Zugang zur Thermodynamik&#13;
mit Hilfe der Quantentransfermatrix, der auch für die Bestimmung&#13;
von Korrelationsfunktionen bei endlichen Temperaturen geeignet ist. Für&#13;
das Gittermodell werden nichtlineare Integralgleichungen zur Berechnung&#13;
der freien Energie hergeleitet. Im Kontinuumslimes gehen diese in die&#13;
bekannten Gleichungen für das Sine-Gordon-Modell über. Des Weiteren wird&#13;
für das Gittermodell eine Vielfachintegraldarstellung für eine erzeugende&#13;
Funktion von Korrelationsfunktionen hergeleitet. Der Kontinuumslimes am&#13;
Punkt freier Fermionen führt auf eine Verallgemeinerung einer bekannten&#13;
Fredholm-Determinanten-Darstellung auf endliche Temperaturen.&lt;br&gt;&#13;
&#13;
Im zweiten Teil werden temperatur- und magnetfeldabhängige&#13;
Korrelationsfunktionen der massiven XXZ-Kette bei kurzen Abständen&#13;
explizit berechnet. Die Rechnungen beruhen auf dem kürzlich entdeckten&#13;
Phänomen der Faktorisierung der Korrelationsfunktionen der XXZ-Kette.&#13;
Faktorisierung bedeutet, dass alle Korrelationsfunktionen polynomial&#13;
von speziellen Ein- und Nachbar-Zweipunktfunktionen eines verallgemeinerten&#13;
Modells abhängen. Für letztere gab es im massiven Bereich des&#13;
Phasendiagramms keine numerisch effiziente Formulierung. In der vorliegenden&#13;
Arbeit werden die entsprechenden linearen und nichtlinearen&#13;
Integralgleichungen hergeleitet und für den gesamten massiven Bereich&#13;
des Phasendiagramms numerisch ausgewertet. Im Grenzfall großer Anisotropie&#13;
stellt sich der magnetfeldgetriebene Phasenübergang der klassischen&#13;
Isingkette als Tripelpunkt des quantenmechanischen Systems dar. Die&#13;
exponentiell hohe Entartung der Isingkette wird durch quantenmechanische&#13;
Restwechselwirkungen aufgehoben. In der Arbeit wird die Umgebung des&#13;
Tripelpunkts zum einen exakt, zum anderen mit Hilfe entarteter&#13;
Störungsrechnung untersucht. Die Betrachtung des effektiven&#13;
Hamiltonoperators aus der Störungsrechnung gestattet es, das&#13;
Skalenverhalten in der Nähe des Tripelpunkts zu verstehen und damit die&#13;
Integralgleichungen im Limes analytisch zu lösen. Dies resultiert in&#13;
expliziten Ergebnissen für die Korrelationsfunktionen bei kurzen&#13;
Abständen in der Nähe des Tripelpunkts.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">This thesis is about the thermodynamical properties and static correlation&#13;
functions of one-dimensional quantum systems related to the six-vertex&#13;
model of statistical mechanics.&lt;br&gt;&#13;
&#13;
In part one an alternative lattice regularization of the Sine-Gordon&#13;
model or, equivalently, the massive Thirring model is developed, which is&#13;
based on the six-vertex model. Within the novel approach it is possible&#13;
to deal with transfer matrices with real as well as with imaginary time.&#13;
This opens the way to treat the thermodynamics by means of the quantum&#13;
transfer matrix formalism and to study correlation functions at finite&#13;
temperature. For the lattice model non-linear integral equations for&#13;
the calculation of the free energy are derived. In the continuum limit&#13;
they turn into the known integral equations for the Sine-Gordon model.&#13;
In addition a multiple integral representation for a generating functions&#13;
of correlation functions is obtained for the lattice model. Its continuum&#13;
limit at the free fermion point results in a generalization of a known&#13;
Fredholm determinant representation to finite temperature.&lt;br&gt;&#13;
&#13;
In part two temperature and magnetic field dependent correlation functions&#13;
of the massive XXZ chain are calculated for short distances. The&#13;
calculations are based on the phenomenon of factorization discovered&#13;
recently. Factorization means that all correlation functions depend&#13;
polynomially on special one-point and neighbour-two-point functions of a&#13;
more general model. For these correlation functions no numerically&#13;
efficient formulae for the massive part of the phase diagram were&#13;
known. In this thesis the required linear and non-linear integral equations&#13;
are derived and evaluated in the whole massive regime of the&#13;
phase diagram. The phase transition of the Ising chain occurring at zero&#13;
temperature as a function of the magnetic field is a triple point in the&#13;
full phase diagram of the XXZ chain, located at infinite anisotropy.&#13;
Close to the triple point the large degeneracy of the ground state is&#13;
lifted by quantum fluctuations. In the thesis the vicinity of the&#13;
triple point is studied on the one hand by means of the exact solution&#13;
and on the other hand by means of degenerate perturbation theory. By&#13;
analysis of the effective Hamiltonian obtained perturbatively the scaling&#13;
behaviour close to the triple point is obtained and used to solve&#13;
the integral equations of the exact solutions explicitly in the limit.&#13;
This leads to explicit results for short-range correlation functions in&#13;
the scaling limit close to the triple point.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 530 Physik » 530 Physik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Physik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>