<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:3184</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:60:600</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Entwicklung einer anwendungsbezogenen Methodik der Risikobeurteilung am Beispiel ausgewählter Szenarien des Druckbehälterversagens von Erdgasfahrzeugen im Straßenverkehr</dc:title>
          <dc:creator>Ganz, Christian</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbd/sicherheitstechnik/diss2012/ganz</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=3184</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20121115-091956-0</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-3289/dd1205.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Im Zuge steigender Benzinpreise nimmt derzeit das Interesse an erdgasbetriebenen Kraftfahrzeugen&#13;
seitens der Öffentlichkeit fortlaufend zu. Das zunehmende Interesse führt zu&#13;
Diskussionen über die Vor- und Nachteile dieser Technologie, wobei die Erdgasspeicherung&#13;
unter einem Betriebsdruck von 200 bar (CNG – Compressed Natural Gas) einen zentralen&#13;
Punkt der Sicherheitsbedenken darstellt.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Die Anforderungen der Risikobeurteilung in Deutschland beruhen auf produktbezogenen&#13;
Beschaffenheitsnormen, die in weiten Bereichen ein Indikator für das Maß an öffentlichtechnischer&#13;
Sicherheit darstellen. Mit Erfüllen dieser Anforderungen tritt die Vermutungswirkung&#13;
in Kraft, dass der Regulierung der Risiken nach dem derzeitigen Stand der Technik&#13;
Genüge getan wurde. Eine Wertigkeit des Risikos einer Technologie sowie die Akzeptanz&#13;
der Gesellschaft werden mit dieser Methode nicht erfasst.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Im Rahmen dieser Arbeit wird eine praxisorientierte Methode entwickelt, das Risiko einer&#13;
Technologie über seine Faktoren Eintrittswahrscheinlichkeit und Konsequenz zu bewerten&#13;
und mittels objektiver Maßstäbe zu beurteilen. Zur Darstellung dieser Methode wird das&#13;
Risiko des Druckbehälterversagens von Erdgasfahrzeugen für die Gesellschaft herangezogen,&#13;
ermittelt und dargestellt.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Als Berechnungsgrundlage der Eintrittswahrscheinlichkeit dienen Daten des Statistischen&#13;
Bundesamtes sowie des Kraftfahrt-Bundesamtes, wobei Faktoren wie Ortslage, Unfallart&#13;
und Zulassungsdichte von CNG-Fahrzeugen eingebunden und so zu einer Eintrittswahrscheinlichkeit&#13;
unter bestimmten definierten Bedingungen verknüpft werden.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Für die Darstellung der Konsequenz sind keine Quellen für Daten bekannt. Die Ermittlung&#13;
der Konsequenzen erfolgt schließlich über die Verknüpfung und Korrelation verschiedener&#13;
Informationen zu einer neuen Methodik der Konsequenzermittlung. Die so ermittelten&#13;
Werte werden mit Werten der Personendichte kombiniert, um so eine Maßzahl des Risikos&#13;
zu erhalten.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Die entwickelte Methode stellt mit Hilfe der Risikobeurteilung eine Alternative zu der in&#13;
Deutschland angewandten Methodik dar. Aus den ermittelten Risikowerten einer Technologie&#13;
lassen sich anwendungsbezogene Anforderungen an diese formulieren. So wird nicht&#13;
nur die Sicherheit der Technologie festgelegt, sondern auch gesellschaftliche Akzeptanz&#13;
berücksichtigt. Unter Zuhilfenahme der Wahrscheinlichkeitsrechnung bietet diese Methodik&#13;
die Möglichkeit der Abkehr von einer produktspezifischen Beschaffenheitsnorm hin zu&#13;
anwendungsbezogenen Anforderungen. Eine Einschränkung der Schutzzielformulierung&#13;
oder der öffentlich-technischen Sicherheit ist damit nicht zu befürchten.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;As the costs of petrol continues to increase, the public interest in alternative fuel also increase.&#13;
This brings forth a discussion about the advantages and disadvantages of CNGtechnology&#13;
(Compressed Natural Gas). The central safety concern is the filling of pressurevessels&#13;
with natural gas under 200 bar operating pressure.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;The German requirements on risk-assessment are based on product-related standards,&#13;
which indicate the degree of technical safety. The fullfilment of these requirements leads&#13;
to an assumption of conformity, and that the requirements have been achieved with use of&#13;
the latest state of the art technology. This method neither covers the quality rating of risk&#13;
nor the public acceptance of the technology.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Within the framework of this dissertation, a use-oriented method has been developed in&#13;
order to analyse the risk of a technology via its criteria probability and consequence and to&#13;
evaluate it by means of objective standards. As a demonstration of this method, the risk of&#13;
pressure-vessel rupture of CNG-vehicles is analysed and evaluated.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Based on official data, the probabilty was calculated, whereby the parameters such as site&#13;
and kind of road traffic accident where considered, as well as the number of CNG-vehicles.&#13;
As there was no official data on consequences, these had to be calculated via linking several&#13;
sources of information about consequences, to a new method of consequence evaluation.&#13;
Combining probability and consequence with the number of affected persons generates an&#13;
index of risk.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;The newly developed method is an alternative to the current method of risk-assessment&#13;
in Germany. Use-oriented requirements may be generated from the calculated risk-indices&#13;
of a technology. In doing so the safety, as an inverse index of risk, of a technology is&#13;
generated, as well as public acceptance. With the help of probability theory, this method&#13;
is an alternative to generate use-oriented rather than a product-related standard, without&#13;
reducing safety for the public.</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 600 Technik » 600 Technik, Technologie</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Maschinenbau und Sicherheitstechnik » Sicherheitstechnik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>