<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>854</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:51:510</setSpec>
          <dc:title xml:lang="en">Jacobi-Davidson Type Methods for Computing Rovibronic Energy Levels of Triatomic Molecules</dc:title>
          <dc:creator>Langer, Peter</dc:creator>
          <dc:date>2009-08-20</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/mathematik/diss2008/langer</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=854</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20090849</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-960/dc0832.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Die Aufgabe, Lösungen der zeitunabhängigen Schrödinger-Gleichung zu bestimmen, ist eine schon seit&#13;
langem bestehende enorme Herausforderung in vielen wichtigen naturwissenschaftlichen Themenfeldern.&#13;
Da symbolische Lösungen des Operator-Eigenwertproblems nur in den seltensten Fällen explizit&#13;
angegeben werden können, ist man zumeist gezwungen, auf numerische Techniken --&#13;
insbesonders auf Verfahren für gigantische hermitesche Eigenwertprobleme -- zurückzugreifen.&lt;br&gt;&#13;
In der vorliegenden Arbeit befassen wir uns mit dem speziellen Fall drei-atomiger Moleküle, die den&#13;
sogenannten "doppelten Renner Effekt" aufweisen. Wir erläutern zunächst den Ursprung sowie den&#13;
theoretischen Hintergrund des abstrakten Schrödinger Problems und diskutieren gangbare Techniken für&#13;
den Übergang zu endlich dimensionalen hermiteschen Matrizen, die den ursprünglichen Hamilton-Operator&#13;
hinreichend gut approximieren und somit einer numerischen Behandlung zugänglich machen. Auf Grund&#13;
des enormen Speicherbedarfs und der immensen Rechenzeiten, die sich schnell auf bis zu mehrere Wochen&#13;
erstrecken können, ist die Anwendung konventioneller, so genannter direkter Löser (QR Verfahren,&#13;
RRR Algorithmus) entweder nicht möglich oder nicht ratsam.&lt;br&gt;&#13;
Unser Hauptaugenmerk bei der Behandlung des Matrix-Eigenwertproblems liegt daher auf&#13;
Varianten des Jacobi-Davidson Verfahrens, die zur alternativen Klasse der iterativen&#13;
Projektionsmethoden zählen. &lt;br&gt;&#13;
Unser Ziel ist es zu zeigen, dass diese Verfahren in unserem Kontext&#13;
erfolgreich angewendet werden können, d.h. dass sie -- was die Rechenzeit anbelangt -- zumeist&#13;
effizienter sind als direkte Eigenlöser einerseits und die übrigen Verfahren aus der Klasse der&#13;
iterativen Projektionsmethoden (Lanczos, Davidson, Olsen) andererseits. Um dies bewerkstelligen zu&#13;
können, müssen wir geeignete Präkonditionierer für die auftretenden Shift-and-Invert Systeme&#13;
identifizieren und konstruieren, welche die Problem-spezifischen Informationen ausnutzen. Außerdem&#13;
sind dem Problem angepasste Routinen für die Matrix-Vektor Multiplikation entscheidend für den Erfolg&#13;
unseres Ansatzes. Wir erläutern unsere Ideen an Hand umfangreicher numerischer Experimente und&#13;
Resultate.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">The task of solving the stationary Schrödinger equation is a longstanding and enormous challenge&#13;
in many important areas of natural sciences. As explicit symbolic solutions of the operator&#13;
eigenvalue problem are only attainable in very rare cases, one mostly has to resort to numerical&#13;
techniques, especially to methods for giant Hermitian eigenvalue problems.&lt;br&gt;&#13;
In this thesis we are concerned with the specific case of triatomic molecules that exhibit the so&#13;
called Double-Renner effect.&#13;
To begin with, we explain the origin and the theoretical background of the abstract Schrödinger&#13;
problem and we discuss viable techniques for the transition to suitable finite dimensional Hermitian&#13;
matrices that approximate the original Hamiltonian in a reasonable fashion, and thus, make it&#13;
accessible for a numerical treatment.&#13;
However, due to tremendous storage requirements and computing times, that may soon extend to a couple&#13;
of weeks, the use of conventional so-called direct solvers (QR method, RRR algorithm) is either not&#13;
feasible or not advisable.&#13;
Therefore, our main focus for the treatment of the matrix eigenvalue problem&#13;
is on Jacobi-Davidson type methods that belong to the alternative class of iterative projection&#13;
algorithms. &lt;br&gt;&#13;
Our aim is to show that these methods may be successfully applied in our context, in the sense&#13;
that they are more efficient in terms of computing time than direct eigensolvers on the one hand,&#13;
and the fellow algorithms of the iterative projection method class (Lanczos, Davidson, Olsen)&#13;
on the other hand. To do so, we have to construct and to identify suitable preconditioners for the&#13;
arising shift-and-invert systems that take advantage of the inherent information of the specific&#13;
problem.&#13;
Besides, efficient and problem-adjusted routines for matrix-vector multiplication are decisive for&#13;
the success of our approach.Our ideas are illustrated and confirmed by extensive numerical&#13;
experiments and results.</dc:description>
          <dc:source xml:lang="de">Ebenfalls erschienen unter selbigem Titel im  Logos Verlag Berlin 2009&#13;
&lt;br&gt;ISBN-13: 978-3-8325-2251-3</dc:source>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 510 Mathematik » 510 Mathematik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Mathematik und Informatik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>