<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>8640</id><datestamp>2018-10-08</datestamp><setSpec>DDC:6:62</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Zum Tragverhalten von Hohlprofil-Verbundstützen mit Mehrkernquerschnitten</dc:title>
          <dc:creator>Chanou, Mohamed</dc:creator>
          <dc:contributor>Hanswille, Gerhard</dc:contributor>
          <dc:contributor>Schäfer, Markus</dc:contributor>
          <dc:contributor>Naujoks, Bernd</dc:contributor>
          <dc:contributor>Böhling, Stefan</dc:contributor>
          <dc:date>2018-10-08</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbd/bauingenieurwesen/diss2018/chanou</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=8640</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20180817-130813-4</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-8202/dd1802.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Stützen in Verbundbauweise zeichnen sich gegenüber herkömmlichen Stahlbetonstützen&#13;
durch höhere Tragfähigkeiten aus. Ihre Bemessung ist in DIN EN 1994-1-1&#13;
geregelt, wobei zwischen dem vereinfachten und dem allgemeinen Nachweisverfahren&#13;
unterschieden wird. Während sich das vereinfachte Verfahren für die Handrechnung&#13;
eignet, setzt das allgemeine Verfahren die Anwendung von komplexen Berechnungsprogrammen&#13;
voraus.&lt;/p&gt;&#13;
&lt;p&gt;Einen gebräuchlichen Verbundstützentyp stellt die Hohlprofil-Verbundstütze dar. Durch&#13;
den Einsatz von mehreren Stahlkernen als Einstellprofile, die sich im Hinblick auf&#13;
Anzahl und Anordnung innerhalb des Querschnitts variabel gestalten lassen, wird das&#13;
Stützentragverhalten wesentlich verbessert. Der mehrkernige Stützentyp wird jedoch&#13;
nicht vom Anwendungsbereich des vereinfachten Nachweisverfahrens abgedeckt,&#13;
sodass die gesicherte Bemessung einen hohen numerischen Berechnungsaufwand&#13;
erfordert. Vor diesem Hintergrund wird in Anlehnung an das vereinfachte Verfahren&#13;
nach DIN EN 1994-1-1 ein Konzept für ein Näherungsverfahren unter Angabe des&#13;
Anwendungsbereichs erarbeitet, das eine baupraktische Bemessung des betrachteten&#13;
Stützentyps bei planmäßig zentrischem Druck sowie kombinierter Beanspruchung aus&#13;
Druck und Biegung ermöglicht.&lt;/p&gt;&#13;
&lt;p&gt;Die Entwicklung des Bemessungskonzeptes basiert auf umfangreichen theoretischen&#13;
Untersuchungen zur Beurteilung der Grenztragfähigkeit von kreisrunden Hohlprofil-&#13;
Verbundquerschnitten mit Rundvollprofilen als Einstellprofile. In diesem Zusammenhang&#13;
zeigt sich, dass die pauschale Abminderung der vollplastischen Querschnittstragfähigkeit&#13;
zur Erfassung der Dehnungsbeschränkung mit dem im Regelwerk vorgegebenen&#13;
Beiwert αM auf der unsicheren Seite liegen würde. Anhand von numerischen&#13;
Traglastberechnungen erfolgt ferner die Einstufung der Verbundquerschnitte in die&#13;
europäischen Knickspannungslinien nach DIN EN 1993-1-1 unter Berücksichtigung der&#13;
Stützenvorkrümmung und der Effekte aus Eigenspannungen. Hierauf aufbauend wird&#13;
eine für diesen Stützentyp gültige geometrische Ersatzimperfektion hergeleitet. Zur&#13;
Schnittgrößenermittlung nach Theorie II. Ordnung wird der normativ geregelte Berechnungsansatz&#13;
einer effektiven Biegesteifigkeit unter Zuhilfenahme eines über Vergleichsrechnungen&#13;
abgeleiteten Korrekturbeiwertes modifiziert.&lt;/p&gt;&#13;
&lt;p&gt;Die Anwendung des vereinfachten Bemessungsverfahrens setzt einen starren Verbund&#13;
zwischen den Einzelquerschnitten voraus, sodass von der Hypothese vom Ebenbleiben&#13;
des Gesamtquerschnitts ausgegangen werden kann. Zur Berücksichtigung einer&#13;
nachgiebigen Verbundfuge bei der Stützenbemessung enthalten die Regelwerke gegenwärtig&#13;
keine spezifischen Angaben. Mithilfe weiterer numerischer Untersuchungen&#13;
wird abschließend der Einfluss der Nachgiebigkeit der Verdübelung auf das Trag- und&#13;
Verformungsverhalten untersucht.&lt;/p&gt;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;In comparison to common reinforced concrete columns, composite columns are&#13;
characterized by higher ultimate loads. The design of these columns is given in DIN EN&#13;
1994-1-1 differentiating between the simplified and the general design methods. The&#13;
simplified design method can be used for hand calculations, whereas the general&#13;
design method requires the application of the finite element method.&lt;/p&gt;&#13;
&lt;p&gt;The composite column with steel hollow section represents a common type of&#13;
composite column. By additional use of steel cores with variable number and position&#13;
within the cross-section, the structural behaviour can be considerably improved.&#13;
However, the multi-core type of columns is not in the scope of the simplified design&#13;
method. Therefore, the design requires an enormous numerical computational effort. It&#13;
is the objective of this paper to develop a simplified design method for this type of&#13;
cross-section according to DIN EN 1994-1-1.&lt;/p&gt;&#13;
&lt;p&gt;The development of the design concept is based on comprehensive theoretical investigations&#13;
in order to estimate the load bearing capacity of circular hollow composite&#13;
section with circular steel cores as inner sections. In this context, the results clearly&#13;
show that the reduction of the full plastic resistance to determine the limitation of&#13;
strains with the coefficient αM, specified by the standards, is on the unsafe side.&#13;
Furthermore, the composite section is classified into the European buckling curves in&#13;
accordance with DIN EN 1993-1-1 taking into account geometrical and structural&#13;
imperfections. Based on these results, a geometrical equivalent imperfection is&#13;
determined for this type of composite columns. With regard to the calculation of internal&#13;
forces based on the second order theory, the normative approach of an effective&#13;
flexural stiffness is modified by a correction factor, derived from comparative calculations.&lt;/p&gt;&#13;
&lt;p&gt;The Bernoulli hypothesis is a basic assumption for the use of the simplified design&#13;
method. Currently, the standards do not take into account the flexibility of the shear&#13;
connection in the load introduction length. Hence, additional numerical studies are&#13;
performed to investigate the load baring capacity and the deformation of the column as&#13;
a function of the stiffness of the shear connection.&lt;/p&gt;</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 620 Ingenieurwissenschaften</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Architektur und Bauingenieurwesen » Bauingenieurwesen » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>