<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>875</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:53:530</setSpec>
          <dc:title xml:lang="en">AMANDA und D0 als Testumgebung für das LHC Computing grid</dc:title>
          <dc:creator>Harenberg, Torsten</dc:creator>
          <dc:date>2005-12-14</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/physik/diss2005/harenberg</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=875</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20050739</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-981/dc0515.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Die in Bau befindlichen Experimente am Large Hadron Collider LHC am CERN&#13;
bei Genf werden größere Datenmengen produzieren und mehr Rechenzeit&#13;
benötigen als jedes bisherige Experiment in der Hochenergiephysik.&#13;
Diese Anforderung werden nur noch mit Hilfe von Grid-Technologien&#13;
in einem weltweiten Verbund lösbar sein.&lt;br&gt;&#13;
&#13;
Mit Hilfe der Dissertation sollen 2 laufende Experimente in die schon&#13;
jetzt vorhandenen Grid-Initiativen eingebunden werden, um daraus&#13;
Rückschlüsse auf deren weitere Entwicklung zu ziehen.&lt;br&gt;&#13;
&#13;
Die Arbeit beginnt mit einer Einleitung in den physikalischen Rahmen&#13;
und mit einer Motivation für die Notwendigkeit zur Anwendung neuer&#13;
Technologien im Bereich des Computings. Danach werden die Experimente&#13;
vorgestellt und eine Einleitung in das Grid-Computing&#13;
gegeben. &lt;br&gt;&#13;
&#13;
Die folgenden zwei Kapitel befassen sich dann mit der Anwendung von&#13;
Techniken des Grid-Computings im Rahmen des AMANDA- und des&#13;
DØ-Experiments. Beide sind laufende Experimente mit aktiver Datennahme.&#13;
Die Simulationssoftware dieser Experimente wird in einem Grid nutzbar&#13;
gemacht, um damit zum einen einen signifikaten Beitrag zum erhöhten&#13;
Rechenzeitbedarf der Experimente zu leisten. Außerdem (und dies ist je&#13;
nach Sichtweise der wichtigere Aspekt) wird evaluiert, inwieweit die&#13;
Rechenverbünde im Hinblick auf Stabilität, Skalierbarkeit und&#13;
Reproduzierbarkeit schon heute den Anforderungen von laufenden&#13;
Experimenten gewachsen sind. Damit sind Schlussfolgerungen für die&#13;
weitere Entwicklung in Richtung LHC möglich.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 530 Physik » 530 Physik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Physik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>