<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>876</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:53:530</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Schnelle Spurengasretrieval für das Satellitenexperiment Envisat MIPAS</dc:title>
          <dc:creator>Hoffmann, Lars</dc:creator>
          <dc:date>2006-04-18</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/physik/diss2005/hoffmann</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=876</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20060074</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-982/dc0523.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Um die komplexen dynamischen und chemischen Vorgänge in der Erdatmosphäre zu verstehen sind mit&#13;
Fernerkundungsmethoden gewonnene Meßdaten von großer Bedeutung. Einen kontinuierlichen, globalen&#13;
Überblick über den Atmosphärenzustand verschaffen hierbei nur Satellitenexperimente. Deren&#13;
umfangreiche und genaue Meßdaten werden zwingend benötigt zur Validierung und Verbesserung von&#13;
Atmosphärenmodellen, in denen das tatsächlich vorhandene Wissen über viele Vorgänge innerhalb der&#13;
Erdatmosphäre zusammengefaßt ist.&lt;br&gt;&#13;
Seit März 2002 befindet sich der europäische Umweltforschungssatellit Envisat im All.&#13;
Ein Instrument an Bord der Plattform ist MIPAS (Michelson Interferometer for Passive Atmospheric&#13;
Sounding), das die am Erdhorizont entstehenden thermischen Eigenemissionen von atmosphärischen&#13;
Bestandteilen wie Spurengasen, Aerosolen und Wolken vermißt. Aus den von MIPAS gemessenen&#13;
Infrarot-Strahlungsspektren werden im sogenannten Retrievalprozeß die tatsächlich interessierenden&#13;
Atmosphärenparameter wie Druck, Temperatur und Spurengaskonzentrationen abgeleitet. Kennzeichen von&#13;
MIPAS ist das hohe spektrale Auflösungsvermögen, das die Auswertung besonders vieler verschiedener&#13;
Spurengase ermöglicht.&lt;br&gt;&#13;
Die Auswertung von Satellitendaten ist bereits aufgrund von deren Umfang ein sehr aufwendiger&#13;
Vorgang. Allein während einer Erdumrundung liefert Envisat MIPAS etwa 300 Megabyte an Meßdaten. Bei&#13;
zukünftigen Experimenten, wie dem von den Forschungszentren Jülich und Karlsruhe vorgeschlagenen&#13;
Instrument GLORIA (Global Limb Radiance Imager for the Atmosphere), werden die anfallenden&#13;
Datenmengen noch um mehrere Größenordnungen anwachsen. Eine wichtige Komponente in der&#13;
Datenauswertung atmosphärischer Fernerkundungsmessungen ist das Vorwärtsmodell, mit dem die&#13;
Messungen eines Instruments für einen gegebenen Atmosphärenzustand simuliert werden. Im Rahmen der&#13;
vorliegenden Arbeit wurde das besonders schnelle und flexible Vorwärtsmodell JURASSIC (Juelich&#13;
Rapid Spectral Simulation Code) entwickelt. Darauf aufbauend wurde ein innovatives Retrievalsystem&#13;
entworfen, das außer zur Auswertung konventioneller Satellitenmessungen, wie denen von Envisat MIPAS,&#13;
auch ein Grundbaustein bei der Auswertung zukünftiger Experimente wie GLORIA sein kann. Die&#13;
Beschreibung von Aufbau und Anwendungsmöglichkeiten von JURASSIC und des darauf aufbauenden&#13;
Retrievalsystems sind Gegenstand dieser Arbeit.&lt;br&gt;&#13;
Das JURASSIC Retrievalsystem wurde eingesetzt, um die globale Verteilung der&#13;
Fluorchlorkohlenwasserstoffe CFC-11 und CFC-12 aus Envisat MIPAS Strahlungsmessungen abzuleiten.&#13;
Diese Gase werden im operationellen ESA Retrieval nicht ausgewertet. Die wissenschaftlichen&#13;
Retrieval anderer Arbeitsgruppen umfassen meist nur einen kleinen Teil aller vorhandenen Messungen.&#13;
Im Gegensatz dazu deckt die hier durchgeführte Ableitung den Zeitraum von Juli 2002 bis März 2004&#13;
vollständig ab. Möglich wird dies überhaupt erst, weil JURASSIC eine sehr schnelle&#13;
Vorwärtsmodellierung erlaubt. Die abgeleiteten Daten wurden mit externen MIPAS Auswertungen&#13;
verglichen sowie mittels unabhängiger Messungen validiert und sind damit für die weitere&#13;
wissenschaftliche Auswertung geeignet.&lt;br&gt;&#13;
CFC-11 und CFC-12 sind langlebige Spurengase, die besonders für dynamische Studien im Bereich der&#13;
oberen Troposphäre und unteren Stratosphäre nützlich sind. Im Rahmen der Arbeit werden zonale&#13;
Mittelwerte und Standardabweichungen analysiert, die wesentlich durch die mittlere residuale&#13;
Zirkulation der Stratosphäre und die Aktivität planetarer Wellen beeinflußt sind. Die MIPAS&#13;
Datensätze sind besonders hilfreich, da sie das Studium des saisonalen Verlaufs dieser Prozesse&#13;
ermöglichen. Zusätzlich sind die im Rahmen der Arbeit abgeleiteten CFC-11 und CFC-12 Datensätze&#13;
sehr gut geeignet, um Einzelereignisse mit außergewöhnlichen dynamischen Verhältnissen zu&#13;
untersuchen. Exemplarisch betrachtet wird hier das antarktische Major Warming Event im September&#13;
2002, bei dem erstmalig eine Aufspaltung des Südpolarwirbels in zwei Teilwirbel beobachtet wurde.&#13;
CFC-11 und CFC-12 Messungen während dieses Zeitraums werden mit einer Simulation des&#13;
Atmosphärenmodells CLaMS (Chemical Lagrangian Model of the Stratosphere) verglichen, mit dem&#13;
derartige Vorgänge besonders detailliert untersucht werden können.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;Remote sensing measurements are most important to understand the complicated dynamical and chemical&#13;
processes occurring in the Earth's atmosphere. Only the measurements made by space-borne experiments&#13;
can give a continuous and global overview of the atmospheric state. Most exact and comprehensive&#13;
measurements made by such experiments are necessary to validate and improve atmospheric models which&#13;
combine the knowledge on numerous mechanisms in the atmosphere.&#13;
Since March 2002 the instrument MIPAS (Michelson Interferometer for Passive Atmospheric Sounding) is&#13;
operating aboard Envisat, which is the largest and most ambitious satellite ever built by the&#13;
European Space Agency. MIPAS measures the thermal emissions of atmospheric constituents like trace&#13;
gases, aerosols and clouds arising from the atmospheric limb. Within the retrieval process&#13;
geophysical parameters like pressure, temperature, and trace gas concentrations are derived from&#13;
these measurements. A special feature of MIPAS is its high spectral resolution which allows to&#13;
gather information on a large number of atmospheric trace species.&#13;
The analysis of remote sensing measurements made by satellite experiments is an extensive task as&#13;
time-consuming radiative transfer calculations and substantial amounts of data are typically&#13;
involved. Envisat MIPAS provides 300 megabyte of measurement data during a single orbit. For&#13;
future experiments, e. g. the GLORIA instrument (Global Limb Radiance Imager for the Atmosphere)&#13;
recently proposed by the research centers Juelich and Karlsruhe, the amount of data may even&#13;
increase by several orders of magnitude. A very important component in the analysis of atmospheric&#13;
remote sensing measurements is the forward model. It is used to simulate the measurements of an&#13;
instrument for a given atmospheric state. The rapid and flexible forward model JURASSIC&#13;
(Juelich Rapid Spectral Simulation Code) was developed as part of this thesis. An innovative&#13;
retrieval processor was created based on JURASSIC that allows for the analysis of current satellite&#13;
measurements, as e. g. made by Envisat MIPAS, but is also suited to be a basic module in the&#13;
analysis of future experiments. The description of structure and possible applications of JURASSIC&#13;
and the retrieval system are a principal topic of this thesis.&lt;br&gt;&#13;
The JURASSIC retrieval system has been applied to derive the global distribution of the&#13;
chlorofluorocarbons CFC-11 and CFC-12 from Envisat MIPAS measurements. These trace species are not&#13;
part of the ESA operational retrieval at all. Scientific retrievals carried out by other working&#13;
groups cover only rather limited sets of CFC-11 and CFC-12 data. Here, in contrast, the full&#13;
measurement period from July 2002 to March 2004 is analyzed comprehensively. This could only be done,&#13;
since the JURASSIC retrieval system allows for a very rapid processing of all these measurements.&#13;
The derived CFC-11 and CFC-12 data are compared to external MIPAS retrievals and successfully&#13;
validated using independent measurements. Hence, they are suited for further scientific analysis.&lt;br&gt;&#13;
Being long-lived trace species, CFC-11 and CFC-12 are most useful for dynamical studies in the&#13;
upper troposphere and lower stratosphere region. Zonal means and variances of these species have&#13;
been analyzed. They are mainly influenced by the residual mean circulation of the stratosphere and&#13;
the activity of planetary waves. MIPAS measurements are most useful as they allow to study the&#13;
seasonal behavior of these processes. In addition, the derived CFC-11 and CFC-12 distributions are&#13;
ideally suited to investigate strongly disturbed dynamical situations. An example is the antarctic&#13;
major warming in September 2002, which led to a split of the antarctic polar vortex. Such an event&#13;
has never been observed before. CFC-11 and CFC-12 measurements during this period compare well to&#13;
simulations made by the atmospheric model CLaMS (Chemical Lagrangian Model of the Stratosphere),&#13;
which allows to study the processes occurring in such events in great detail.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 530 Physik » 530 Physik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Physik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>