<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>881</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:53:530</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Die XXZ-Kette: Statische Korrelationen bei endlichen Temperaturen</dc:title>
          <dc:creator>Seel, Alexander</dc:creator>
          <dc:date>2006-01-26</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/physik/diss2005/seel</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=881</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20060026</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-987/dc0522.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Die Freie Energie der anisotropen Heisenberg-Kette kann im thermodynamischen Limes durch den&#13;
führenden Eigenwert einer Quantentransfermatrix dargestellt werden. Diese ist eine spezielle&#13;
Darstellung der Yang-Baxter-Algebra zur R-Matrix der &lt;i&gt;XXZ&lt;/i&gt;-Kette und ist mit dem algebraischen&#13;
Bethe-Ansatz diagonalisierbar. Am Beispiel einer erzeugenden Funktion der zz-Korrelation soll&#13;
gezeigt werden, dass der zugeordnete Eigenvektor zum führenden Eigenwert alle statischen&#13;
Korrelationen umfasst: Die Erzeugende wird durch Bildung von Skalarprodukten im Sinne des&#13;
algebraischen Bethe-Ansatzes mit dem führenden Eigenvektor bestimmt und in einer&#13;
Vielfachintegraldarstellung angegeben. Die Ergebnisse sind gültig für endliche Temperaturen und&#13;
endliche, longitudinale Magnetfelder.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">The free energy of the anisotropic Heisenberg chain can be represented by the leading eigenvalue of&#13;
some quantum transfer matrix if the thermodynamic limit is assumed. The quantum transfer matrix is a&#13;
special representation of the Yang-Baxter algebra and can be diagonalized by means of the algebraic&#13;
Bethe-ansatz. Considering the example of a generating function of the zz-correlation, it will be&#13;
shown that the eigenvector corresponding to the leading eigenvalue contains all information about&#13;
static correlations: The generating function is determined by calculating scalar products in the&#13;
sense of the algebraic Bethe-ansatz, involving the leading eigenvector. The results are given in a&#13;
multiple integral representation, valid for finite temperatures and finite, longitudinal magnetic&#13;
fields.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 530 Physik » 530 Physik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Physik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>