<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>887</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:53:530</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Untersuchungen zur Bildrekonstruktion für die hochauflösende Positronen-Emissions-Tomographie am Beispiel des ClearPET</dc:title>
          <dc:creator>Musmann, Patrick</dc:creator>
          <dc:date>2007-03-28</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/physik/diss2006/musmann</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=887</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20070538</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-993/dc0620.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Die Positronen-Emissions-Tomographie (PET) ist ein bildgebendes Verfahren, dass in vivo Einblicke&#13;
in die physiologischen Vorgänge von Organismen ermöglicht. Das Verfahren kommt dabei sowohl im&#13;
klinischen Bereich, als auch in der Grundlagenforschung zur Anwendung. Mit der fortschreitenden&#13;
Entwicklung und Verbreitung der Tomographentechnik werden dabei neue Anforderungen an die&#13;
Bildrekonstruktion gestellt. Speziell die Grundlagenforschung nutzt dabei immer kleinere&#13;
Detektorsyteme, um eine höhere Auflösung zu erreichen. Ferner werden spezielle Datenformate&#13;
verwendet, die eine Vielzahl an zusätzlichen Informationen bei der Messung speichern.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Ziel dieser Arbeit war die Untersuchung inwieweit sich durch Implementationen neuer Ansätze&#13;
in die Bildrekonstruktionsverfahren, der gestiegene Anspruch an eine höhere Sensitivität und&#13;
räumliche Auflösung verwirklichen läßt.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;In dieser Arbeit wird ein Bildrekonstruktionsverfahren vorgestellt und implementiert, das&#13;
durch eine genaue Modellierung der Detektorgeometrie des Tomographen eine Verbesserung in Bezug&#13;
auf die räumliche Auflösung liefert. Das Rekonstruktionsverfahren basiert auf dem bereits&#13;
existierenden Ordered-subset-Algorithmus für List-mode-Daten. Der Vorteil des List-mode-Ansatzes&#13;
besteht darin, dass alle akquirierten Messdaten in die Rekonstruktion mit einbezogen werden&#13;
können.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Durch die Kombination einer List-mode-Rekonstruktion mit einer genauen Modellierung der&#13;
Detektorgeometrie konnte eine wesentliche Steigerung der Bildqualität gegenüber der üblichen&#13;
Rekonstruktion von Projektionen erzielt werden, wie an Beispielen von Messdaten des hochauflösenden&#13;
ClearPET&lt;sup&gt;TM&lt;/sup&gt; Neuro gezeigt wird.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 530 Physik » 530 Physik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Physik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>