<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>892</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:53:530</setSpec>
          <dc:title xml:lang="en">Generalized Markov approximations from information theory and consequences for prediction</dc:title>
          <dc:creator>Holstein, Detlef</dc:creator>
          <dc:date>2008-06-13</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/physik/diss2007/holstein</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=892</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20080255</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-998/dc0723.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Auf der Grundlage von Informationstheorie und Statistik werden neue Kriterien zur Rechtfertigung von&#13;
Markov Approximationen entwickelt. Bei Konditionierung ignorierter Memory und der statistische Fehler&#13;
der Redundanz werden miteinander in Beziehung gesetzt, um optimale Konditionierungen im Sinne&#13;
verallgemeinerter Markov Approximationen zu erhalten. Die eingeführten Kriterien werden mit&#13;
verschiedenen Beispieldynamiken wie autoregressiven Prozesssen, verallgemeinerter Hénon Dynamik&#13;
und Mackey-Glass Dynamik erfolgreich überprüft. Mit auflösungsabhängigen Vorhersagefehlern&#13;
wird verifiziert, dass die neue Art der Modellselektion verbesserte Vorhersagen liefert. Als Anwendung&#13;
wird die Vorhersage von Windgeschwindigkeiten durchgeführt und die dabei auftretenden Probleme werden&#13;
analysiert. Im Rahmen der verallgemeinerten Markov Approximationen wird eine neue Methode zur verbesserten&#13;
Schätzung der Kolmogorov-Sinai Entropie vorgeschlagen.&lt;br&gt;&#13;
      Die Einführung einer neuen Notation für Entropien in der&#13;
Zeitreihenanalyse, welche den Zugang zum verallgemeinerten Kriterium erst ermöglicht, erlaubt eine&#13;
vereinheitlichte Beschreibung von verschiedenen Situationen der Modellierung und Vorhersage wie z.B.&#13;
willkürliche Auslassungen von Zeitschritten in Konditionierungen, Downsampling und variable&#13;
Zukunftsvorhersagezeiten. Eine nicht weit verbreitete Verallgemeinerung der Grösse 'Mutual Information'&#13;
von zwei auf mehrere Zufallsvariablen wird in der Gemeinschaft der Zeitreihenanalytiker bekannt gemacht.&#13;
Mit dieser Grösse werden in Vorhersagesituationen Umverteilungen von Informationen zur Zukunft&#13;
korrespondierender Zufallsvariabler unter willkürlicher Auslassung konditionierender Zeitschritte&#13;
der Vergangenheit aus elementaren Konstituenten analytisch berechenbar.&lt;br&gt;&#13;
      Eine zeitkontinuierliche Version der Theorie der Entropien und Entropie-Raten wird vorgestellt, mit der&#13;
sich eine neue Unterscheidungsmöglichkeit von Chaos undStochastizität eröffnet. Im Fall&#13;
deterministischer Dynamik können obere Schranken von Unsicherheiten für den Limes unendlich&#13;
hoher Sampling-Raten bestimmt werden. Die Dimension und die Kolmogorov-Sinai Entropie einer Dynamik&#13;
können in einem einzigen 3D-Graphen abgelesen werden.&lt;br&gt;&#13;
      Es werden die für diese Arbeit relevanten Grundlagen der&#13;
stochastischen Prozesse, Informationstheorie, Vorhersage und Hydrodynamik präsentiert.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">For the justification of Markov approximations novel criteria based on information theory&#13;
and statistics are developed. Ignored memory under conditioning and the statistical error of&#13;
redundancy are related, in order to obtain optimal conditionings in the sense of generalized&#13;
Markov approximations. The introduced criteria are checked successfully by various example&#13;
dynamics as autoregressive processes, generalized Hénon dynamics and Mackey-Glass dynamics.&#13;
The new kind of model selection results in improved predictions, which is verified via resolution-dependent&#13;
prediction errors. As an application the prediction of wind speeds is carried out and the arising problems&#13;
are analyzed. In the framework of generalized Markov approximations a new method for improved estimation of&#13;
the Kolmogorov-Sinai entropy is suggested.&lt;br&gt;&#13;
      The introduction of a new notation for entropies in time series analysis, which&#13;
enables access to the generalized criterion, allows for a unified description of various situations of modelling&#13;
and prediction as, e.g., arbitrary omission of time steps in conditionings, downsampling and variable future&#13;
prediction times. A non-widespread generalization of the quantity 'mutualinformation' from two to several&#13;
random variables is made known in the community of time series analysts. With this quantity redistributions&#13;
of information corresponding to future random variables under arbitrary omissions of conditioning time steps&#13;
in the past are calculable analytically in prediction situations from basic constituents.&lt;br&gt;&#13;
      A time-continuous version of the theory of entropies and entropy rates is&#13;
introduced, which offers a new distinction of chaos and stochasticity. In the case of deterministic dynamics&#13;
upper thresholds of uncertainties in the limit of infinitely high sampling rates can be determined. The dimension&#13;
and the Kolmogorov-Sinai entropy of a dynamics can be read out from one single 3D-graph.&lt;br&gt;&#13;
      The relevant foundations for this work concerning stochastic processes, information&#13;
theory, prediction and hydrodynamics are presented.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 530 Physik » 530 Physik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Physik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>