<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>8980</id><datestamp>2018-11-30</datestamp><setSpec>DDC:3:33:330</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Reginald Hansens Schmollerstudien: Die (Wieder)Entdeckung einer wirtschaftswissenschaftlichen Revolution</dc:title>
          <dc:creator>Lindenlaub, Dieter</dc:creator>
          <dc:date>2018-11-30</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=8980</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20181203-094447-0</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Dieser Aufsatz ist ein Nachruf auf Reginald Hansen (1919-2016). Er berichtet über die Studien, die&#13;
Hansen seit den 1960er Jahren zu Gustav Schmoller, dem prominentesten Vertreter der jüngeren historischen&#13;
Schule der Nationalökonomie, anstellte. Diese Studien rücken die damals gängige Sicht&#13;
zurecht, der bloß faktensammelnde, theorielose Schmoller habe die deutsche Nationalökonomie um&#13;
Jahrzehnte zurückgeworfen. Schmoller fasste vielmehr, ähnlich wie heute der sogenannte Kritische&#13;
Rationalismus, die Nationalökonomie als eine Wissenschaft auf, die nach empirisch prüfbaren&#13;
Gesetzmäßigkeiten sucht und sich dabei an naturwissenschaftliche Methoden anlehnt; die diese&#13;
Gesetzmäßigkeiten „aktivistisch“ nutzt, um verändernd in den Wirtschaftsablauf einzugreifen; und&#13;
die Werturteile in ihren Aussagen im Prinzip vermeidet, aber „metaphysische“ Konstruktionen als&#13;
erste Orientierungen erlaubt. Schmoller empfahl auf der Grundlage dieser Erkenntnistheorie eine&#13;
Sozialpolitik, die undogmatisch und nachhaltig vor allem Eigenverantwortung und Selbsthilfe der&#13;
Betroffenen ermöglichen sollte; Hansen sieht dieses Konzept im Kern in der Sozialen Marktwirtschaft&#13;
der Bundesrepublik verwirklicht. Außerdem schlug Schmoller, von einer „nominalistischen“&#13;
Begriffsverwendung ausgehend, eine Einkommensbesteuerung nach den Verbrauchsmöglichkeiten&#13;
vor, ein Konzept das sich in Deutschland letztlich aber nicht durchsetzte. Die umfangreiche&#13;
Schmollerforschung der letzten dreißig Jahre („Schmoller-Renaissance“) ist der Interpretation&#13;
Hansens, wie der Aufsatz weiter zeigt, nur bedingt gefolgt, besonders wenig in der Verknüpfung von&#13;
erkenntnistheoretischen und politischen Vorstellungen. Hansens Interpretation hat aber Bestand.&#13;
Einige Schlussbemerkungen deuten an, wie aktuell Schmoller in dieser Interpretation ist.&lt;/p&gt;&#13;
&lt;p&gt;Dateigröße:  1.489 KB&lt;/p&gt;</dc:description>
          <dc:source xml:lang="de">Schumpeter Discussion Papers&lt;br&gt;&#13;
SDP18009&lt;br&gt;&#13;
ISSN 1867-5352&lt;br&gt;</dc:source>
          <dc:subject>300 Sozialwissenschaften » 330 Wirtschaft » 330 Wirtschaft</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Wirtschaftswissenschaft/Schumpeter School of Business and Economics » Schumpeter Discussion Papers (SDP)</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Texte » Book</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>