<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:609</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:60:600</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Quantitative Erfassung von thermischen Eigenschaften mit Hilfe der Rastersondenmikroskopie</dc:title>
          <dc:creator>Fiege, Gero</dc:creator>
          <dc:date>2002-01-09</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fb13/diss2001/fiege</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=609</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20020024</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-705/d130106.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Im Rahmen der Materialwissenschaften und der&#13;
Weiterentwicklung moderner elektronischer Bauelemente kommt der Erfassung thermischer&#13;
Eigenschaften, wie der lokalen thermischen Leitfähigkeit oder der&#13;
Temperaturverteilung im mikroskopischen und nanoskopischen Maßstab, eine stetig&#13;
wachsende Bedeutung zu.&#13;
&#13;
&#13;
&lt;br&gt;Auf der Rastersondenmikroskopie basierende thermische&#13;
Messverfahren nutzen eine spitze Sonde, die in Kontakt mit der Probenoberfläche&#13;
gebracht wird, um simultan die Topographie und die thermischen Eigenschaften&#13;
der Probe zu vermessen. Dadurch kann mit dieser Technik das Beugungslimit&#13;
herkömmlicher optisch basierter thermischer Analyseverfahren, wie&#13;
beispielsweise die Infrarot-Thermographie, unterschritten und damit eine&#13;
deutlich verbesserte Ortsauflösung erzielt werden.&#13;
&#13;
&lt;br&gt;Im Rahmen dieser Arbeit werden&#13;
neu- und weiterentwickelte Messtechniken zur quantitativen Erfassung von&#13;
Temperaturverteilungen und lokaler thermischer Leitfähigkeiten vorgestellt.&#13;
Anhand einiger Beispiele wird ihr Einsatz in der Fehleranalyse von Halbleiter­bau­elementen&#13;
und zur Charakterisierung von Materialsystemen demonstriert.&lt;/p&gt;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;Within the scope of materials science and the&#13;
further development of state-of-the-art electronic devices the measurement of&#13;
thermal properties like the local thermal conductivity or temperature&#13;
distributions in the microscopic and nanoscopic range gains in significance.&#13;
&#13;
&lt;br&gt;Scanning Probe Microscopy based thermal&#13;
measurement techniques are using a sharp probe tip, brought in close proximity&#13;
to a sample surface to record the surface topography as well as thermal&#13;
properties of the sample. Thereby thermal microscopy breaking the diffraction limit&#13;
of optical based techniques, e.g. infrared thermography, can be performed in&#13;
order to improve the spatial resolution significantly.&#13;
&#13;
&lt;br&gt;In this work new and further developments of measurement techniques for&#13;
quantitative measurements of temperature profiles and the local thermal&#13;
conductivity based on the scanning thermal microscope are presented. The&#13;
abilities of this technique for failure analysis of semiconductor devices and&#13;
the characterisation of material systems are demonstrated.&lt;/p&gt;</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 600 Technik » 600 Technik, Technologie</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Elektrotechnik, Informationstechnik und Medientechnik » Elektrotechnik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>