<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>906</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:53:530</setSpec>
          <dc:title xml:lang="en">Quasiparticles, Dynamics and Thermodynamics in the XX Chain</dc:title>
          <dc:creator>Wiele, Klaus</dc:creator>
          <dc:date>2008-03-25</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/physik/diss2008/wiele</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=906</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20080112</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1012/dc0801.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Die Arbeit beginnt mit einer kurzen Einfuehrung in das anisotrope&#13;
Heisenberg-Modell (XXZ-Modell). Im Hauptteil werden als Spezialfaelle davon das&#13;
XX-Modell und das Haldane-Shastry-Modell untersucht.&#13;
&#13;
 Fuer das XX-Modell wird eine vollstaendige Beschreibung des Spektrums durch&#13;
Spinonen (spezielle Quasiteilchen) gegeben. Die Beschreibung umfasst&#13;
 Teilchen-Wechselwirkung, Orbital-Wechselwirkung, Bethe-Ansatzgleichungen und&#13;
eine alternative Herleitung der Thermodynamik fuer endliche Temperatur und&#13;
endliches Magnetfeld. Ausserdem wird eine allgemeingueltige Darstellung des&#13;
 dynamischen Spin-Strukturfaktors gegeben und fuer verschiedene Faelle&#13;
asymptotisch im thermodynamischen Limes und numerisch auf endlichen Systemen&#13;
ausgewertet.&#13;
&#13;
Das Spektrum des Haldane-Shastry-Modell kann auch durch Spinonen&#13;
parametrisiert werden. Die Arbeit gibt eine dezidierte Untersuchung eines&#13;
 einzelnen Orbitals und eine geschlossene Darstellung der Energie eines&#13;
generischen Zustandes mit beliebig vielen Orbitalen. Fuer den Fall endlicher&#13;
Temperatur ohne Magnetfeld wird die Thermodynamik hergeleitet. Dabei koennen&#13;
Fehler in der bisherigen Literatur aufgedeckt werden.&#13;
&#13;
 Die Arbeit schliesst mit technischen Anhaengen und einer Einfuehrung in&#13;
Neutronenoptik.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 530 Physik » 530 Physik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Physik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>