<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>907</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:53:530</setSpec>
          <dc:title xml:lang="en">Radiative aspects in coupled nuclear fusion-fission processes</dc:title>
          <dc:creator>Fiedler, Jens</dc:creator>
          <dc:date>2009-11-17</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/physik/diss2009/fiedler</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=907</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20090997</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1013/dc0911.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Der Prozess der fusionsverstärkten Kernspaltung wird durch eine Vielzahl&#13;
von wichtigen physikalischen Prozessen begleitet. Neben den Implosions- und&#13;
Expansionsvorgängen unter Einwirkung nuklearer Spalt- und&#13;
Fusionsprozesse, beeinflusst die  bei hohen Temperaturen entstehende&#13;
Wärmestrahlung das System zusätzlich. Die Grundlage der theoretischen&#13;
Behandlung eines solchen Systems bilden die hydrodynamischen Gleichungen.&#13;
Die Wechselwirkung zwischen Materie, Spalt- und Strahlungsprozessen wird&#13;
durch die Neutronen- und Strahlentransportgleichung modelliert. Zusätzlich&#13;
gilt des, den Fusionsprozess geeignet zu beschreiben.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Mit Hilfe des Programmsystems STEALTH-MCNP wird die gegenseitige&#13;
Beeinflussung zwischen veränderlichen Materialdichten und Teilchen- bzw.&#13;
Strahlungstransport numerisch untersucht. STEALTH simuliert den&#13;
hydrodynamischen Verlauf der Modellanordnung und MCNP generiert die&#13;
neutronenphysikalischen Größen.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;In der vorliegenden Dissertation wurde erstmals der&#13;
Einfluß der Wärmestrahlung in kernspaltungsgetriebenen Fusionsreaktionen&#13;
untersucht. Dabei wurden Ein- und Mehrguppen-Strahlenwirkungsquerschnitte&#13;
für Spaltelemente gefunden. Das Strahlentransportproblem wurde mit&#13;
dem Ansatz der Strahlungswärmeleitung genähert. Für die Bestimmung&#13;
der Wirkungsquerschnitte, die Behandlung des Strahlentransports und für&#13;
die Beschreibung des Fusionsprozesses wurde ein lokales thermisches&#13;
Gleichgewicht angenommen.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">The process of fusion boosted fission goes along with a&#13;
large amount of important physical processes. Beside implosion&#13;
and expansion activities under influence of fission and&#13;
fusion processes, the effect of heat radiation becomes&#13;
important at high temperatures. Theoretically, such systems&#13;
are described by the hydrodynamical equations. The interaction&#13;
of matter, neutrons and radiation is determined by&#13;
the neutron and radiation transport equation. Additionally,&#13;
an adequate model for the fusion process is needed.&lt;p&gt;&#13;
&#13;
By the help of the program system STEALTH-MCNP the influence of&#13;
material properties, neutron and radiation transport has been&#13;
simulated numerically. STEALTH solves the hydrodynamical&#13;
equations whereas MCNP provides the neutron physical quantities.&lt;p&gt;&#13;
&#13;
The impact of heat radiation in fission ignited fusion&#13;
processes has been studied within this thesis.&#13;
One- and multigroup approximations of the radiation cross&#13;
sections for fissile materials have been found. The&#13;
problem of radiation transport has been approximately&#13;
solved by the radiation heat conduction formalism.&#13;
The estimation of the radiation coefficients, the fusion&#13;
model and the solution of the radiation transport problem&#13;
are based on assuming the existence of a local thermal&#13;
equilibrium.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 530 Physik » 530 Physik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Physik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>