<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>914</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:7:72:720</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Zur Aktivierung des Verbundtragverhaltens von Glaslaminaten</dc:title>
          <dc:creator>Sastré-Terrasa, Johannes (Hanno)</dc:creator>
          <dc:date>2007-12-21</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbd/architektur/diss2007/sastre</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=914</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20080012</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1020/dd0710.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Für jedes konstruktiv planerische Handeln ist ein fundiertes Wissen über die Baustoffe&#13;
primäre Voraussetzung. Das trifft für Glas, auf Grund der Komplexität des&#13;
Materialverhaltens, im besonderen Maße zu. Diese Arbeit beschäftigt sich deshalb&#13;
zunächst mit dem Werkstoff Glas, den Grundlagen zum schadensfreien Fügen&#13;
von Glas sowie dem Verhalten seiner Fügepartner. Die wichtigste Methode,&#13;
das Kleben von Glas, wird im Wesentlichen durch die viskoelastischen und&#13;
temperaturabhängigen Eigenschaften der verwendeten Klebstoffe bestimmt. Für&#13;
Verbundglasscheiben bedeutet diese Abhängigkeit, dass der Verbund bei einer&#13;
Bemessung nicht berücksichtigt werden darf und die Scheiben deshalb deutlich&#13;
schwerer werden bzw. eine geringere Spannweite erreichen.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Von der Idee ausgehend, einen konstruktiven und damit sicher kalkulierbaren&#13;
Verbund zu entwickeln, werden die Eigenschaften von Glasscheiben mit einer&#13;
am Rand bzw. an den Kanten angebrachten Kopplung experimentell und mit&#13;
der Finiten Element Methode analysiert. Mit dieser Arbeit wird gezeigt, dass der&#13;
"Kantenschubverbund" gute Realisierungschancen aufweist, da das lokale&#13;
Spannungsniveau im Glas an den Kopplungselementen nicht wesentlich vom&#13;
Spannungsniveau in vergleichbaren Verbundglasscheiben abweicht. Bei einer&#13;
ersten Vergleichsbemessung konnte festgestellt werden, dass eine Glasersparnis&#13;
von 15-30 % realisierbar ist. Auf Grundlage der konstruktiven Überlegungen zur&#13;
Umseztung des Kantenschubverbundes, werden weitere Ansätze für den konstruktiven&#13;
Glasbau entwickelt, welche Lösungen offerieren, dievom zeitabhängigen&#13;
viskoelastischen Materialverhalten von Kunststoffen nicht beeinflusst&#13;
sind.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">A sound knowledge about the building materials is a prerequisite for every&#13;
constructively planned action. Owing to the complexity of the material behaviour,&#13;
this applies especially to glass. This treatise, thus, deals with the raw material glass,&#13;
the basics for a flawless fitting of glass as well as the behaviour of its fitting&#13;
constituents. The most important method - the gluing of glass - is mostly determined&#13;
by the visco-elastic characteristics and those depending on the temperature of&#13;
the utilised glue materials. For laminated glass panes, this dependency means&#13;
that the lamination must not be taken into consideration and the panes, therefore,&#13;
become seemingly heavier and attain a minor span.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;According to the idea of developing a constructive and, therefore, calculable&#13;
lamination, the characteristics of glass panes with a coupling on the edges will&#13;
be analysed experimentally and by applying the finite element method. This paper&#13;
will be showing that the lamination edge compound offers good chances for&#13;
realisation as the local voltage level in the glass does not vary greatly from the&#13;
voltage level in comparable lamination glass panes. With a primal calculation of&#13;
comparison, it could be observed that a glass saving of 15-30% can be realised.&#13;
On the basis of constructive contemplation about the implementation of the&#13;
lamination edge compound, further approaches to the constructive glass&#13;
construction will be developed, which will be offering plastic independently&#13;
solutions as well.</dc:description>
          <dc:subject>700 Künste und Unterhaltung » 720 Architektur » 720 Architektur</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Architektur und Bauingenieurwesen » Architektur » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>