<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>919</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:62:620</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">CAD-Methoden des Konstruktionsprozesses im Glasbau - Wissensakquisition, Forschung und Entwicklung -</dc:title>
          <dc:creator>Hegedus, Krisztian</dc:creator>
          <dc:date>2004-08-25</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbd/bauingenieurwesen/diss2004/hegedus</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=919</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20040416</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1025/dd0407.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Das Ziel dieser Arbeit besteht darin, durch die tiefgreifende Untersuchung allgemeiner Glasfassaden eine komplette und hochautomatisierte, theoretisch fundierte und auch praktische Lösung für Konstruktionprozesse im Glasbau anzubieten.&#13;
&lt;p&gt;Im Hinblick auf ein integriertes CAD-System wurde die Aufgabe von der Konstruktion bis zu den Fertigungsunterlagen schlüssig behandelt.&#13;
&lt;p&gt;Basierend auf einer Machbarkeitsstudie in einer realen CAD-Umgebung wurden die hier vorgestellten Konzepte erarbeitet und schließlich Lösungsmöglichkeiten für die festgestellten offenen Probleme des Glasbaus dargestellt.&#13;
&lt;p&gt;Die innovativen Ergebnisse der vorliegenden Arbeit sind auch auf andere Gewerke der Ingenieurwissenschaft übertragbar. Sie vereinfachen und beschleunigen den Konstruktionsprozess und machen ihn systematisch fehlerfrei.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">The goal of this thesis is to propose a complete and highly automated, theoretically sound and practical solution for design processes of glazing systems through a detailed analysis of general glass cladding.&#13;
&lt;p&gt;The challenge was to manage the complete process from construction to manufacturing in an integrated CAD-system.&#13;
&lt;p&gt;The concepts presented here were developed and tested in a feasibility study in a real CAD-environment and finally the proposed methods were reviewed in the light of most commonly occurring problems in the glazing industry.&#13;
&lt;p&gt;The innovative results of this work, which could be applied as well to other areas of engineering, provide simplification and acceleration of the design process and bring in systematic accuracy.</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 620 Ingenieurwissenschaften » 620 Ingenieurwissenschaften und zugeordnete Tätigkeiten</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Architektur und Bauingenieurwesen » Bauingenieurwesen » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>