<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:2092</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:60:600</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Zuverlässigkeitsprognosemodelle im Bereich der mobilen Telekommunikation</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en">Reliability Prognosis Models for Mobile Telecommunication Systems</dc:title>
          <dc:creator>Braasch, Andreas</dc:creator>
          <dc:date>2011-07-04</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbd/sicherheitstechnik/diss2011/braasch</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=2092</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20110707-105136-5</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-2244/dd1103.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Von technischen Geräten wird in der heutigen Zeit erwartet, dass sie fehlerfrei und zuverlässig ihre Aufgabe erfüllen. Ausfälle, besonders wenn sie während der Garantiezeit auftreten, ziehen für den Hersteller des Produktes erhebliche Kosten nach sich und führen zur Unzufriedenheit des Kunden. Da es keine absolut zuverlässigen Produkte geben wird, müssen die Hersteller Maßnahmen treffen, um auftretende Fehler schnell und kundenfreundlich zu bearbeiten. &#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
Zuverlässigkeitsprognosemodelle, welche in der Automobilindustrie schon seit den 1990er Jahren erfolgreich angewendet werden und ihren wichtigen Beitrag bei der Beantwortung von qualitäts- und zuverlässigkeitsrelevanten Fragestellungen liefern, bieten die Möglichkeit, das zukünftige Ausfallverhalten vorherzusagen, um so erforderliche Reparaturkapazitäten oder Ersatzgeräte besser vorausplanen zu können. Im Rahmen dieser Arbeit werden erstmals auf den Bereich der mobilen Telekommunikation modifizierte Prognosemodelle entwickelt, um Handlungshilfen bei der Ersatzteilbevorratung zu geben. Dabei erfolgt eine Unterteilung der Untersuchungen in den Bereich der automobilen Telekommunikation sowie den der Mobiltelefone. &#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
Alle vorgestellten Untersuchungen basieren auf realen Felddaten, welche anonymisiert in die durchgeführten Analysen einfließen. Mit Hilfe dieser Daten soll gezeigt werden, dass die vorgestellten Ansätze praxistauglich sind.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;Nowadays technical devices are expected to operate faultless and reliable. Failures especially when occurring during the warranty period result in extensive costs for the manufacturer and displease the customer. As there are no absolute reliable products, measures have to be taken by the manufacturer to deal with occurring failures quick and customer-friendly.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
Reliability prognosis models proved to be suitable in practice in the automotive industries since the 1990s to answer quality and reliability issues and to provide an opportunity of predicting the future failure behaviour. Using this information facili-tates a more accurate prediction of required repair capacities or replacements. In this paper modified reliability prognosis models concerning the needs of the mobile industry are developed for the first time to provide assistance when predicting serial or end of life replacements. Thereby the research is divided in the two sectors of the automotive telecommunication and the mobile phones. &#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
The research presented in this paper is based on real field failure data which is taken anonymously for the analysis. By means of this data the given approaches will be pointed out to be suitable in practice.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="fr">&lt;p&gt;De nos jours, on attend des appareils techniques qu'ils accomplissent leurs tâches avec fiabilité et sans erreurs. Les défaillances, surtout si elles se produisent&#13;
pendant le temps de garantie, engendrent des coûts élevés pour le fabricant du produit et contrarient le client. Comme il n'y aura jamais de produit absolument&#13;
fiable, les fabricants doivent prendre des mesures pour traiter les erreurs rapidement&#13;
et être proche du client.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
Des formules de pronostics de la fiabilité, déjà utilisées avec succès depuis les&#13;
années 1990 dans l'industrie automobile, apportent une contribution importante&#13;
dans la réponse aux questions pertinentes dans les domaines de la qualité et de&#13;
la fiabilité. Ces formules donnent la possibilité de prédire le comportement des&#13;
défaillances, de façon à mieux pouvoir planifier les capacités de réparation ou les&#13;
appareils de rechange nécessaires. Dans le cadre de cet ouvrage, des modèles&#13;
de pronostics adaptés au domaine de la télécommunication mobile seront développés&#13;
pour la première fois, pour apporter une aide lors de l'approvisionnement&#13;
en pièces de rechange. Une subdivision des recherches dans le domaine de la&#13;
télécommunication automobile ainsi que dans celui des téléphones portables sera&#13;
alors réalisée.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
Toutes les recherches présentées sont basées sur des données terrain réelles,&#13;
qui sont pris en compte dans les recherches de façon anonyme. Avec l'aide de&#13;
ces données, nous montrerons que les approches présentées sont adaptées à la&#13;
pratique.</dc:description>
          <dc:subject>Zuverlässigkeit</dc:subject>
          <dc:subject>Zuverlässigkeitsprognose</dc:subject>
          <dc:subject>Endbevorratung</dc:subject>
          <dc:subject>Wirtschaftlichkeitsoptimierung</dc:subject>
          <dc:subject>Telekommunikation</dc:subject>
          <dc:subject>Telematik</dc:subject>
          <dc:subject>Mobiltelefon</dc:subject>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 600 Technik » 600 Technik, Technologie</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Maschinenbau und Sicherheitstechnik » Sicherheitstechnik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>