<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:2192</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:62:620</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Entwicklung des privaten Pkw-Besitzes entlang neuer und bestehender Straßenbahn-/Stadtbahnlinien</dc:title>
          <dc:creator>Ferlic, Andreas</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbd/bauingenieurwesen/diss2010/ferlic</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=2192</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20110722-151355-2</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-2346/dd1010.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Ziel der vorliegenden Arbeit war es festzustellen, inwiefern sich eine vorhandene Stadtbahnanbindung&#13;
auf den Pkw-Besitz und insbesondere dessen zeitliche Entwicklung auswirkt. Hierbei&#13;
wurde unterschieden, ob es sich bei der Anbindung um eine neue oder schon seit längerer&#13;
Zeit bestehende Stadtbahnstrecke handelt.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
Die Analyse erfolgte mit Hilfe statistischer Daten aus den Städten Augsburg, Freiburg, Hannover,&#13;
Karlsruhe, Kassel, Köln, Mannheim und Potsdam.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
Die Untersuchung des Pkw-Besitzes in Bezug auf die ÖPNV-Anbindung ergab, dass Einwohner&#13;
im Einzugsgebiet sowohl neuer, als auch bestehender Stadtbahnstrecken durchschnittlich&#13;
über deutlich weniger Pkw verfügen, als Einwohner von Gebieten ohne Stadtbahnanbindung.&#13;
So lag der Mittelwert der nicht angebunden Gebiete bspw. in Hannover mit 470 privaten Pkw&#13;
je 1.000 Einwohner um ganze 55% höher als in Gebieten mit Stadtbahnanbindung (303 private&#13;
Pkw je 1.000 Einwohner). Ähnlich große Unterschiede konnten auch in den anderen Untersuchungsstädten&#13;
ermittelt werden, so dass festgestellt werden kann, dass zwischen dem privaten&#13;
Pkw-Besitz angebundener und nicht angebundener Gebiete (Bestand und Neubau) ein&#13;
Unterschied von durchschnittlich 33% besteht.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
Der Pkw-Besitz entlang neu errichteter Stadtbahnlinien liegt dem gegenüber oft nur geringfügig&#13;
unter den Werten der nicht angebundenen Gebiete.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
Eine Zeitreihenbetrachtung aller acht Untersuchungsstädte ergab zudem unterschiedliche&#13;
Entwicklungen des Pkw-Besitzes von Einwohnern in Gebieten mit und ohne Stadtbahnanbindung.&#13;
Rückgänge im Pkw-Besitz konnten ausschließlich in Gebieten mit Stadtbahnanbindung&#13;
festgestellt werden, während der Pkw-Besitz in nicht angebundenen Gebieten ausnahmslos&#13;
zunahm. Die Entwicklung des Pkw-Besitzes im Bereich von Neubaustrecken liegt ebenfalls&#13;
niedriger als in Gebieten ohne Stadtbahnanbindung.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
Um festzustellen, ob sich der dargestellte, deutlich niedrigere Pkw-Besitz im Einzugsgebiet&#13;
von Stadtbahnlinien evtl. auf geringere Einkommen der Einwohner dieser Gebiete zurückführen&#13;
lässt, wurden sozioökonomische Bevölkerungsdaten ausgewertet, die seitens der GfK&#13;
Regionalforschung GmbH zur Verfügung gestellt wurden. Die Daten umfassten Informationen&#13;
zu Einkommen, Haushaltsstruktur und Wohnsituation der Bewohner aller acht Untersuchungsstädte.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
Im ersten Schritt erfolgte eine Betrachtung ganzer Stadtteile. Festzuhalten sind folgende Ergebnisse:&#13;
Stadtteile mit Stadtbahnanbindung sind geprägt durch einen hohen Anteil an Single-&#13;
Haushalten (Anteilswert zwischen 35 und 48%) und einen geringen Anteil von Familien mit&#13;
Kindern (Anteilswert zwischen 23 und 28%). Durchschnittlich leben weitaus mehr Haushalte&#13;
unter einem Dach, als dies in Stadtteilen ohne Stadtbahnanbindung der Fall ist. Die Haushaltseinkommen&#13;
sind i.d.R. niedriger als in Gebieten ohne Stadtbahnanbindung.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
Diese Ergebnisse stützen sich jeweils auf den Vergleich ganzer Stadtteile, was jedoch auch&#13;
dazu führt, dass hier Gebiete von höchst unterschiedlicher Struktur und Lage innerhalb des&#13;
Stadtgebiets miteinander verglichen werden.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
Eine zusätzliche Untersuchung innerhalb von Stadtteilen, in denen sowohl Einwohner mit als&#13;
auch Einwohner ohne Stadtbahnanbindung leben, sollte vor allem die Frage beantworten, ob&#13;
sich der, auf Ebene ganzer Stadtteile ermittelte Trend, reicherer Haushalte in stadtbahnfernen&#13;
Gebieten gegenüber einkommensschwächeren Haushalten in Gebieten nahe der Stadtbahn&#13;
auch bei einer genaueren Betrachtung innerhalb relativ homogener Stadtteile bestätigt.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
Besonderes Augenmerk lag hier auf Haushalten der höheren Einkommenskategorien, da diese&#13;
bei der Wahl ihrer Wohnlage aufgrund ihrer ökonomischen Situation freier entscheiden&#13;
können als Haushalte niedrigerer Einkommensklassen. Höhere Anteile an Haushalten der&#13;
höchsten Einkommenskategorie zeigten sich dieses Mal im Bereich der Stadtbahnkorridore&#13;
von sechs der acht Untersuchungsstädte und dies trotz höherer Wohndichten in diesen Gebieten.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
Ein Vergleich dieser Ergebnisse (Stand 2005) mit Werten einer älteren Kaufkraftuntersuchung&#13;
(Stand 2000) deutet zudem auf ein Umdenken in der Bevölkerung hin. So lag der Anteilswert&#13;
von Haushalten der höchsten Einkommenskategorie fünf Jahre zuvor im Bereich der Stadtbahn&#13;
noch merklich niedriger als in Gebieten ohne Stadtbahnanbindung.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
Um abschließend abschätzen zu können in welcher Weise sich die Faktoren Einwohnerdichte,&#13;
Haushaltsgröße, Einkommen und Stadtbahnanbindung auf den Pkw-Besitz auswirken und um&#13;
diese Zusammenhänge statistisch zu belegen, wurde eine multiple Regressionsanalyse&#13;
durchgeführt. Es bestehen hochsignifikante Zusammenhänge zwischen dem Pkw-Besitz und&#13;
allen genannten Faktoren. Was die Stadtbahnanbindung betrifft ist festzuhalten, dass das Vorhandensein&#13;
einer Stadtbahnanbindung einen Unterschied von zwischen 47 und 92 Pkw je&#13;
1.000 Einwohner begründet.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
Zusammengefasst kann festgehalten werden, dass sich Stadtbahninvestitionen verringernd&#13;
auf den Pkw-Besitz auswirken. Weiterhin wurde festgestellt, dass die Haushaltseinkommen in&#13;
Stadtteilen ohne Stadtbahnanbindung zwar tendenziell höher sind als in Stadtteilen mit Stadtbahnanbindung,&#13;
jedoch wohlhabendere Einwohner innerhalb eines Stadtteils häufiger die&#13;
wohnliche Nähe zur Stadtbahn suchen als bisher.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
Außerdem zeigt die Einwohnerentwicklung der vergangenen Jahre spürbare Zunahmen in gut&#13;
angebundenen, meist innenstadtnahen Gebieten, während die Zahl der Einwohner in peripheren&#13;
Wohnlagen größtenteils stagniert oder sinkt. Diese Ergebnisse deuten auf einen neuen&#13;
Trend hin, der – entgegen den Suburbanisierungsprozessen vergangener Tage – Innenstädte&#13;
neu belebt und wieder interessanter macht.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;The aim of this doctoral thesis was to find out in what way an access to Light rail and tramlines&#13;
had an impact on car ownership and especially on its temporal development. A differentiation&#13;
was made with regards to whether the Light rail line involved was new or had already existed&#13;
over a certain time period.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
The analysis was carried out using statistical data of the cities of Augsburg, Freiburg,&#13;
Hannover, Karlsruhe, Kassel, Köln, Mannheim and Potsdam.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
The examination of car ownership with regards to public transport access shows that residents&#13;
having a newly-built or an already established Light rail or tramline in their immediate vicinity&#13;
own significantly fewer cars than residents in areas without Light rail access do. In Hannover,&#13;
for example, the average number of private cars was 470 in 1,000 inhabitants in the areas&#13;
without access. This number is 55% higher than in areas with an access to a Light rail line&#13;
where we found only 303 private cars in 1,000 inhabitants. Similarly large differences could&#13;
also be found in the other examined cities so that it can be concluded that the average&#13;
difference in private car ownership figures between areas with and areas without access&#13;
(already existing and newly-built) is 33%.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
Along newly-built Light rail and tramlines, however, car ownership figures are often only&#13;
slightly lower than in areas without access.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
Furthermore, a time-series study in the eight examined cities resulted in different&#13;
developments of car ownership levels in areas with and areas without access to Light rail.&#13;
Thus reductions in car ownership figures could solely be discovered in areas with access to&#13;
Light rail whereas car ownership in areas without access rose without exception. The&#13;
development of car ownership figures in the areas of newly-built lines is also at a lower level&#13;
than in the areas without access. This indicates a reducing effect.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
In order to detect whether the clearly lower car ownership level found in the areas with access&#13;
to Light rail and tramlines might be based on residents’ lower incomes in those areas, socioeconomic&#13;
data provided by GfK Regionalforschung GmbH were evaluated. These data&#13;
included information concerning the residents’ income, household structure and living&#13;
conditions in all eight cities examined.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
In a first step entire districts were analysed. The following results could be identified: districts&#13;
with access to a Light rail or tramlines are characterised by a high proportion of single-person&#13;
households (proportional value between 35 and 48%) and a low proportion of families with&#13;
children (proportional value between 23 and 28%). Here, considerably more households are&#13;
found under one roof than can be found in districts without access to Light rail lines. In&#13;
addition, household incomes are generally lower than in districts without access.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
However, all of these results are based on a comparison of entire districts, which also leads to&#13;
the situation that areas of very different structures and locations within one district are&#13;
compared with each other.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
Therefore, an additional investigation within districts where residents both with and without&#13;
access to Light rail live was to prove whether the identified trend showing better-off&#13;
households in areas further away from Light rail lines and less well-off households near these&#13;
lines could also be verified on a closer inspection inside fairly homogenous districts.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
Particular attention was now paid to higher-income households because their economic&#13;
situation grants a greater freedom in the choice of their living area to these households than to&#13;
those of the lower-income groups. This time there was a higher proportion of households of&#13;
the highest income group within the Light rail corridors in six out of eight cities examined, and&#13;
that even despite higher-densities in those areas.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
Furthermore, a comparison of these results (status of 2005) with data of an investigation of the&#13;
buying power dating from 2000 indicates that a shift in thinking took place in the society. Five&#13;
years earlier, the proportional value of the highest-income households, for instance, was&#13;
significantly lower in Light rail areas than in areas without access.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
For a final evaluation to see in what way the factors like population density, household size,&#13;
income and access to Light rail or tram affect car ownership and also to prove these existing&#13;
correlations statistically, a multiple regression analysis was carried out. There are definitely&#13;
highly significant coherences between car ownership and all the factors mentioned above. As&#13;
for the access to Light rail, it is to be noted that its mere existence makes a difference of 47 to&#13;
92 cars per 1,000 inhabitants. In conclusion, it can be stated that investments into a Light rail&#13;
or tramline do have a reducing effect on car ownership. In addition, it was found that&#13;
household incomes in districts without an access to Light rail tend to be higher than in districts&#13;
with an access, but even so better-off residents within any normal district nowadays feel more&#13;
frequently attracted to living close to Light rail and tramlines than they used to do.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
Apart from that, the population development of the past years shows noticeable increases&#13;
within areas with a good access to Light rail and tramlines, mostly inner-city areas, whereas&#13;
the resident population in most of the more peripheral areas stagnates or even decreases.&#13;
These results suggest a new trend revitalising the city centres and making them more&#13;
interesting – contrary to the suburbanisation processes of the past.</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 620 Ingenieurwissenschaften » 620 Ingenieurwissenschaften und zugeordnete Tätigkeiten</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Architektur und Bauingenieurwesen » Bauingenieurwesen » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>