<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>928</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:62:620</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Boden-Bauwerk-Interaktion bei parallel-wandigen Verbundsystemen</dc:title>
          <dc:title xml:lang="de">Bodenmechanische Modellversuche unter Anwendung innovativer Auswerteverfahren</dc:title>
          <dc:creator>Hauser, Carsten</dc:creator>
          <dc:date>2005-08-02</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbd/bauingenieurwesen/diss2005/hauser</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=928</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20050256</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1034/dd0503.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Die Dissertation beschäftigt sich mit dem Tragverhalten geotechnischer Boden-Verbundsysteme,&#13;
die aus zwei parallel verlaufenden Wänden und dem dazwischen befindlichen Boden bestehen. Vor&#13;
dem Hintergrund, dass derartige Bauwerke meist ohne Berücksichtigung der mittragenden Wirkung&#13;
des Bodens bemessen werden, zielen die Untersuchungen darauf ab, den Beitrag der Bodenfüllung&#13;
in Abhängigkeit der maßgebenden Parameter derart zu beschreiben, dass eine sichere und&#13;
wirtschaftliche Bemessung erreicht wird.&lt;br&gt;&#13;
Beispiele für diese Art von Verbundtragwerken sind - in Abhängigkeit des gegenseitigen&#13;
Abstandes der parallelen Wände - Stabwände, schmale Trennmolen in Spundwandbauweise oder&#13;
Fangedämme.&lt;br&gt;&#13;
Die Untersuchungen werden mit einer kombinierten Arbeitsmethode aus bodenmechanischen 1g-Modellversuchen, numerischen Berechnungen mit&#13;
der Finite-Element-Methode sowie einem analytischen Ansatz durchgeführt.&lt;br&gt;&#13;
Zur Auswertung der Modellversuche kommen neben herkömmlichen Kraft-, Dehnungs- und&#13;
Verformungsmessungen zwei innovative Verfahren zur Anwendung, die ihren Ursprung in anderen Gebieten&#13;
des Bauingenieurwesens haben: die inverse Finite Element Method (iFEM) und die Particle Image&#13;
Velocimetry Method (PIV-Methode). Diese Verfahren erlauben es, neben der Analyse des äußeren&#13;
Last-Verformungs-Verhaltens, Informationen über die Spannungs- und Verformungsverhältnisse&#13;
im Modellbauwerk zu gewinnen. Während mit der PIV-Methode die Verschiebungen der&#13;
Bodenfüllung gemessen und sichtbar gemacht werden können, erlaubt es die inverse FE-Methode,&#13;
aus einer kleinen Anzahl von Dehnungsmessungen an den Modellwänden kontinuierliche&#13;
Verläufe der Kontaktspannungen zwischen Wänden und Bodenfüllung zu ermitteln.&lt;br&gt;&#13;
Ergänzt werden die bodenmechanischen Modellversuche durch Berechnungen nach der Methode der&#13;
Finiten Elemente (PLAXIS). Neben der Verifikation der im Labor gemachten Beo-bachtungen können&#13;
auf Basis der numerischen Simulationen auch Randbedingungen untersucht werden, die im Labor nicht&#13;
zu realisieren sind.&lt;br&gt;&#13;
Die Ergebnisse der verschiedenen Auswerteverfahren werden zur Entwicklung einer Modellvorstellung&#13;
zusammengeführt. Eine besondere Herausforderung stellt dabei die Tatsache dar, dass sich der&#13;
innere Versagenszustand des Bodens zwischen den Wänden stetig mit dem Verformungszustand der&#13;
lastseitigen Wand ändert. Neben einigen Empfehlungen für die Berechnung parallel-wandiger&#13;
Verbundsysteme wird schließlich ein analytischer Ansatz vorgestellt, mit dem sich die maßgebenden&#13;
Parameter zur Beschreibung der Interaktion zwischen den Wänden und der Bodenfüllung&#13;
prinzipiell erfassen lassen.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">This thesis concerns the behaviour of geotechnical composite structures, consisting of two parallel&#13;
walls and the soil in-between. In many cases, these structures are designed without considering the&#13;
supporting effect the soil has for the resistance of the whole system.&lt;br&gt;&#13;
According to this fact the present investigations aim at a description of the contribution of the&#13;
soil - regarding the decisive parameters - in order to obtain an efficient and cost-effective design.&#13;
Examples for this type of structure are Cofferdams and Narrow Partition Moles in Sheet Piling&#13;
Construction as described in the "Recommendations of the Committee for Waterfront Structures&#13;
Harbours and Waterways" (EAU, 2004).&lt;br&gt;&#13;
Examinations are carried out with a combined working method, comprising small-scale geo-technical&#13;
model tests, numerical calculations with the Finite Element Method and an analytical approach.&#13;
In addition to conventional measurements of forces, strains and deformations, the model tests are&#13;
analysed by means of two innovative methods that originate in other disciplines of civil engineering:&#13;
the inverse Finite Element Method (iFEM) and the Particle Image Velocimetry Method (PIV). These&#13;
methods yield - besides the analysis of the outer behaviour - additional information on stresses&#13;
and displacements inside the structure.&lt;br&gt;&#13;
Whereas the PIV-Method supports the visualization of displacements inside the soil, iFEM is capable&#13;
of deriving a continuous progression of soil pressures from a small number of strain measurement on&#13;
he walls´ surfaces.&lt;br&gt;&#13;
Geotechnical model tests are complemented by numerical simulations with the Finite-Element Method&#13;
(PLAXIS). Alongside with the verification of the observations made in the model tests, the numerical&#13;
simulations permit to examine edge conditions that cannot be realised in the physical model and are&#13;
thus being emploid to gain further knowledge about the important parameters.&lt;br&gt;&#13;
The results derived from the different analysing methods are compiled in order to develop an idea of&#13;
the decisive mechanisms within the structure when exposed to a lateral load. The challenging element&#13;
in formulating this approach is the fact that the state of inner soil failure strongly depends on&#13;
the outer state of deformation.&lt;br&gt;&#13;
Besides some recommendations for the design of the composite structures treated in this thesis, a&#13;
principle calculation model is introduced, comprising the most important parameters that are&#13;
required to describe the soil structure interaction between the parallel walls and the related soil&#13;
filling.</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 620 Ingenieurwissenschaften » 620 Ingenieurwissenschaften und zugeordnete Tätigkeiten</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Architektur und Bauingenieurwesen » Bauingenieurwesen » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>