<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:3593</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:62:620</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Psychometrische Analysen von Skalen zur Erfassung psychosozialer Aspekte der Arbeitstätigkeit und Arbeitsumgebung</dc:title>
          <dc:creator>Willner, Martin</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbd/sicherheitstechnik/diss2013/willner</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=3593</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20130627-111056-8</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-3694/dd1302.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Das Verbundprojekt „lidA (leben in der Arbeit) – Kohortenstudie zu Gesundheit und Älterwerden&#13;
in der Arbeit (lidA-Studie)“ konstruierte ein studienspezifisches „Computerassisted&#13;
Personal Interview (CAPI)“, in welchem Skalen der zweiten Version des&#13;
„Copenhagen Psychosocial Questionnaire (COPSOQ-II)“ eingesetzt werden. Eine Überprüfung&#13;
der psychometrischen Qualität dieser COPSOQ-II-Skalen ist für die deutschsprachige&#13;
Anwendung, den Erhebungsmodus des CAPI sowie den Itemkontext und die&#13;
Itemabfolge des lidA-CAPI noch nicht erfolgt. Zudem wurde bisher keine faktorenanalytische&#13;
Testung der postulierten Dimensionalität dieser Skalen auf der Itemebene publiziert.&lt;p&gt;&#13;
Im Rahmen der vorliegenden Untersuchung wurde überprüft, ob die COPSOQ-II-Skalen,&#13;
wie sie im CAPI der 1. Welle der lidA-Hauptstudie eingesetzt werden, eine für inhaltliche&#13;
statistische Analysen akzeptable psychometrische Qualität aufweisen. Es handelt sich&#13;
hierbei um sechs partiell modifizierte Skalen: „Quantitative Anforderungen“, „Einfluss bei&#13;
der Arbeit“, „Entwicklungsmöglichkeiten“, „Führungsqualität“, „Hilfe und Unterstützung von&#13;
Kollegen“ sowie „Arbeit-Familie/Privatleben-Konflikt“.&lt;p&gt;&#13;
Im Vorfeld der psychometrischen Item- und Skalenanalyse dieser COPSOQ-II-Skalen&#13;
wurden statistische Kriterien ausgewählt (Verteilung der Werte, Item- und Skalenschwierigkeit,&#13;
Trennschärfe, Homogenität, Dimensionalität, nomologisches Netzwerk), deren&#13;
theoretische Grenzwerte bestimmt und vier empirische Vergleichsstudien herangezogen.&#13;
Auf dieser Grundlage wurden anschließend aggregierte Hypothesen formuliert, die zunächst&#13;
anhand einer kleinen lidA-Stichprobe (n = 171) und anschließend an einer per Zufall&#13;
geteilten (jeweils ca. 50 Prozent) großen lidA-Stichprobe (n = 5 666) überprüft wurden.&lt;p&gt;&#13;
Auf der Grundlage der Analyseergebnisse können keine bedeutsamen Unterschiede zwischen&#13;
den sechs COPSOQ-II-Skalen im lidA-CAPI der lidA-Hauptstudie: 1. Welle und den&#13;
korrespondierenden COPSOQ-II-Skalen der vier empirischen Vergleichsstudien berichtet&#13;
werden. Außerdem sind die Ergebnisse im Wesentlichen konsistent zu denen internationaler&#13;
Studien. Die postulierte Dimensionalität der fokussierten Skalen konnte nachgewiesen&#13;
werden. Daher wird die psychometrische Qualität aller sechs COPSOQ-II-Skalen als&#13;
akzeptabel und für inhaltliche statistische Analysen geeignet bewertet.&lt;p&gt;&#13;
Hinsichtlich eines Items der Skala „Entwicklungsmöglichkeiten (EM)“ ist die Itemschwierigkeit&#13;
nicht uneingeschränkt als akzeptabel zu beurteilen und die Trennschärfe auffallend&#13;
niedrig. Zudem wurden im Rahmen der Hauptkomponentenanalyse Nebenladungen auf&#13;
der Komponente „Einfluss bei der Arbeit (EA)“ gefunden. Eine inhaltliche Analyse legt eine&#13;
mögliche Interdependenz zu einem Item der EA-Skala nahe. Hier ist eine Eliminierung&#13;
des Items EM-1 in Erwägung zu ziehen, die allerdings eine psychometrische Reanalyse&#13;
der EM-Skala (ohne das Item EM-1) erforderlich macht.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;The cooperative project ‘lidA (leben in der Arbeit) – cohort study on health and aging in&#13;
work (lidA-study)’ constructed a study-specific ‘Computer-assisted Personal Interview&#13;
(CAPI)’, in which scales of the second version of the ‘Copenhagen Psychosocial Questionnaire&#13;
(COPSOQ-II)’ are used. A testing of the psychometric quality of these COPSOQII-&#13;
scales has not yet occurred for the German version, the acquisition mode of the CAPI,&#13;
the context and sequence of the items according to the lidA-CAPI. Moreover, so far no&#13;
factor analysis of the postulated dimensionality of these scales on the level of the items&#13;
was published.&lt;p&gt;&#13;
In the present study it was tested whether the COPSOQ-II-scales, as used in the CAPI of&#13;
the first wave of lidA, ensure an acceptable psychometric quality for substantial statistical&#13;
analysis. Six partially modified scales became analyzed: ‘quantitative demands’, ‘influence&#13;
at work’, ‘possibilities for development’, ‘quality of leadership’, ‘social support from colleagues’&#13;
and ‘work-family conflict’.&lt;p&gt;&#13;
In preparation of the psychometric item and scale analysis of these COPSOQ-II-scales&#13;
statistical criteria were selected (distribution of values, item and scale difficulty, itemcorrelations&#13;
with total scale, homogeneity, dimensionality, nomological network), their theoretical&#13;
limits were determined and four empirical comparative studies were selected. On&#13;
this basis aggregated hypotheses has been established which was tested first on a small&#13;
lidA-sample (n = 171) and then tested on a large lidA-sample (n = 5666) that was split by&#13;
chance in two parts (each with approximately 50 percent).&lt;p&gt;&#13;
The analyses did not show any significant differences between the six COPSOQ-II-scales&#13;
in the lidA-CAPI of the first wave of the lidA-study and the corresponding COPSOQ-IIscales&#13;
of the four empirical comparative studies. Moreover, the results are essentially&#13;
consistent with those of international studies. The postulated dimensionality of the focused&#13;
scales could be verified. Therefore, the psychometric quality of all six COPSOQ-II-scale is&#13;
judged as acceptable and suitable for substantial statistical analysis.&lt;p&gt;&#13;
The item difficulty of one item of the scale ‘possibilities for development (EM)’ was not acceptable&#13;
and its item-correlation with the EM-scale was very low. Moreover, according to&#13;
the principal component analysis additionally loads on the component ‘influence at work&#13;
(EA)’ were found. An analysis of the item contents suggests interdependence to an item of&#13;
the EA-scale. According to this an elimination of the item EM-1 should be considered, but&#13;
in preparation of this a psychometric reanalysis of the EM-scale (without the item EM-1) is&#13;
required.</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 620 Ingenieurwissenschaften » 620 Ingenieurwissenschaften und zugeordnete Tätigkeiten</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Maschinenbau und Sicherheitstechnik » Sicherheitstechnik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>