<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:3793</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:53:530</setSpec>
          <dc:title xml:lang="en">Towards the Reconstruction of Fiber Tracts in the Human Brain by Means of 3D Polarized Light Imaging</dc:title>
          <dc:creator>Dohmen, Melanie</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/physik/diss2013/dohmen</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=3793</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20131125-120753-1</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-3884/dc1314.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;3D Polarized Light Imaging (PLI) is a method to measure the nerve fiber&#13;
orientation in thin sections of human post-mortem brains. The birefringence&#13;
of the myelin sheaths allows the derivation of the in-section direction angle as&#13;
well as the absolute value of the out-of-section inclination angle. In this thesis,&#13;
the reconstruction of fiber tracts based on PLI measurements is approached.&#13;
The development of a suitable simulation framework forms a central point of&#13;
this work. Furthermore, the inclination sign ambiguity is investigated with&#13;
additional tilted measurements and the solution is optimized in a Markov&#13;
Random Field framework. At last, a suitable tractography algorithm is&#13;
developed for PLI. The results illustrate that random errors in the direction&#13;
angle can be compensated by a particle filter. The simulation of complex&#13;
fiber arrangements is able to reproduce important sources of errors, which&#13;
are approached in the future development of 3D Polarized Light Imaging.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;3D Polarized Light Imaging (PLI) ist eine Methode zur Messung der Nervenfaserorientierung&#13;
in histologischen Schnitten des menschlichen Gehirns. Durch&#13;
die Doppelbrechung der Myelinscheiden kann die Richtung in der Ebene&#13;
(Direktion) und die Richtung aus der Ebene heraus (Inklination), welche ohne&#13;
Vorzeichen bestimmt wird, abgeleitet werden. Diese Arbeit beschäftigt sich mit&#13;
der Rekonstruktion von Nervenfasertrakten basierend auf PLI-Messungen. Ein&#13;
Schwerpunkt besteht in der Entwicklung eines Simulationsprogramms. Weiterhin&#13;
wird die Vorzeichenambiguität des Inklinationswinkels mit zusätzlichen&#13;
gekippten Messungen untersucht und eine Lösung mit Hilfe eines Markov Random&#13;
Fields optimiert. Zuletzt wird ein geeignetes Traktographie-Verfahren für&#13;
PLI entwickelt. Die Ergebnisse zeigen, dass zufällige Fehler des Direktionswinkels&#13;
durch ein Partikefilter ausgeglichen werden können. Die Simulation von&#13;
komplexen Faseranordnungen kann wichtige Fehlerquellen reproduzieren, welche&#13;
bei der zukünftigen Entwicklung der PLI Methode in Angriff genommen&#13;
werden.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 530 Physik » 530 Physik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Physik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>