<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>931</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:62:620</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Flachdecken aus Konstruktions-Leichtbeton</dc:title>
          <dc:creator>Stracke, Julia</dc:creator>
          <dc:date>2005-11-11</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbd/bauingenieurwesen/diss2005/stracke</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=931</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20050498</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1037/dd0507.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Der Einsatz von Flachdecken im Stahlbeton-Hochbau verbindet die&#13;
Vorteile eines schnellen Baufortschrittes bei geringem&#13;
Schalungsaufwand mit der Möglichkeit optimaler und flexibler&#13;
Raumnutzung über die gesamte Nutzungsdauer eines Bauwerks. Bei&#13;
einer solchen Bauweise liegt der Anteil der Decken an der&#13;
Gesamtbetonkubatur zwischen 50 % und 60 %. Entsprechend groß ist&#13;
der Anteil der Decken am Gesamteigengewicht der Konstruktion.&#13;
Konstruktions-Leichtbeton zeichnet sich durch eine gegenüber dem&#13;
Normalbeton um bis zu 54 % geringere Rohdichte bei vergleichbarer&#13;
Festigkeit aus. Eine Ausführung der Flachdecken in Leichtbeton&#13;
kann das Gesamteigengewicht der Konstruktion um bis zu 30 %&#13;
verringern.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Die vorliegende Arbeit befasst sich mit der Bemessung und der&#13;
Ausführung von Leichtbetonflachdecken im Hinblick auf&#13;
Umsetzbarkeit und Wirtschaftlichkeit. Als Grundlage wird die&#13;
aktuelle deutsche und europäische Normung, sowie entsprechende&#13;
Entwürfe für die zukünftige Normung herangezogen. Auf der Basis&#13;
experimenteller und rechnerischer Untersuchungen werden mögliche&#13;
Problemstellungen hergeleitet und entsprechende Lösungsansätze&#13;
entwickelt. Schwerpunktthemen bilden das Verhalten von Leichtbeton&#13;
unter Brandbeanspruchung, das Verformungsverhalten von&#13;
Leichtbeton, die Pumpbarkeit, die Durchstanztragfähigkeit und die&#13;
Auswirkungen des Einsatzes von Leichtbeton auf die Stabilität des&#13;
Gesamtgebäudes. Darüber hinaus werden alternative&#13;
Ausführungsmöglichkeiten für Leichtbetondeckensysteme&#13;
(Elementdecken, Hohlkörperdecken, Hybriddecken) untersucht.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Die Ergebnisse zeigen einerseits, dass massive Flachdecken aus&#13;
Konstruktions-Leichtbeton dem aktuellen Stand der Technik&#13;
entsprechend bemessen und ausgeführt werden können. Andererseits&#13;
wird deutlich, dass sowohl die Betontechnologie als auch die&#13;
Normung in wesentlichen Punkten weiterentwickelt werden sollte.&#13;
Wirtschaftliche Vorteile durch eine eventuell mögliche Reduzierung&#13;
der Deckendicke bzw. der Bewehrungsmenge oder eine Erhöhung der&#13;
Spannweiten können durch den Einsatz von massiven&#13;
Leichtbetondecken aufgrund der Durchbiegungen und der&#13;
Durchstanzproblematik in der Regel nicht erreicht werden. Werden&#13;
Hohlkörperdeckensysteme mit Leichtbeton kombiniert, ist die&#13;
Ausführung deutlich schlankerer Flachdecken möglich. Als äußerst&#13;
leistungsfähige Lösung wird für Spannweiten bis zu 10 m eine&#13;
kombinierte Hohlkörper-Hybriddecke vorgeschlagen, bei der die&#13;
Feldbereiche in gewichtssparendem Leichtbeton mit Hohlkörpern und&#13;
die Stützenbereiche in Normalbeton mit hoher&#13;
Durchstanztragfähigkeit hergestellt werden.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Sowohl die Sicherstellung des Brandschutzes als auch die der&#13;
Pumpbarkeit erfordern weiterführende betontechnologische&#13;
Maßnahmen. Diese Maßnahmen sowie der hohe Materialpreis des&#13;
Konstruktions-Leichtbetons führen dazu, dass der&#13;
Konstruktions-Leichtbeton unter wirtschaftlichen Aspekten nicht&#13;
mit dem Normalbeton konkurrieren kann. Unter dem Aspekt der&#13;
grundsätzlichen Umsetzbarkeit eines Bauvorhabens ist der Einsatz&#13;
von Konstruktions-Leichtbeton für Flachdecken durchaus attraktiv.&#13;
Dies gilt für Anwendungen wie Aufstockungen oder Bauwerke auf&#13;
wenig tragfähigem Baugrund. Weiterhin zeigen die Ergebnisse, dass&#13;
der Einsatz von Leichtbetonflachdecken für Bauvorhaben in&#13;
erdbebengefährdeten Gebieten empfehlenswert sein kann.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">The use of flat slabs in building constructions connects the&#13;
advantages of a fast building progress with low formwork&#13;
expenditure to the possibility of optimal and flexible space use&#13;
over the entire service life of a building. Executing this&#13;
building method the portion of the slabs of the entire concrete&#13;
cubature of a construction is 50 % to 60 %. Accordingly large is&#13;
the portion of the slabs of the total dead weight of a&#13;
construction. Structural lightweight aggregate concrete (SLWAC) is&#13;
characterised by a density up to 54 % lower than that of normal&#13;
concrete at comparable strength. Executing flat slabs using SLWAC&#13;
reduces the total dead weight of the construction down to 60 %.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;The present work deals with the design and the practical execution&#13;
of SLWAC flat slabs with regard to feasibility and cost&#13;
effectiveness, based on the current German and European codes as&#13;
well as on the drafts for future codes. From analysing both&#13;
experimental and calculational investigations problematic aspects&#13;
are derived and appropriate solutions are developed. Special&#13;
focuses are the behaviour of SLWAC under fire exposure, the&#13;
deformation sensitivity of SLWAC, the pumpability, the punching&#13;
resistance and the influence of the SLWAC flat slabs on the&#13;
stability of the entire building. Additional alternative&#13;
applications are examined as lattice girder slabs, hollow slabs&#13;
and hybrid slabs.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;The results show that massive SLWAC flat slabs can be designed and&#13;
executed according to the current state of technology.&#13;
Furthermore, it becomes clear that the concrete technology as well&#13;
as the standardization should be improved in essential points. Due&#13;
to the deformation sensitivity and the low punching resistance&#13;
economic advantages, caused by a reduction of the slab thickness&#13;
or of the reinforcement amount or by a rise of the spans, cannot&#13;
be reached by the application of massive SLWAC slabs as a rule.&#13;
The execution of hollow slabs with SLWAC enables a higher&#13;
slenderness for flat slabs. For spans up to 10 m a combined&#13;
hollow-hybrid slab is suggested as a very high-capacity solution.&#13;
Here weight-saving SLWAC with integrated hollow bodies is used for&#13;
the field areas and normal concrete with high punching resistance&#13;
is used for the supporting areas.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;To ensure fire protection and pumpability further&#13;
concrete-technological methods are required. These methods as well&#13;
as the high material price of SLWAC lead to the fact that SLWAC&#13;
cannot compete with normal concrete under economic aspects. Under&#13;
the aspect of the basic feasibility of a building project the use&#13;
of SLWAC is absolutely suggestive for flat slabs. This counts to&#13;
applications like heightening or buildings on less load-carrying&#13;
building ground. Furthermore the results show that the application&#13;
of SLWAC flat slabs can be recommended for building projects in&#13;
earthquake-threatened areas.</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 620 Ingenieurwissenschaften » 620 Ingenieurwissenschaften und zugeordnete Tätigkeiten</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Architektur und Bauingenieurwesen » Bauingenieurwesen » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>