<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>934</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:62:620</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Ein Beitrag zur Erhöhung der Verkehrssicherheit für Motorradfahrer durch gezielten Einsatz passiver Schutzeinrichtungen</dc:title>
          <dc:creator>Oderwald, Kai</dc:creator>
          <dc:date>2006-08-24</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbd/bauingenieurwesen/diss2006/oderwald</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=934</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20060438</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1040/dd0603.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Im Rahmen der Untersuchung sollten Kriterien für den Einsatz von straßenbegleitenden&#13;
Schutzeinrichtungen am Fahrbahnrand hergeleitet werden, welche neben ihrer Schutzwirkung für alle&#13;
Verkehrsteilnehmer auch besonders auf die Sicherheitsbelange von Motorradfahren Rücksicht nehmen.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Zunächst wurden gemeinsame Merkmale von verschiedenen Unfallhäufungsstellen und&#13;
Unfallhäufungslinien mit Motorradfahrerbeteiligung hergeleitet. Dazu wurde auf das digitale&#13;
Straßennetz des Landes Rheinland-Pfalz, sowie die digitale Unfalldatei des Landes zurückgegriffen.&#13;
Mit diesen Daten wurden drei verschiedenen Auswertungen durchgeführt.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Als erstes wurden alle Unfälle mit Motorradbeteiligung einer allgemeinen Auswertung unterzogen.&#13;
Dabei wurden nur die Kriterien analysiert, die bei der polizeilichen Unfallaufnahme erfasst werden.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Im zweiten Untersuchungsschritt wurden die fahrbahngeometrischen Gegebenheiten an der&#13;
Unfallstelle und in definierten Bereichen davor untersucht. Hierbei wurden die Daten einer&#13;
punktuellen Betrachtung unterzogen. Ziel hierbei war es einen Zusammenhang zwischen dem&#13;
Streckenverlauf vor der Unfallstelle und dem Ort des Unfallgeschehens herzuleiten.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Im dritten Auswertungsschritt wurden die Daten für die Streckenabschnitte in denen sich die&#13;
Unfälle ereignet haben analysiert und mit Vergleichsdaten von Strecken ohne Unfallauffälligkeiten&#13;
verglichen. Bei dieser Auswertung wurden linienhafte Kriterien ausgewertet und miteinander&#13;
verglichen.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Diese Vergleichsuntersuchung lieferte die besten Ergebnisse im Rahmen dieses Projektes.&#13;
So konnte dargelegt werden, dass Streckenabschnitte, welche:&#13;
&lt;ul&gt;a)        eine Kurvigkeit über den gesamten Abschnitt &gt; 200 gon/km und&#13;
&lt;p&gt;b)        maximal 15 Änderungen des Streckenverlaufs pro km und&#13;
&lt;p&gt;c)        einen Geradenanteil von maximal 50% und&#13;
&lt;p&gt;d)        eine Länge von über 2,0 km&lt;/ul&gt;&#13;
&lt;p&gt;aufweisen, ein besonders erhöhtes Risikopotenzial für Motorradfahrer im Vergleich zum&#13;
durchschnittlichen Gefährdungspotenzial der Vergleichsstrecken in sich bergen. &lt;/ul&gt;&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Basierend auf diesen Ergebnissen wurde aufgezeigt, welche Möglichkeiten zum passiven&#13;
Motorradfahrerschutz es gibt und unter welchen Rahmenbedingungen diese zum Einsatz kommen können.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">The main goal of this research project was to derive criteria for the use of protective measures on&#13;
road sideways with a particular attention on motorbike-accidents. These measures had to consider the&#13;
needs of all traffic participants with a special focus on the needs of motorbike riders.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;As a start common attributes of different clusters of accidents scenes with motorbiker&#13;
involvement have been derived. For this the digital road-network of Rheinland-Pfalz has been used&#13;
as well as the digital accident database of this federal state. With these data three different&#13;
analyses have been made.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;At first the data collected by the police of all accidents with involvement of motorbikers were&#13;
analysed. Then in the second step the geometric conditions of road tracks at the accident scenes&#13;
were collected and analysed. The aim was to show a correlation between roadway arrangement at the&#13;
accident scene and the accident scene itself.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;In the third step the geometrical conditions of the whole track section in which the accidents&#13;
occurred where compared with track sections where no accidents happened. This analysis showed the&#13;
best results of the project.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;It was possible to show that track section in which:&#13;
&lt;ul&gt;a)        the angle changing is more than 200 gon/km,&#13;
&lt;p&gt;b)        maximum 15 changes of the road direction occur,&#13;
&lt;p&gt;c)        at least 50% of the road are unbowed and&#13;
&lt;p&gt;d)        the track section is longer than 2,0 km&lt;/ul&gt;&#13;
&#13;
&lt;p&gt;there is a higher potential for motorbike drivers to be in an accident than on other roads.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Basing on these results it is shown in the last chapter of the report which measures exist for&#13;
motorbike drivers protection on the roadside and under which conditions they are to be used.</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 620 Ingenieurwissenschaften » 620 Ingenieurwissenschaften und zugeordnete Tätigkeiten</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Architektur und Bauingenieurwesen » Bauingenieurwesen » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>