<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>937</id><datestamp>2020-10-29</datestamp><setSpec>DDC:6:62:620</setSpec>
          <dc:title xml:lang="en">Transfer of High-Level CAD/CAM  Technology to Developing Countries</dc:title>
          <dc:creator>Azadnia, Hamid Reza</dc:creator>
          <dc:date>2009-04-28</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbd/bauingenieurwesen/diss2007/azadnia</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=937</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20090602</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1043/dd0712.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Weltweit müssen viele Entwicklungsländer dringend ihre Bauindustrie verbessern, um die&#13;
Grundbedürfnisse ihrer Bevölkerung wie z.B. den Wohnungsbau befriedigen zu können. In diesem&#13;
Zusammenhang ist ein erfolgreicher Wissenstransfer von fortgeschrittener computergestützter&#13;
Konstruktion und Fertigung (CAD/CAM) die beste Lösung. Um dieses Ziel erreichen zu können, müssen&#13;
viele Probleme bewältigt werden. In diesem Sinne spielen die Verbesserung der Benutzungsoberflächen&#13;
(GUI) von CAD-Systemen und die Anpassung an Benutzer in Entwicklungsländern offensichtlich eine&#13;
entscheidende Rolle.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Die vorliegende Arbeit macht die große Sprachabhängigkeit und nur bedingt&#13;
taugliche Gebrauchstauglichkeit, sogar für muttersprachige Benutzer, von heutigen marktführenden&#13;
CAD/CAM-Programmen deutlich. Sprachprobleme und komplexe Benutzungsoberflächen stellen Benutzer in&#13;
Entwicklungsländern große Schwierigkeiten vor. In diesem Sinne, wurde in dieser Arbeit ein&#13;
Benutzerprofil eines typischen CAD/CAM-Ingenieurs in einem Entwicklungsland ausformuliert, das seine&#13;
Mentalität, besonderen Vorzüge und Beschränkungen reflektiert. Darüber hinaus wurde eine Umfrage&#13;
durchgeführt, die die häufigsten Befehle in leistungsstarken CAD/CAM Stahlkonstruktionsprogrammen&#13;
erforscht. Die Ergebnisse helfen bei der Entwicklung der für internationale Märkte geeigneten&#13;
textfreien Benutzungsoberflächen. Ferner wurde eine auf der täglichen Anwendung basierende&#13;
Benutzertätigkeitsanalyse ausgeführt. Anschließend werden mehrere grafische Prototypen auf Basis&#13;
dieser GUI-Komponenten sowie spezifische Dialogboxen entwickelt.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Anschließend werden wichtige Aspekte internationale Kooperation in weltweiten Netzwerken&#13;
diskutiert und dabei typische Probleme, die in deutsch-iranischen Kooperationen auftauchen mögen,&#13;
werden formuliert. Es zeigt sich, dass CAD/CAM Hochleistungssysteme allein auch bei textarmer&#13;
Benutzungsoberfläche keine wirtschaftlich tragfähige, in Europa wettbewerbsfähige deutsch-iranischer&#13;
Kooperation von Ingenieurbüros und Baufirmen sicher stellen. Das Beharren auf alt hergebrachten&#13;
Konstruktionsweisen verhindert praktikable arbeitsteilige Kooperation. Schulungen mit „Training on&#13;
the job“ könnten langfristig zum Erfolg führen.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">Many developing countries around the world are in dire need of upgrading their building industry to&#13;
meet the basic demands of their society, such as housing. In this regard, the successful transfer of&#13;
high-level CAD/CAM technologies is indeed the best solution. There are indeed many problems to&#13;
overcome, but amendments to the User Interfaces (UI) of CAD systems, and their adaptation to&#13;
specific users in developing countries, is clearly a key step forward.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;The present study reveals&#13;
that the market-leading CAD/CAM software systems of today are heavily language-dependent and&#13;
relatively inconsiderate to the usability concerns of even native-speaking users. Clearly, language&#13;
barriers and complex user interfaces are very likely to trip over CAD/CAM users in developing&#13;
countries. This calls for the realization of more intuitiveness and directness as well as minimising&#13;
the use of textual characters in the interfaces of these programs. In this aspect, a user profile&#13;
of CAD/CAM engineers in developing countries has been developed which reflects their specific mental&#13;
models, preferences and limitations. Moreover, a survey was conducted to determine the most frequent&#13;
commands in high-level CAD systems for steel detailing. The results are useful for prioritising the&#13;
effort necessary to develop text-free GUIs for international use. Finally, by attending and working&#13;
on real projects, a thorough task analysis has been carried out that is based on day-to-day use of&#13;
these systems. These results are key informative tools laying the groundwork for the innovation of&#13;
CAD/CAM software systems. Subsequently, several graphical prototypes of basic GUI components, as&#13;
well as specific command dialogs, are presented.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;In the end, important aspects of international&#13;
cooperation in worldwide networks are discussed, as well as some of the bottlenecks hindering such&#13;
collaborations in the specific case of German-Iranian companies. This discussion aims to raise&#13;
awareness on both sides for the sake of future cooperation. It should furthermore emphasise that technology is not the only prerequisite to successful collaboration and that, indeed, there&#13;
are many challenges to overcome.</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 620 Ingenieurwissenschaften » 620 Ingenieurwissenschaften und zugeordnete Tätigkeiten</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Architektur und Bauingenieurwesen » Bauingenieurwesen » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>