<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:11940</id><datestamp>2021-06-22</datestamp><setSpec>DDC:9:90:900</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">„Es ist das Gefühl, frei zu sein.“  Erfahrungen von Freiheit deutscher Amerikaauswanderer im 19. Jahrhundert</dc:title>
          <dc:creator>Möbus, Dennis</dc:creator>
          <dc:contributor>Grothe, Ewald</dc:contributor>
          <dc:date>2021-06-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fba/geschichte/diss2020/moebus</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=11940</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20210622-115819-3</dc:identifier>
          <dc:identifier>https://doi.org/10.25926/s500-5551</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-11218/container.zip</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Die im Januar 2020 in der Fakultät fürGeistes-und Kulturwissenschaften eingereichte Dissertation leistet einen Beitrag zur Geschichtsschreibung über das Thema Freiheit. Sie hat den Anspruch, die bisherige Historiographie zur Geschichte des Freiheitsgedankens und der Freiheitsbestrebungen stärker als bisher geschehen auszudifferenzieren. Die Amerikaauswanderung im 19. Jahrhundert bietet für die Untersuchung dieser Phänomene den idealen historischen Hintergrund. Zusammengefasst muss man die Meistererzählungen von der stetig wachsenden westlichen Freiheit differenzieren, indem man auf die subjektive Rezeption und Erfahrung politisch, wirtschaftlich und kulturell verankerter realer Freiheitssphären blickt. Das dient keineswegs der Dekonstruktion westlicher Freiheitswerte, macht aber auf historische (und historisch gewachsene) Bedingungsfaktoren menschlicher Freiheitswahrnehmung aufmerksam. Die Ergebnisse dieser Studie dienen damit als Grundlage für weitere Nuancierungen in der Freiheitsgeschichtsschreibung.&#13;
&lt;p&gt;&#13;
Die Dissertation besteht aus zwei Bänden (da2003.pdf, da2003a.pdf).</dc:description>
          <dc:coverage xml:lang="de">1800-1900</dc:coverage>
          <dc:rights>Dieses Werk kann unter einer Namensnennung - Nicht kommerziell - Keine Bearbeitungen 4.0 Lizenz genutzt werden. https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</dc:rights>
          <dc:subject>Erfahrungsgeschichte Begriffsgeschichte Ideengeschichte Migrationsgeschichte Amerikaauswanderung Freiheit</dc:subject>
          <dc:subject>900 Geschichte und Geografie » 900 Geschichte » 900 Geschichte und Geografie</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Geistes- und Kulturwissenschaften » Geschichte » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/vnd.sun.xml.writer</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>