<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>9420</id><datestamp>2019-06-07</datestamp><setSpec>DDC:5:54:540</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Synthese von Low-Bandgap Donor-Akzeptor- Copolymeren durch Direkt-C-H-Arylierungs- Polykondensation</dc:title>
          <dc:creator>Keller, Tina</dc:creator>
          <dc:date>2019-06-07</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/chemie/diss2019/keller</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=9420</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20190606-103418-2</dc:identifier>
          <dc:identifier>https://doi.org/10.25926/km43-as02</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-8798/dc1908.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;&#13;
Die Direktarylierungs-Polykondensation (DArP) stellt eine neuartige und vielversprechende Alternative zu den klassischen Aryl-Aryl-&#13;
&#13;
Kupplungsmethoden, wie z.B. der Stille- oder Suzuki-Miyaura-Kreuzkupplung, zur Synthese konjugierter Polymere dar. Die Methode kommt ohne &#13;
&#13;
Funktionalisierung der Monomere mit teuren metallorganischen Verbindungen aus und erfordert keine langwierigen Reinigungsverfahren. Die &#13;
&#13;
Herstellung der Polymere über diese Methode ist daher weniger aufwendig, kostengünstiger und verhindert die Verwendung und Entstehung &#13;
&#13;
toxischer, metallorganischer (Neben-)Produkte.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;&#13;
Im Rahmen dieser Dissertation wurden aus der Literatur bekannte, in Solarzellenanwendungen hocheffiziente, konjugierte Copolymere über &#13;
&#13;
Direktarylierungs-Polykondensation hergestellt und mit denen über die "traditionellen" Synthesemethoden synthetisierten alternierenden &#13;
&#13;
Copolymere verglichen. Durch die Auswahl geeigneter Katalysatoren, Liganden sowie Additiven und Lösemitteln wurde die Selektivität der &#13;
&#13;
Kreuzkupplung für die strukturell ähnlichen Polymere hinsichtlich der Bildung von ungewünschten Homokupplungsdefekten optimiert. Der &#13;
&#13;
Fokus für die Optimierung der Reaktionsbedingungen wurde anfänglich auf die beiden Copolymere &lt;b&gt;PBTff4T-2OD&lt;/b&gt; und &lt;b&gt;PffBT4T-2OD&lt;/b&gt; &#13;
&#13;
gelegt. Im weiteren Verlauf wurden die ermittelten Reaktionsparameter auf die Kondensationsreaktionen zur Darstellung der Copolymere &#13;
&#13;
&lt;b&gt;PBnDT-DTffBT&lt;/b&gt;, &lt;b&gt;PBDT-DTffBT&lt;/b&gt; und &lt;b&gt;PBDB-T&lt;/b&gt; übertragen. Zu Beginn wurden die in der Literatur beschriebenen &#13;
&#13;
Reaktionsparameter von &lt;i&gt;Ozawa&lt;/i&gt; bzw. &lt;i&gt;Fagnou&lt;/i&gt; und Mitarbeitern und deren Weiterentwicklungen durch andere Arbeitsgruppen &#13;
&#13;
angewendet. Weiterführend wurden neu designte, sterisch anspruchsvolle Phosphin-Liganden nach &lt;i&gt;Leclerc&lt;/i&gt; angewendet. Die D-A-&#13;
&#13;
basierten Copolymere zeigen für &lt;b&gt;PBTff4T-2OD&lt;/b&gt;, &lt;b&gt;PffBT4T-2OD&lt;/b&gt; und &lt;b&gt;PBnDT-DTffBT&lt;/b&gt; vergleichbare optische Eigenschaften mit &#13;
&#13;
den Referenzmaterialien aus der Literatur. Für die anderen Polymere &lt;b&gt;PBDT-DTffBT&lt;/b&gt; und &lt;b&gt;PBDB-T&lt;/b&gt; wurden jedoch durch strukturelle &#13;
&#13;
Defekte (z.B. Homokupplungsdefekte) in der Polymerkette ein unterschiedliches Absorptionsverhalten beobachtet. Das Aggregationsverhalten &#13;
&#13;
der Polymerketten reagierte dabei besonders empfindlich auf die Anwesenheit solcher Defekte.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;&#13;
Die elektronischen Eigenschaften der Copolymere wurde durch den Einbau in invertierte, organische Solarzellen untersucht. Hierbei &#13;
&#13;
zeigten sich für alle Polymere geringe Effizienzen im Vergleich zu den in der Literatur beschriebenen Solarzell-Bauelementen mit gleichem &#13;
&#13;
Aufbau.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;&#13;
Directarylation polycondensation (DArP) provides a novel and promising alternative to the traditional aryl-aryl cross-coupling &#13;
&#13;
methods, such as e.g. Stille or Suzuki-Miyaura coupling, for the synthesis of conjugated polymers. The method does not require &#13;
&#13;
functionalization of the monomers with expensive organometallic compounds and doesn't require time-consuming purification processes of &#13;
&#13;
the monomers. The preparation of the polymers using DArP is therefore  less expensive and prevents the use and formation of toxic, &#13;
&#13;
organometallic (by-)products.&#13;
&lt;p&gt;In this thesis, conjugated copolymers known from literature and showing high-efficiency in solar cell applications were prepared by &#13;
&#13;
direct-arylation polycondensation and compared with those synthesized by "traditional" synthetic methods. By sceering of suitable &#13;
&#13;
catalysts, ligands, additives and solvents the selectivity of cross-coupling reaction for structurally similar polymers has been &#13;
&#13;
optimized for a minimization of homocoupling defects. The focus for the optimization of the reaction conditions was initially placed on &#13;
&#13;
the two copolymers &lt;b&gt;PBTff4T-2OD&lt;/b&gt; and &lt;b&gt;PffBT4T-2OD&lt;/b&gt;. In continuation, the determined reaction parameters were transferred to the &#13;
&#13;
reaction condensations for the preparation of the copolymers &lt;b&gt;PBnDT-DTffBT&lt;/b&gt;, &lt;b&gt;PBDT-DTffBT&lt;/b&gt; and &lt;b&gt;PBDB-T&lt;/b&gt;. Initially, the &#13;
&#13;
reaction parameters described by &lt;i&gt;Ozawa&lt;/i&gt; or &lt;i&gt;Fagnou&lt;/i&gt; and co-workers, resp. including further improvements by other research &#13;
&#13;
groups were used. Furthermore, newly designed, sterically demanding phosphine ligands according to &lt;i&gt;Leclerc&lt;/i&gt; were used for the &#13;
&#13;
polycondensation reaction. The D-A based copolymers show comparable optical properties to the reference materials for &lt;b&gt;PBTff4T-&#13;
&#13;
2OD&lt;/b&gt;,&lt;b&gt;PffBT4T-2OD&lt;/b&gt; and &lt;b&gt;PBnDT-DTffBT&lt;/b&gt; from the literature. However, for polymers &lt;b&gt;PBDT-DTffBT&lt;/b&gt; and &lt;b&gt;PBDB-T&lt;/b&gt;, a &#13;
&#13;
different absorption behavior was observed that is caused by structural defects (e.g. homocoupling defects) in the polymer chains. The &#13;
&#13;
aggregation behavior of the polymer chains was particularly sensitive to the presence of such defects. &#13;
&#13;
&lt;p&gt;&#13;
The electronic properties of the copolymers were investigated by incorporation into inverted, organic solar cells. Hereby, lowered &#13;
&#13;
performance data were found for the polymers in comparison to solar cells reported in the literature with similar architecture.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 540 Chemie » 540 Chemie und zugeordnete Wissenschaften</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Chemie » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>