<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>950</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:60:600</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Untersuchung der Änderung der dynamischen Struktur der Atmosphäre mit Hilfe von Spallationsproduktmessungen und Temperaturprofilen</dc:title>
          <dc:creator>Rupp, Alexander</dc:creator>
          <dc:date>2004-06-01</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbd/sicherheitstechnik/diss2003/rupp</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=950</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20040262</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1056/dd0301.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Durch den Eintrag antropogener infrarotaktiver Gase und der Ausdünnung der stratosphärischen&#13;
Ozonschicht ändern sich die Schichtungsverhältnisse und die Dynamik der Atmosphäre.&#13;
Die Zunahme schwerer Stärme oder Unwetter im Allgemeinen weisen bereits darauf hin.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;In der vorliegenden Arbeit wurde die Dynamik der Atmosphäre hinsichtlich möglicher Änderungen&#13;
anhand dreier unterschiedlicher Datenkollektive untersucht.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Als ein Indikator für strukturelle Änderungen in der Atmosphäre kann sich die Tropopause&#13;
eignen, weil ihre Lage durch einen Temperaturgradientenwechsel definiert ist und sie die beiden&#13;
atmosphürischen Teilbereiche Troposphüre und Stratosphüre voneinander trennt.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Als ein weiterer wichtiger Indikator dient die Tropopausentemperatur. Mögliche Änderungen&#13;
in der Dynamik sollten mit Temperaturänderungen in der Atmosphäre einhergehen. Der positive&#13;
Temperaturgradient der Stratosphäre ist das wesentlichste Stabilitätskriterium weil hierdurch&#13;
thermische Turbulenzen vermieden werden.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Außerdem wurde im Rahmen dieser Arbeit die Bodenluftkonzentration des natürlichen Radionuklids&#13;
7Be untersucht. Beryllium-7 entsteht in der hohen Atmosphäre durch Spallation.&#13;
Weil der Austausch stratosphärischer Luft in die Troposphäre nicht kontinuierlich verläuft,&#13;
sondern in zeitlich fest definierten Schüben und die Konzentration in der Stratosphäre um bis&#13;
zu drei Größenordnungen über derjenigen der Troposphäre liegt, ist das Radionuklid ein geeigneter&#13;
Tracer zur Untersuchung des atmosphärischen Austauschverhaltens.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Insgesamt wurde an sieben Stationen die Höhenlage der Tropopause untersucht, bis in eine&#13;
maximale Höhe von 20 Kilometern an vier weiteren Stationen die Änderung der Atmosphärentemperatur&#13;
und an vierzehn Stationen die Bodenluftkonzentration von Be7 unter Berücksichtigung&#13;
des Einflusses des Sonnenfleckenzyklus.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Zur Untersuchung der Berylliumkonzentration in Wuppertal wurde durch das Fachgebiet eigens&#13;
eine Sammelstation für atmosphärische Aerosole eingerichtet und die Proben über einen&#13;
Zeitraum von zwei Jahren gammaspektrometrisch ausgewertet.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Alle untersuchten Daten weisen auf eine eindeutige Änderung des atmosphärischen Austauschverhaltens&#13;
hin.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">The relation of the stratification and the dynamics are changing because of influence of anthropogenic&#13;
infrared active gases and the dilution of the stratospheric ozone layer. Generally&#13;
this is indicated by the increase of severe storms and other harmful weather anomalies.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;In this present work, the dynamic of the atmosphere in relation to possible changes was examined&#13;
on the basis of three different samples of data.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;The tropopause is suitable s an indicator of the structural changes in the atmosphere, because&#13;
its position is defined through a change in the temperature gradient. Also the tropopause divides&#13;
the two atmospheric parts, the troposphere and the stratosphere, from each other.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;The temperature of the tropopause is used as another crucial indicator. Possible changes in the&#13;
dynamics should be accompanied by changes of the atmospheric temperature. The positive&#13;
Temperature gradient of the stratosphere is a crucial criterion for the stability, because thereby&#13;
thermal turbulences are avoided.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;In this work the surface concentration of the natural radionuclide Be7 was examined. Beryllium-&#13;
7 originates in the high atmosphere by spallation. This radionuclide is a suitable tracer&#13;
for the examination of atmospheric exchange, because the exchange of stratospheric air in the&#13;
troposphere is not continuous but is determined by rigid determined intervals and concentration&#13;
in the atmosphere, which are up to three magnitudes higher then these of the troposphere.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;The height of the tropopause was measured at seven sampling points, up to a height of maximal&#13;
20 kilometres. At four sampling points the change of the atmospheric temperature was&#13;
recorded and on fourteen sampling points the surface concentration of Be7 was measured with&#13;
respect to the influence of the sunspotactivity.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;A sample station for atmospheric aerosols was established in Wuppertal in order to observe&#13;
the Beryllium concentration for a duration of two years. The samples were mesured by using&#13;
gamma spectrography.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;All data indicating an indisputable change at the atmospheric exchange.</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 600 Technik » 600 Technik, Technologie</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Maschinenbau und Sicherheitstechnik » Sicherheitstechnik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>