<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>951</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:60:600</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Güte der visuellen und auditiven Geschwindigkeitsdiskriminierung in einer virtuellen Simulationsumgebung</dc:title>
          <dc:creator>Scholz, Stephan</dc:creator>
          <dc:date>2004-10-04</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbd/sicherheitstechnik/diss2003/scholz</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=951</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20040464</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1057/dd0304.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Der Mensch hat insbesondere im Straßenverkehr ständig die Aufgabe,&#13;
Bewegungsgeschwindigkeiten von Fahrzeugen einzuschätzen und sein Verhalten&#13;
situationsbedingt darauf abzustimmen. In der vorliegenden Arbeit wurde zum einen&#13;
untersucht, wie gut der Mensch anhand des Seh- und Hörsinns die&#13;
Bewegungsgeschwindigkeiten von Fahrzeugen unterscheiden kann, und ob sich diese&#13;
Fähigkeit durch die Kombination beider Sinne verbessert. Zum anderen wurde der&#13;
Frage nachgegangen, welchen Einfluss die Bewegungsgeschwindigkeit von Fahrzeugen&#13;
auf die Diskriminierungsleistung des Menschen hat.&lt;p&gt;&#13;
Bei der vorliegenden Studie handelt es sich um eine wahrnehmungspsychologische&#13;
Untersuchung in einer virtuellen Simulationsumgebung, bei der die Güte der&#13;
Geschwindigkeitsdiskriminierung unter Variation der Geschwindigkeitsgrößenordnung&#13;
und der Darbietungsform bei insgesamt 45 Versuchspersonen individuell bestimmt&#13;
wurde. Als Kenngröße für die Güte der auditiven und visuellen&#13;
Geschwindigkeitsdiskriminierung wurde anhand der gewichteten Up-Down-Methode&#13;
die Diskriminierungsschwelle ermittelt, bei der mit 75%iger Wahrscheinlichkeit eine&#13;
Geschwindigkeitsdifferenz zwischen zwei Fahrzeugen richtig erkannt wird. Der&#13;
Versuch wurde auf der Basis eines 3x3-faktoriellen Versuchsplans durchgeführt, bei&#13;
dem die beiden unabhängigen Variablen Geschwindigkeitsgrößenordnung und&#13;
Darbietungsform zwei Messwiederholungsfaktoren darstellen. Die&#13;
Geschwindigkeitsgrößenordnung variiert dabei zwischen den drei Stufen &lt;i&gt;120&lt;/i&gt;,&lt;i&gt; 60&lt;/i&gt; und &lt;i&gt;30&lt;/i&gt;&#13;
km/h (Standardreiz). Bei der Darbietungsform wird zwischen &lt;i&gt;visueller&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;visuell&#13;
-akustischer&lt;/i&gt; und &lt;i&gt;akustischer&lt;/i&gt; Darbietung unterschieden. Zur Beantwortung der Frage,&#13;
inwieweit sich die Faktorvariationen auf die Güte der Geschwindigkeitsdiskriminierung&#13;
auswirken, wurden die Versuchsdaten mit Hilfe von unterschiedlichen Verfahren der&#13;
deskriptiven Statistik und der Inferenzstatistik analysiert. Ergänzend wurde der Einfluss&#13;
von individuellen Merkmalen der Probanden auf die Diskriminierungsleistung untersucht.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">In traffic human beings constantly have to approximate the speed of vehicles in motion&#13;
and to adjust their behaviour accordingly. The following thesis deals with two aspects:&#13;
First, how well are human beings able to differentiate the speed of vehicles by means of&#13;
their visual and audio senses, and are they able to improve their ability by combining&#13;
these two senses. Second, the question of the influence of speed of vehicles on humans'&#13;
ability to discriminate the speed of vehicles is discussed.&lt;p&gt;&#13;
The following thesis is an analysis of psychological perception in a virtual simulation&#13;
environment, in which the quality of velocity discrimination was assessed individually&#13;
due to the varying order of velocity and the altering types of presentation with 45 test&#13;
subjects. The parameter for the quality of the visual and audio velocity discrimination&#13;
was the threshold at which the velocity difference of two vehicles, with a probability of&#13;
75%, is correctly perceived. The parameter was determined by using the weighted updown&#13;
method. The experiment was conducted on the basis of a 3x3 factorial experiment&#13;
plan. In this plan, the two within factors were the independent variables order of&#13;
velocity and type of presentation. The order of velocity varies between the three levels,&#13;
&lt;i&gt;120 km/h, 60 km/h and 30 km/h&lt;/i&gt; (standard impulse). The types of presentation are &lt;i&gt;visual&lt;/i&gt;,&#13;
both &lt;i&gt;visual and acoustic&lt;/i&gt;, and &lt;i&gt;acoustic&lt;/i&gt;. In order to answer the question to what extent&#13;
the factor variation has an effect on the quality of the velocity discrimination, the&#13;
research data was analysed by means of different methods of descriptive and inferential&#13;
statistics. In addition, the impact of individual features of test subjects on the ability to&#13;
discriminate the speed of vehicles was analysed.</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 600 Technik » 600 Technik, Technologie</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Maschinenbau und Sicherheitstechnik » Sicherheitstechnik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>