<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>956</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:60:600</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Risikobewertung des Transports von Chlor mit Binnentankschiffen auf dem Rhein unter besonderer Beachtung des Gefahrgutrechts</dc:title>
          <dc:creator>Pötzsch, Michael</dc:creator>
          <dc:date>2004-07-14</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbd/sicherheitstechnik/diss2004/poetzsch</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=956</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20040321</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1062/dd0405.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Der Transport von Gefahrgütern unterliegt in der Bundesrepublik Deutschland und&#13;
innerhalb der Staaten der Europäischen Union auf allen Verkehrsträgern besonderen&#13;
Gefahrguttransportvorschriften. Dazu zählen auch die Binnenwasserstraßen und insbesondere&#13;
der verkehrsreichste Binnenwasserweg der Erde, der Rhein. Auf dem&#13;
Rhein ist der Transport von UN 1017, Chlor, nur in kleinen Mengen, nicht aber in&#13;
Tankschiffen erlaubt. Mit dem Ziel, diesen Stoff im Binnenschiff zu transportieren,&#13;
beschäftigt sich die vorliegende Arbeit mit der Ermittlung des Transportrisikos für&#13;
Chlor im Tankschiff im Vergleich zum Transport von Chlor in Eisenbahnkesselwagen,&#13;
der hinsichtlich der Risikobewertung bereits untersucht wurde.&lt;br&gt;&#13;
Nach einer Darstellung der Bedeutung von Chlor für die chemische Industrie und einer&#13;
detaillierten Beschreibung der Stoffeigenschaften von Chlor werden der internationale&#13;
Zusammenhang, der Aufbau und insbesondere der sicherheitstechnische Anspruch&#13;
der Gefahrguttransportvorschriften erläutert.&lt;br&gt;&#13;
Zur Bewertung des möglichen Chlortransports mit dem Binnentankschiff wird dann&#13;
der Risikobegriff für den Gefahrguttransportbereich abgeleitet und bezüglich seiner&#13;
erkenntnistheoretischen Grenzen diskutiert.&lt;br&gt;&#13;
Auf der Grundlage statistischer Bewertungen von Schiffsunfällen auf dem Rhein wird&#13;
die Unfallwahrscheinlichkeit von Tankschiffen sowie die Wahrscheinlichkeit von dadurch&#13;
bedingten Gefahrgutfreisetzungen ermittelt. Für das zur Debatte stehende&#13;
Chlor-Gastankschiff wird dabei eine moderne Doppelhülle vorausgesetzt.&lt;br&gt;&#13;
Der zweite Parameter zur Beschreibung des Transportrisikos, die Auswirkung oder&#13;
Konsequenz einer nicht auszuschließenden Chlorfreisetzung aus dem Druckgastank&#13;
eines Tankschiffes, wird über Modellannahmen für das Phänomen des Ein- und&#13;
Austritts von Flüssigchlor in das strömende Rheinwasser und eine Ausbreitungsrechnung&#13;
der entstehenden Schwergaswolke ermittelt.&lt;br&gt;&#13;
Im Risikovergleich zwischen einem Chlortransport mit dem Binnentankschiff und dem&#13;
Eisenbahnkesselwagen konnte festgestellt werden, dass unfallbedingte Freisetzung&#13;
von Chlor aus dem erheblich größeren Schiffstank keine größere Schadensauswirkung&#13;
als eine Freisetzung aus einem Kesselwagen haben wird, bezüglich der&#13;
Wahrscheinlichkeit des Eintretens eines solch ungewollten Ereignisses der Binnenschiffstransport&#13;
deutlich vorteilhafter ist. Das Risiko des Chlortransports mit Binnentankschiffen&#13;
auf dem Rhein ist nicht größer als beim Chlortransport mit der Eisenbahn.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">The transport of dangerous goods needs to fulfil strict requirements in Germany and&#13;
in the European Union. There are special rules for the inland waterways too - especially&#13;
for the most important one, the river Rhine. The transport of the substance&#13;
UN 1017, chlorine, in tank vessels is not permitted on this river.&#13;
For this kind of transport a risk study is essential.&lt;br&gt;&#13;
This paper deals with a comparison of the hypothetical risk for the transport of chlorine&#13;
in tank vessels on the Rhine with the existing risk analysis for the transport of&#13;
chlorine in rail tank wagons.&lt;br&gt;&#13;
First, the significance of chlorine for the chemical industry is described, followed by a&#13;
presentation of the properties of chlorine.&lt;br&gt;&#13;
Afterwards, the structure and content of the requirements for the safe transport of&#13;
dangerous goods in general and especially for the inland waterways are explained.&#13;
The term “risk” in the sense of danger and safety is discussed.&lt;br&gt;&#13;
On the basis of statistical data about accidents of inland water vessels on the river&#13;
Rhine in the past, the probability of accidents with a discharge of the dangerous&#13;
goods is calculated.&lt;br&gt;&#13;
For the tank vessel transporting chlorine, a modern double hull is provided.&#13;
To assess the consequences a release of chlorine from the tank of the vessel, a&#13;
model for the passage of chlorine into and out of the river water is created and used&#13;
for the calculation of the distribution of the heavy gas cloud.&lt;p&gt;&#13;
As a result of the risk comparison, the consequences of the release of chlorine from a&#13;
tank vessel are considerably not bigger than those of the release from a rail tank&#13;
wagon. Unlike the consequences, the probability of a severe accident with a release&#13;
of chlorine in the case of an inland water tank vessel is lower than the probability of&#13;
such an accident of a rail tank wagon.&lt;br&gt;&#13;
The risk of the transport of chlorine in inland water tank vessels is not bigger than the&#13;
transport of chlorine on railways.</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 600 Technik » 600 Technik, Technologie</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Maschinenbau und Sicherheitstechnik » Sicherheitstechnik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>