<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>963</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:60:600</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Konzept einer zuverlässigkeits-adaptiven Werkzeugwechselstrategie zur Erhöhung der Verfügbarkeit von Transferlinien am Beispiel von Bohrern</dc:title>
          <dc:creator>Dietl, Clemens</dc:creator>
          <dc:date>2008-12-12</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbd/sicherheitstechnik/diss2008/dietl</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=963</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20080697</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1069/dd0804.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Die wirtschaftliche Effizienz und die Verfügbarkeit einer Transferlinie werden direkt über&#13;
die Anzahl der produzierten Werkstücke je Zeiteinheit bewertet. In diesem Zusammenhang&#13;
wird die Systemleistung besonders durch den Werkzeugwechsel als Instandhaltungsmaßnahme&#13;
beeinflusst. Die Qualitätsanforderungen an die Bearbeitung bestimmen&#13;
den maximal zulässigen Verschleiß eines Bohrers, wobei dieser in direktem Zusammenhang&#13;
mit der Komponentenzuverlässigkeit steht.&#13;
&lt;br&gt;Eine Zuverlässigkeitsabschätzung von Hartmetallbohrern wird auf Grundlage einer statistischen&#13;
Auswertung empirisch ermittelter Daten vorgestellt, um eine &lt;i&gt;Werkzeugwechselstrategie&lt;/i&gt;&#13;
zu entwickeln. Der aktuelle Freiflächenverschleiß kann während des Betriebs&#13;
über einen Vergleich der aktuellen Schnittkraft mit der Schnittkraft-&#13;
Regressionsfunktion beobachtet werden. An Hand der experimentell ermittelten&#13;
Schnittkraft-Zeit-Kennlinie der jeweiligen Kombination von Werkzeug- und Werkstückmaterial&#13;
wird der Freiflächenverschleiß auf Basis der gemessenen Schnittkraft beurteilt.&#13;
Eine Matrix mit Zwischenstufen unterschiedlicher Schnittgeschwindigkeiten ermöglicht&#13;
eine Prognose, wie viele Werkstücke gefertigt werden können, bis ein Werkzeugwechsel&#13;
erforderlich ist.&#13;
&lt;br&gt;Um die Ausbringung einer Transferlinie zu erhöhen, wird die geschätzte &lt;i&gt;time to failure&#13;
(TTF)&lt;/i&gt; jedes Werkzeugs in jeder Station so abgestimmt, dass ein Maximum an Werkzeugen&#13;
in unterschiedlichen Stationen gleichzeitig gewechselt werden.&#13;
&lt;br&gt;Die Ausbringung einer Transferlinie ohne &lt;i&gt;Reliability-Adaptive Control (RAC)&lt;/i&gt; wird mit der&#13;
Ausbringung einer Transferlinie mit &lt;i&gt;RAC&lt;/i&gt; unter Berücksichtigung unterschiedlicher Regelbedingungen&#13;
verglichen. Der Ansatz der &lt;i&gt;zuverlässigkeits-adaptiven Werkzeugwechselstrategie&lt;/i&gt;&#13;
zur Erhöhung der Verfügbarkeit von Transferlinien wird durch die Simulation&#13;
einer vier Stationen Transferlinie, unter Berücksichtung der empirisch gewonnenen&#13;
&lt;i&gt;TTF&lt;/i&gt;s der Hartmetallbohrer, validiert.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">The economic efficiency and the availability of a transfer line are evaluated directly by&#13;
the quantity of produced parts per time unit. In this context system performance is especially&#13;
influenced by tool change as a maintenance issue. The quality requirements to&#13;
the manufacturing define the maximum allowable wear of a drill whereas it is in directly&#13;
linked to the component &lt;i&gt;reliability&lt;/i&gt;.&#13;
&lt;br&gt;A reliability estimation of carbide drills is discussed based on a statistical evaluation of&#13;
empirical gained data to develop a &lt;i&gt;tool change strategy&lt;/i&gt;. The current width of flank wear&#13;
can be observed during operation by comparison of the current cutting force with the&#13;
cutting force regression function. With the experimentally determined force-time characteristics&#13;
of the respective material combination of the tool and the part the wear of the&#13;
cutting edge can be assessed on the basis of the measured cutting force. A matrix with&#13;
intermediate levels of different cutting speeds allows a prognosis of the number of parts&#13;
that can still be produced until a toll change is required.&#13;
&lt;br&gt;In order to increase the output of a transfer line, the estimated &lt;i&gt;time to failure (TTF)&lt;/i&gt; of&#13;
the tools in each station is adjusted in such a way that a maximum of tools in different&#13;
stations has to be maintained at the same time.&#13;
&lt;br&gt;The output of a transfer line without &lt;i&gt;Reliability-Adaptive Control (RAC)&lt;/i&gt; is compared with&#13;
the output of a system with &lt;i&gt;RAC&lt;/i&gt; under consideration of different control conditions. The&#13;
approach of the &lt;i&gt;reliability-adaptive&lt;/i&gt; tool change strategy is validated by a simulation of a&#13;
four-station transfer line with different tool &lt;i&gt;TTF&lt;/i&gt; under consideration of the empirically&#13;
gained &lt;i&gt;TTF&lt;/i&gt;s of carbide drills.</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 600 Technik » 600 Technik, Technologie</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Maschinenbau und Sicherheitstechnik » Sicherheitstechnik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>