<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>964</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:60:600</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Methodik zur Ermittlung von Emissionsfaktoren und Minderungsmaßnahmen bei aufgewirbelten Feinstaubpartikeln auf befestigten Fahrbahnen</dc:title>
          <dc:creator>EL-Waraki, M. Sami</dc:creator>
          <dc:date>2009-10-02</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbd/sicherheitstechnik/diss2008/elwaraki</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=964</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20090900</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1070/dd0807.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Seit vielen Jahrzehnten ist bekannt, dass die Feinstaubbelastung in Städten und&#13;
Ballungsgebieten zunimmt. Menschen, Tiere, Pflanzen, Boden, Wasser und Atmosphäre&#13;
werden durch diesen Feinstaub belastet. Im Allgemeinen wird der Straßenverkehr als&#13;
Hauptverursacher für Immissionswertüberschreitungen angesehen, während die durch&#13;
industrielle Prozesse verursachten Feinstaubemissionen rückläufig sind. Er hat sowohl bei den&#13;
primär emittierten als auch bei den sekundär gebildeten Partikeln einen entscheidenden&#13;
Anteil. Die primär emittierten Partikel bestehen vor allem aus dem Ruß der Motorabgase,&#13;
Straßenbelagabrieb, Reifenabrieb, Bremsenabrieb, Kupplungsabrieb und Streusalz, sowie&#13;
aufgewirbeltem Straßenstaub. Der Straßenverkehr ist damit die primäre Ursache der&#13;
Luftverschmutzung in den Städten. 80 bis 90% der Schadstoffe, die in Atemhöhe abgegeben&#13;
werden, stammen von Kraftfahrzeugen.&lt;br&gt;&#13;
Durch die bisher angewandten Messmethoden und die festgelegten Grenzwerte ist es nur&#13;
bedingt möglich, die durch den aufgewirbelten Feinstaub im Straßenverkehr verursachten&#13;
Gesundheitsgefahren deutlich aufzuzeigen. Die Messung der Konzentration aufgewirbelten&#13;
des Feinstaubes erfolgt z.B. nicht in Atemhöhe von Kindern, sondern in einer Höhe von ca.&#13;
drei Metern über der Emissionsquelle. Die Messwerte fallen dadurch niedriger aus, als sie in&#13;
Atemhöhe tatsächlich sind.&lt;br&gt;&#13;
In der Forschung werden seit einigen Jahren zählende Messverfahren zur Messung&#13;
atmosphärischer Aerosole eingesetzt. Darauf basierend wird im Rahmen dieser Dissertation&#13;
die Entwicklung eines Messaggregats zur Bestimmung von Emissionsfaktoren bei&#13;
aufgewirbelten Staubpartikeln vorgestellt, das bei Messungen im Straßenverkehr eingesetzt&#13;
werden kann. Eine Empfehlung für diese Messmethode ist durch die Forderungen der EN&#13;
12341:19981 [39] gegeben.&lt;br&gt;&#13;
Schließlich werden die Entwicklung und Erprobung einer Minderungsmaßnahme für&#13;
aufgewirbelte Feinstäube auf befestigten Fahrbahnen vorgestellt, die zur Verbesserung der&#13;
Luftqualität führen soll. In einer zukünftigen Testphase kann beispielsweise mittels eines&#13;
Aerosolspektrometers die abgesaugte Gasmenge hinsichtlich Konzentration und Größe der&#13;
darin enthaltenen Staubpartikel online analysiert werden.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">For many decades it is well known that the fine dust load increases in cities and in densely&#13;
populated areas. Generally the traffic is regarded as a main causer for immission value&#13;
excesses. Humans, animals, plants, soil, water and atmosphere are loaded by fine dust.&#13;
The traffic has both with the primarily emitted and with the secondarily formed particles a&#13;
crucial portion. The primarily emitted ones are above all soot from engine exhaust gases, road&#13;
surfacing abrasion, tire abrasion, brake abrasion, clutch abrasion and thawing salt, as well as&#13;
the road dust. The traffic has developed thus to the largest air contaminant in the cities.&#13;
A Portion of 80-90% of the pollutants, which are delivered directly in breath height, is&#13;
produced by motor vehicles.&lt;br&gt;&#13;
The measuring methods and limit values used so far in practice only causes? In the situation&#13;
to make health dangers clear by whirled up fine dust in traffic. The measurement of the&#13;
whirled up fine dust loading takes place for example not in eye level of children, but starting&#13;
from approx. three meters height. But the lower one measures, the higher are the measured&#13;
values.&lt;br&gt;&#13;
Use the research for some years counting measuring procedures are inserted for the&#13;
measurement of atmospheric aerosols. Based on it in the context of this thesis the&#13;
development of a measuring aggregate is presented for the regulation dust particles whirled up&#13;
by emission factors with, which can be inserted when measurements use the traffic. The&#13;
occasion for this measuring method is by the demands the EN 12341 ("air quality field&#13;
investigation for the proof of the equivalence of sample name procedures for the PM10-&#13;
fraction from particles") given.&lt;br&gt;&#13;
Finally the development of a reduction decrease for whirled up fine types of dust on fastened&#13;
roadways is presented and thus for the improvement of the air quality and their testing. In a&#13;
future test phase for example also the sucked off mass of gas can be analyzed by means of an&#13;
aerosol spectrometer regarding concentration and size of the contained dust particles on-line&#13;
for purposes of the scientific research.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="fr">Depuis beaucoup de décennies est connu que la charge de poussière de précision augmente&#13;
villes et zones de concentration urbaine. En général, le transport routier comme causer&#13;
principal pour des dépassements de valeur d'immission est considéré. Des hommes, des&#13;
animaux, des plantes, le sol, de l'eau et l'atmosphère sont chargés par la poussière de&#13;
précision. Le transport routier a cela a d'abord émis aussi bien que pour les particules formées&#13;
secondairement une part cruciale. Ceux ont d'abord émis sont surtout une suie des gaz&#13;
d'échappement, de l'abrasion de tapis routier, de l'abrasion de pneu, de l'abrasion de frein, de&#13;
l'abrasion d'embrayage et du sel, ainsi que la poussière routière faite tourbillonner&#13;
difficilement quantifiable. Le transport routier est devenu ainsi la plus grande saleté aérienne&#13;
dans les villes. Une part de 80-90% des polluants qui sont livrés directement dans une&#13;
hauteur d'haleine, venir des automobiles. Seulement provoque les méthodes de mesure et&#13;
valeurs limites appliquées en pratique jusqu'ici dans la situation de rendre des dangers de&#13;
santé clairs par la poussière de précision faite tourbillonner dans le transport routier. La&#13;
mesure de la concentration de poussière de précision faite tourbillonner n'est pas effectuée par&#13;
exemple par exemple des enfants, mais à partir d'environ trois mètres hauteur. Mais plus on&#13;
mesure faiblement, plus les valeurs mesurées sont élevées. Dans la recherche les méthodes de&#13;
mesure comptant sont utilisées de mesure d'aérosols atmosphériques depuis quelques années.&#13;
Le développement d'un agrégat de mesure visant la disposition des facteurs d'émission pour&#13;
des particules de poussière faites tourbillonner qui peut être utilisé lors des mesures dans le&#13;
transport routier est présenté se basant dans le cadre de cette dissertation. La cause est donnée&#13;
aux EN 12341 ("étude de champ de qualité de l'air destinée à prouver l'équivalence des&#13;
procédures de nom d'échantillon pour le PM10-Fraktionen des particules") pour cette méthode&#13;
de mesure par les exigences. Enfin, le développement d'une mesure de réduction pour des&#13;
poussières de précision faites tourbillonner sur des chaussées attachées et donc concernant&#13;
l'amélioration de la qualité de l'air et de son essai est présenté. * dans un futur une phase de&#13;
test pouvoir par exemple aussi l’aspirer quantité de gaz au moyen un spectromètre en ce qui&#13;
concerne concentration et dimension le contenir particule en ligne fin le scientifique&#13;
rechercher analyser.</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 600 Technik » 600 Technik, Technologie</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Maschinenbau und Sicherheitstechnik » Sicherheitstechnik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>