<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>971</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:60:600</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Numerische Strömungssimulation in 13,56 MHz-Hohlkathoden-Plasmajet-Plasmaquellen für Oberflächenprozesse</dc:title>
          <dc:creator>Schaffert, Volker</dc:creator>
          <dc:date>2004-06-23</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbe/elektrotechnik/diss2004/schaffert</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=971</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20040309</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1077/de0403.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Die Leistungsfähigkeit von Plasmaquellen für die Materialwissenschaft&#13;
/-technologie wird nach heutigem Stand der Technik bevorzugt auf der Basis der&#13;
elektrischen Leistungsbilanz bewertet. Dieses Vorgehen impliziert jedoch eine&#13;
homogene Gasströmung bei gleichzeitig fester Residenzzeit von&#13;
Primär-Gaspartikeln im plasmaanregenden Volumen. Eine derartige Annahme ist&#13;
aber unzureichend und realitätsfern. Die daraus resultierenden Schwierigkeiten&#13;
werden besonders deutlich bei sich ändernden Betriebsparametern der Quellen,&#13;
sich ändernden Lastzuständen (Beladungen mit Substraten) und generell bei der&#13;
geometrischen Skalierung.&lt;br&gt;&#13;
&#13;
Mehr noch: Ziel muss sein, das gesamte Plasmasystem, welches die&#13;
plasmaerzeugenden Komponenten, die Monomerzuführungen und die Targetgeometrien&#13;
als Subsysteme enthält, zu berücksichtigen. Sowohl die elektrische&#13;
Leistungseinkopplung mit dem Plasma als Last als auch die gleichzeitig präsente&#13;
druck- und geometrieabhängige Gasströmung im Gesamtsystem sind simultan zu&#13;
berücksichtigen.&lt;br&gt;&#13;
&#13;
Am Beispiel der im Wuppertaler Forschungszentrum für Mikrostrukturtechnik &lt;b&gt;&lt;i&gt;fmt&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&#13;
entwickelten und technologisch relevanten 13,56 MHz&#13;
Hohlkathoden-Plasmajet-Plasmaquellen HCD-L300 (lineare Quellenform) und P100&#13;
(planare Quellenform) sind erste Schritte in dieser Richtung, i.e. einer&#13;
umfassenden Feld- und Strömungssimulation gegangen worden. Durch diese&#13;
Simulationen konnte eine bessere Basis für die Konzeption leistungsfähiger&#13;
Plasma- und Radikalenquellen bei gleichzeitiger Berücksichtigung des gesamten&#13;
Prozessraumes in einem ausgedehnten Arbeitsdruckbereich erhalten werden.&lt;br&gt;&#13;
&#13;
In arbeitsmethodischer Reihenfolge umfasste dies die Implementierung des&#13;
verwendeten CFD-Programmpakets FLUENT (Fa. Fluent.Inc., Lebanon, NH, USA) zur&#13;
Strömungssimulation sowie verschiedene Preprozessoren zur Gittererzeugung&#13;
(ICEM-CFD, I-DEAS und Pro Engineer).&lt;br&gt;&#13;
&#13;
In weiteren Schritten wurden die lineare Plasmaquelle HCD-L300 sowie die&#13;
planare Plasmaquelle HCD-P100 im Rechner generiert und strömungsmechanisch&#13;
untersucht. Mittels einfacher Geometrieanpassungen und -änderungen konnten&#13;
diese Quellen strömungs- und porzesstechnisch optimiert werden. Zum Abgleichen&#13;
der numerisch gewonnenen Ergebnisse wurden die Plasmaquellen mit Hilfe einer&#13;
Hitzedraht-Anemometrie vermessen und die so messtechnisch gewonnenen Daten mit&#13;
denen der Simulationen verglichen.&lt;br&gt;&#13;
&#13;
Im nächsten Schritt wurden die lineare Plasmaquelle bzw. die planare&#13;
Plasmaquelle in die dazugehörenden Vakuumkammern eingebracht und die&#13;
entstandenen Gesamtsysteme strömungstechnisch untersucht. Dazu wurden die&#13;
Strömungen im Gesamtsystem mit verschieden Targetgeometrien (Wafer, Folie,&#13;
komplexe 3-D Geometrie) untersucht. Weiter wurden in diesen Gesamtsystemen&#13;
verschiedene Monomerzuführungen realisiert und der Einfluss dieser&#13;
Sekundärströmungen auf die Hauptströmungen untersucht.&lt;br&gt;&#13;
&#13;
Von grossem Interesse ist jedoch nicht nur die Strömung im Plasmasystem sondern&#13;
die ablaufenden chemischen Prozesse (Plasmareaktionen und Prozessreaktionen) im&#13;
gesamten Prozessvolumen. Die Berücksichtigung dieser chemischen Reaktionen bei&#13;
der Strömungssimulation kann unter Betrachtung des Plasmas als &lt;i&gt;chemisch&#13;
reagierende Gasströmung&lt;/i&gt; realisiert werden. Die direkte Implementierung der&#13;
chemischen Reaktionen in dem komplexen System der HCD-L300 war aufgrund sehr&#13;
langer Rechenzeiten, Speicherplatz- und numerischer Konvergenzproblemen nicht&#13;
sofort möglich. Deshalb wurde in einem weiteren Schritt eine Modellanlage&#13;
strömungstechnisch optimiert, simuliert und für experimentelle Abgleiche&#13;
aufgebaut.&lt;br&gt;&#13;
&#13;
Mit Hilfe dieser 2-D modellierten Modellanlage zur Beschichtung mit &lt;i&gt;C&lt;/i&gt;&lt;sub&gt;4&lt;/sub&gt; &lt;i&gt;F&lt;/i&gt;&lt;sub&gt;8&lt;/sub&gt;&#13;
-Monomeren bzw. Silan-Monomeren (&lt;i&gt;Si H&lt;/i&gt;&lt;sub&gt;4&lt;/sub&gt;) wurde die komplexe Prozesschemie einer&#13;
Siliziumabscheidung aus Silanen bei der Strömungssimulation berücksichtigt. Da&#13;
die Modellanlage sehr flexibel gestaltet wurde, konnten hier auch&#13;
Parameterstudien zur Gasführung, elektrischen Leistungseinkopplung und&#13;
Abscheidung simuliert und simultan experimentell nachgestellt werden.&lt;br&gt;&#13;
&#13;
Mit den aus der Modellanlage gewonnenen Erkenntnissen konnte die Prozesschemie&#13;
einer Siliziumabscheidung aus Silanen auf die Plasmasysteme der HCD-L300 bzw.&#13;
HCD-P100 übertragen werden. Die somit numerisch ermittelten Abscheideraten auf&#13;
den jeweiligen Targetgeometrien zeigten sehr gute Übereinstimmungen mit&#13;
experimentell ermittelten Daten. Schon die Berücksichtigung einzelner&#13;
Prozessreaktionen zeigt deutlich die Notwendigkeit dieses breiten&#13;
Modellansatzes zum Verständnis der ablaufenden Prozesse und zur Entwicklung&#13;
leistungsfähiger Plasmaquellen und -systemen.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">Today, the efficiency of plasma sources for material science and technology is&#13;
prefered appraised at the base of electrical balance of power. This procedure&#13;
implies a homogeneous gas flow with concurrently fix residence time of primary&#13;
gas particles in the plasma animated volume. Such an assumption is insufficient&#13;
and not close to reality. The resulting problems are especially obvious on&#13;
changing operating parameters of the sources, changing load conditions&#13;
(substrate charge) and generally geometrical upscale.&lt;br&gt;&#13;
&#13;
And more, the designation has to be, to consider the total plasma system which&#13;
contains the plasma generating components as subsystems. Both, the electrical&#13;
power input with the plasma as load and the concurrently present pressure and&#13;
geometrical dependent gas flow in the system at all, has to be considered&#13;
simultaneously. For the further development of plasma sources and systems more&#13;
informations about is specific gas flow is needed.&lt;br&gt;&#13;
&#13;
At the microstructure technology research center in Wuppertal (&lt;i&gt;&lt;b&gt;fmt&lt;/b&gt;&lt;/i&gt;),&#13;
technological relevant 13,56 MHz hollow cathode plasma jet plasma sources&#13;
HCD-L300 (lineare type) and HCD-P100 (planare type) were developed. This types&#13;
of plasma sources were investigated by enclosing electrical field and flow&#13;
simulations. By the use of this simulations, a better basis for design of&#13;
effective plasma sources could be received.&lt;br&gt;&#13;
&#13;
The first step was the implementation of the CFD package FLUENT for the flow&#13;
simulation and the preprocessors for the meshes (ICEM-CFD, I-DEAS und Pro&#13;
Engineer) at the &lt;i&gt;&lt;b&gt;fmt&lt;/b&gt;&lt;/i&gt;. In further steps, the plasma sources HCD-L300 and&#13;
HCD-P100 were generated in the computer and investigated fluidic. Therefor the&#13;
plasma systems were generated with different target geometries and different&#13;
monomer feeders. In this complex systems, the influence of the primary and&#13;
secondary flow were investigated simultaneously.&lt;br&gt;&#13;
&#13;
Very interesting is the consideration of plasma- and process chemistry in the&#13;
flow simulation. For this consideration, the plasma is realized as a "chemical&#13;
reacting flow" model. The direct implementation of this chemical reacting flow&#13;
in the CFD simulation of the complex plasma systems HCD-L300 or HCD-P100 are&#13;
very difficult because there are long calculation times, huge memory&#13;
requirements and some numerical problems to handle. In a further step, a&#13;
modeled plasma device were optimized fluidic and build up for further&#13;
simulations and experiments.&lt;br&gt;&#13;
&#13;
With this 2-D modeled plasma device, the plasma and process chemistry of a&#13;
silicon deposition were considered in flow simulation. This modeled plasma&#13;
device was build up very flexible for the investigation of parameter studies&#13;
like gas leading or electical field input. The simulations are verified with&#13;
experimental datas.&lt;br&gt;&#13;
&#13;
With this "know how", received by this modeled plasma device, the chemistry of&#13;
the silicon deposition could be transfered to the complex plasma systems&#13;
HCD-L300 and HCD-P100. The comparison of the simulation datas with the&#13;
experimental datas showed a very good conformity.</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 600 Technik » 600 Technik, Technologie</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Elektrotechnik, Informationstechnik und Medientechnik » Elektrotechnik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>