<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>988</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:60:600</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Neuartige Expositionsanlagen zur Untersuchung möglicher Effekte von Mobilfunksignalen auf biologische Systeme</dc:title>
          <dc:creator>El Ouardi, Abdessamad</dc:creator>
          <dc:date>2009-08-18</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbe/elektrotechnik/diss2009/elouardi</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=988</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20090833</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1094/de0903.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Im Rahmen der vorliegenden Arbeit wurden Expositionseinrichtungen für drei sehr unterschiedliche&#13;
Projekte entworfen, dimensioniert, aufgebaut und ausgemessen.&lt;p&gt;&#13;
Im ersten Projekt wurde mit Hilfe der &lt;i&gt;patch clamp&lt;/i&gt;-Technik untersucht, ob ein HF-Feld die&#13;
Ionen- Ströme durch die Zellmembranen von Haarzellen, die dem Innenohr von Mäusen entnommen worden&#13;
waren, beeinflussen kann. Die besondere Herausforderung bei dem Projekt bestand darin, dass genau&#13;
definierte, möglichst homogene Felder in dem sehr kleinen Bereich zwischen dem Objektiv eines&#13;
Kontroll-Mikroskops und der zugehörigen Kondensor-Linse erzeugt werden mussten. Als Ausgangspunkt&#13;
für den Entwurf einer solchen Expositionsanlage wurde die Finnleitung gewählt, bei der das Feld im&#13;
Wesentlichen zwischen beiden Finnen konzentriert ist.   &lt;p&gt;&#13;
Zur Untersuchung der Frage, ob sich die Eigenschaften der Blut-Hirn-Schranke von Ratten in einem&#13;
HF-Feld ändern, wurde eine Expositionsanlage benötigt, mit der nur das Gehirn fixierter Ratten&#13;
exponiert werden konnte. Für dieses Projekt wurde eine Anlage auf der Basis einer Doppelkonusleitung&#13;
erstellt, bei der der Öffnungswinkel des inneren Kegelmantels etwa 12°, der des äußeren 26° beträgt.&#13;
In dem Zwischenraum zwischen innerem und äußerem Kegelmantel wurde eine sphärische TEM-Welle&#13;
angeregt. Durch das Einfügen von jeweils zwei gegenüberliegenden metallischen radialen Stegen auf&#13;
dem inneren bzw. äußern Kegelmantel (insgesamt 6 Stegpaare gleichmäßig verteilt über den Umfang der&#13;
Doppelkonusleitung) wurde das Feld in den Bereichen zwischen den Stegen konzentriert. Die Köpfe von&#13;
Ratten (jeweils sechs pro Anlage) wurden am Ende der Doppelkonusleitung unterhalb der adiabatisch&#13;
auslaufenden Stege so positioniert, dass - wie gefordert - nur das Gehirn exponiert wurde.&lt;p&gt;&#13;
Im dritten Projekt wurde der gesamte Stoffwechsel von frei beweglichen Hamstern in einem HF-Feld&#13;
gemessen. Dazu wurde ein Käfig mit einem Hamster mittig in eine Rechteckhohlleitung gestellt, bei&#13;
der parallel zu den Schmalseiten dielektrische Platten so angebracht worden waren, dass sich&#13;
zwischen den Platten eine Quasi-TEM-Welle ausbildete. Der Betrag des Feldes im Bereich des Käfigs&#13;
war folglich konstant, so dass die Exposition des Hamsters unabhängig von seinem jeweiligen&#13;
Aufenthaltsort im Käfig war. Durch einen sorgfältigen Aufbau der Anregung dieser Quasi-TEM-Welle&#13;
 wurde sichergestellt, dass die zweite ausbreitungsfähige Hohlleitungswelle nicht angeregt wurde.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">Within the present work, exposure devices were designed, specified, fabricated and measured for&#13;
three very different projects.&lt;p&gt;&#13;
In the first project it was analysed with the help of the patch clamp technique, whether an RF&#13;
field influences the ionic currents flowing through the cell membrane of hair cells extracted from&#13;
the inner ears of mice. The particular challenge in this project was the generation of precisely&#13;
defined fields, as homogeneous as possible in the very small area between the lens of a control&#13;
microscope and the corresponding condenser-lens. An exposure device based on the concept of finlines&#13;
was used, where the field is mainly concentrated in the slot between both fins.&lt;p&gt;&#13;
An exposure device was developed, so that only the brain of restrained rats could be exposed for&#13;
analysing the question whether the RF field influences the properties of the blood brain barrier.&#13;
For this project the developed device was based on a double-cone waveguide with an opening angle of&#13;
the inner and outer waveguide wall of about 12° and 26° respectively. In the area between these two&#13;
walls, a TEM-wave was excited. The insertion of each time two oppositely placed radial metal bars on&#13;
the inner and outer waveguide's walls (a total of 6 pairs of bars uniformly positioned in the&#13;
double-cone waveguide) resulted in concentration of the field in the areas between each pair of bars.&#13;
The heads of rats (six per exposure device) were positioned at the end of the double-cone waveguide&#13;
below the adiabatic outrunning bars, so - as required - a local exposure of the brain was achieved.&lt;p&gt;&#13;
In the third project the metabolism of non-restrained hamsters in an RF field was measured. For this&#13;
reason, a cage with a hamster was placed in the centre of a rectangular-waveguide with parallel&#13;
dielectric sheets to its smaller sides, for the propagation of a Quasi-TEM-wave in the area between&#13;
both sheets. Therefore the magnitude of the field strength was constant in the area of the cage,&#13;
thus the exposure of the hamster was independent of its position in the cage. Due to a thorough&#13;
construction of the Quasi-TEM-wave excitation, the second waveguide-mode, that was able to propagate&#13;
too, was not excited.</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 600 Technik » 600 Technik, Technologie</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Elektrotechnik, Informationstechnik und Medientechnik » Elektrotechnik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>