<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>993</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:60:600</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Entwicklung eines informationslogistischen Strukturkonzepts zur globalen Produktionsdatenintegration in der Branche Druck</dc:title>
          <dc:creator>Lorscheid-Trostmann, Kristin</dc:creator>
          <dc:date>2004-04-23</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbe/medientechnik/diss2003/lorscheid-trostmann</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=993</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20040185</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1099/de0301.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Insbesondere die technische Ausstattung der Produktion führt&#13;
durch die technologische Entwicklung zu einer stetigen Zunahme der&#13;
Ressourcenkapazitäten. Die Zunahme der Maschinengeschwindigkeiten und&#13;
Arbeitsbreite erschwert die maximale Auslastung der Produktion und senkt die&#13;
Wirtschaftlichkeit. &#13;
&#13;
&lt;p&gt;Die Kooperation in Netzwerken bietet den KMU der Branche&#13;
Druck die Möglichkeit, &#13;
&#13;
&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&#13;
unternehmensinterne Ressourcen durch Insourcing auszulasten und&#13;
&#13;
&lt;li&gt;&#13;
unternehmensexterne Ressourcen durch Outsourcing&lt;/ul&gt;&#13;
&#13;
&lt;p&gt;für die eingehende Aufträge zu nutzen. Voraussetzung für&#13;
eine wirtschaftliche Produktion der Unternehmen in einer Kooperation ist die&#13;
Reduktion der Ressourcen auf die eigenen Kernkompetenzen.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;An Bereitschaft der Unternehmen zur Netzwerkbildung mangelt&#13;
es nicht. Woran es mangelt, sind Kenntnisse und das Wissen der Unternehmen, wie&#13;
man nach geeigneten Partnern sucht, Produktionsnetzwerke zielgerichtet aufbaut&#13;
und Kooperationen erfolgreich durchführt. Dabei steht nicht die Frage im&#13;
Vordergrund, welche Form der möglichen Netzwerktypen zielgerichtet aufgebaut&#13;
werden soll. &#13;
&#13;
&lt;p&gt;Vielmehr wird der Fokus auf die Strukturierung der&#13;
Wertschöpfungskette gerichtet, die letztlich die Form der Kooperation in einem&#13;
Produktionsnetzwerk bestimmen. Unter diesem Aspekt wird der Bereich der&#13;
Produktion von Druckprodukten in Bezug auf die informationslogistischen&#13;
Strukturen analysiert. Das Ergebnis ist ein modular aufgebauter&#13;
Kooperationsstandard, der den Materialfluss der Produktion entlang der&#13;
Wertschöpfungskette durch eine standardisierte Informationslogistik&#13;
unterstützt.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Dieser Standard zeichnet sich durch eine ganzheitliche&#13;
Restrukturierung aus. Die Produktion wurde unter den Sichten Datenstruktur,&#13;
Geschäftsprozesssteuerung, Organisation und Softwarekonzept analysiert und in&#13;
Form eines Referenzmodells standardisiert. Diese ganzheitliche Sicht auf die&#13;
Produktionsprozesse der Druckindustrie bildet das Gesamtoptimum der&#13;
Produktionsprozesse ab. Das Ergebnis ist ein Referenzmodell für die Branche&#13;
Druck, das über seine standardisierte Planung und Steuerung die&#13;
Produktionsprozesse der KMU und ihrer Netzwerke regelt.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;The innovation of technical production equipment causes a continuous increase of&#13;
the resource capacities. Among with the increase of the production line speed&#13;
and the machine size it appears to be more complicated to maximize the&#13;
utilisation of the production in order to keep the economic efficiency. &#13;
&#13;
&lt;p&gt;The cooperation in networks offers to small and medium-sized enterprises (SME) the&#13;
possibilities&lt;ul&gt;&lt;li&gt;to fully-utilize the in-house resources by insourcing and&#13;
&lt;li&gt;to use enterprise-external resources by outsourcing &lt;li&gt;&lt;/ul&gt;&#13;
&#13;
&lt;p&gt;production orders. Precondition for an economical production is a cooperation between&#13;
the SME of the printing industry with a focus on the core competences of each&#13;
enterprise. &#13;
&#13;
&lt;p&gt;Principally&#13;
the enterprises are interested in network production. However problems are&#13;
skills and the knowledge, how to look for convenient partners, build up&#13;
goal-oriented production networks and effectually organize cooperation in&#13;
collaborative supply chains. Thereby the dissertation does not focus on&#13;
possible network-types.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Rather the&#13;
focus is directed towards structuring the added value chain, which defines the&#13;
character of the cooperation in a production network. In consideration of this&#13;
aspect the production of printing products is analysed due to its information&#13;
logistic structures. The result is a modular cooperation standard which&#13;
supports the flow of material through the production along the added value&#13;
chain by a standardised information logistic.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;This standard is characterised by an integrated reengineering approach. The&#13;
production has been analysed under the views of data structure, business&#13;
process control, organisation and software conception and has been standardised&#13;
in form of  process reference model. This integrated&#13;
approach onto the manufacturing processes of the printing industry represents&#13;
the optimum of the processes of manufacturing. The result is a process&#13;
reference model for the printing industry which allows  a standardised planning and production control in SME´s and in&#13;
SME networks.</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 600 Technik » 600 Technik, Technologie</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Elektrotechnik, Informationstechnik und Medientechnik » Medientechnik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>