<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:123</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:1:15:150</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Interaktives, problemlösendes Denken im vernetzten Computerspiel</dc:title>
          <dc:creator>Kraam-Aulenbach, Nadia</dc:creator>
          <dc:date>2003-05-05</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fb03/diss2002/kraam-aulenbach</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=123</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20030181</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-319/d030203.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Innerhalb der regen Diskussion zur&#13;
Wirkung von Computerspielen ist die Untersuchung interaktiver Denk- und&#13;
Problemlösungsprozesse in virtuellen Spielwelten bisher vernachlässigt worden.&#13;
&lt;br&gt;Dabei handelt es sich um einen bedeutenden Aspekt dieses Mediums, weil insbesondere&#13;
in Strategiespielen problemlösendes Denken vom Spieler gefordert wird und die&#13;
Bewältigung der im Spielverlauf auftretenden Probleme den Reiz der&#13;
Computerspiele ausmacht. Der Grund, warum der spezielle Aspekt&#13;
interaktives Denken im vernetzten Computerspiel bisher generell in die&#13;
Forschungsbemühungen nicht einbezogen worden ist, liegt u.a. in der Komplexität&#13;
des Untersuchungsgegenstandes. Die fortschreitende Entwicklung der&#13;
Computertechnologie ermöglicht es den Programmierern der Bildschirmspiele immer&#13;
komplexere, anspruchsvollere Strategiespiele im Mehrspielermodus zu entwickeln,&#13;
die eine neue Form der Interaktivität zulassen. Der Spieler muss nicht mehr die&#13;
starren, algorithmisch festgelegten Operationen des Computergegners nachvollziehen,&#13;
sondern das Spielgeschehen wird um menschliche Handlungsmöglichkeiten erweitert&#13;
und kann sich ein wenig aus der Begrenztheit computergenerierter&#13;
Handlungssequenzen lösen. Um diese Forschungslücke zu schließen, war eine&#13;
differenzierte empirische Untersuchung zur Erforschung des Umgangs mit&#13;
komplexen Problemen notwendig.&#13;
&lt;br&gt;Die vorliegende Arbeit analysiert,&#13;
wie interaktive Denk- und Problemlöseprozesse speziell in Strategiespielen im&#13;
Netzwerkmodus ablaufen. Der Fokus meiner Fragestellungen richtet sich dabei auf&#13;
die Interaktionsanalyse und das Ermitteln von Einflussfaktoren auf den&#13;
Spielerfolg.&#13;
&lt;br&gt;Die empirischen Ergebnisse belegen, dass sich erfolgreiche Spieler durch spezifische kognitive Leistungen auszeichneten.</dc:description>
          <dc:subject>100 Philosophie und Psychologie » 150 Psychologie » 150 Psychologie</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Human- und Sozialwissenschaften » Psychologie » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>