<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:945</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:62:620</setSpec>
          <dc:title xml:lang="en">On the Numerical Simulation of  Friction-Isolated Structures</dc:title>
          <dc:creator>Jamali, Navid</dc:creator>
          <dc:date>2009-02-18</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbd/bauingenieurwesen/diss2008/jamali</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=945</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20090093</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1051/dd0806.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">In den letzten Jahren sind viele Entwicklungen und Fortschritte im Bereich erdbebensicheres Bauen&#13;
gemacht worden. Trotzdem hat in den vergangenen Jahren manch verheerendes Erdbeben, wie zum Beispiel&#13;
in Bam (Iran, 2003) oder Kaschmir (Pakistan, 2005) massive Zerstörungen angerichtet.&#13;
Das geschieht nicht nur in den Entwicklungsländern, sondern auch in den hoch entwickelten Ländern&#13;
wie Japan, beispielsweise das Erdbeben in Kobe (1995).&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Die Normen sind meistens ‘‘&lt;i&gt;life-safety&lt;/i&gt;’’ orientiert. Das führt dazu, dass die Sanierung&#13;
wegen des Schadensniveaus unwirtschaftlich oder gar unmöglich ist. Es gibt zwei Strategien um die&#13;
Funktionalität eines Gebäudes im Falle eines Erdbebens erhalten zu können:&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Nach der klassischen Strategie wird versucht durch plastische Reserve die Tragfähigkeit des&#13;
Systems zu gewährleisten. Zahlreiche Gebäude, die nach diesem Prinzip konzipiert sind, haben in der&#13;
Vergangenheit einer Erdbebenbelastung nicht standgehalten. Das war zum Beispiel auf&#13;
Ausführungsmängel und geringe Baustoffqualität zurückzuführen.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Alternativ dazu versucht man durch gezielte konstruktive Maßnahmen die dynamischen&#13;
Systemeigenschaften zu verändern, so dass die Erdbebenkräfte dissipiert bzw. reduziert werden können.&#13;
Eine mögliche Maßnahme ist die Basisisolation. Dabei wird das Gebäude durch spezielle Lager, zum&#13;
Beispiel Elastomerlager oder Reibelemente von den Fundamenten entkoppelt.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Sogenannte &lt;i&gt;Reibpendelelemente&lt;/i&gt; sind spezielle Lager, die zur Basisisolation von Gebäuden eingesetzt&#13;
werden. Sie besitzen eine gekrümmte Oberfläche um eine Zwangszentrierung der Lager zu gewährleisten.&#13;
Ihre Oberfläche ist mit einer speziellen Beschichtung versehen, die den Reibungskoeffizient minimiert.&#13;
Sobald die durch ein Erdbeben induzierten Kräfte den statischen Reibungswiderstand des Lagers&#13;
überschreiten, lässt das Lager ein Gleiten des Gebäudes gegenüber dem Baugrund zu. In der&#13;
vorliegenden Arbeit wird ein numerisches Modell zur Simulation von Systemen mit einem Reibpendellager&#13;
entwickelt. Zunächst wurde ein einfreiheitsgerades System benutz, wobei das Verhalten des Gebäudes&#13;
starr angenommen wird. Um die Wechselwirkung zwischen der Struktur und dem Lager zu berücksichtigen,&#13;
wurde ein zweifreiheitsgerades System verwendet. Anschließend ist ein MDOF Planarmodell entwickelt&#13;
worden, in dem mehrere zusätzliche Freiheitsgerade aktiviert werden, sobald das System anfängt zu&#13;
gleiten. Die zusätzliche Freiheitsgerade dient dazu, die Reibelemente in Gleit-Phasen zu simulieren.&#13;
Sobald das System wieder haftet, werden diese Elemente deaktiviert. Das Modell wird bezüglich des&#13;
numerischen Aufwands optimiert. Um das numerische Modell zu verifizieren, mehrere praktische&#13;
Anwendungen wurden mit diesem Modell simuliert.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">In spite of considerable developments and modifications of earthquake-resistant design methods and&#13;
much more conservative building norms, massive death and destructions have been reported after several&#13;
great earthquakes in recent years. High developed countries are susceptible to earthquakes as well,&#13;
as for example the unprecedented economical loss of Kobe earthquake (Japan, 1995).&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Seismic building norms are mainly &lt;i&gt;life-safety&lt;/i&gt; oriented. Providing a sufficient plastic reserve by&#13;
a ductile design concept to guarantee the structural serviceability after a severe shaking has been&#13;
proved to be very difficult to be implemented. In an alternative method, based on the concept of&#13;
reduction of the earthquake-induced forces, structural properties are modified, instead of providing&#13;
additional strength and stiffness. In &lt;i&gt;friction pendulum&lt;/i&gt; isolated systems this can be done by means&#13;
of several bearings sliding over concave contact surfaces, which are decoupling the system from its&#13;
foundation.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;In this study a numerical model is developed to simulate the response of such an isolated structure.&#13;
First, assuming a rigid structural response, a one-degree-of-freedom model has been applied to&#13;
simulate the response of a sliding bearing. The model is then improved to a two-degree-of-freedom&#13;
system, to consider the interaction effect between a sliding bearing and the structure over it.&#13;
Finally, a general multi-degree-of-freedom planar model is developed, in which several extra&#13;
degrees-of-freedom, regarding the number of the isolators in the set, are activated, as soon as the&#13;
set starts sliding. By sticking of some bearings, the corresponding degrees of freedom are&#13;
deactivated. Hence, there are different system configurations in sticking and sliding phases. This&#13;
makes the exact prediction of all phase changes during an analysis very important. By means of a&#13;
developed adaptive time digitization algorithm extremely short time steps would be applied only in&#13;
the case of possibility of a phase change. In this way numerical costs of the analysi can be reduced.&#13;
As the nonlinearity of the response of such a system is only restricted to phase changes between&#13;
time steps and in every single time step system properties do not change, modal analysis has been&#13;
used to solve the set of differential equations, so that only the first few mode shapes governing&#13;
the main part of the structural response are required to be considered. Results are then&#13;
transformed back into the original space to be evaluated. To verify the numerical model, several&#13;
practical cases have been simulated. Results are then compared with those reported in literature.</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 620 Ingenieurwissenschaften » 620 Ingenieurwissenschaften und zugeordnete Tätigkeiten</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Architektur und Bauingenieurwesen » Bauingenieurwesen » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>