<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:204</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:7:71:710</setSpec><setSpec>DDC:3:39:390</setSpec><setSpec>DDC:3:34:340</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">ParTerre.</dc:title>
          <dc:title xml:lang="de">Studien und Materialien zur Kulturgeschichte des gestalteten Bodens.</dc:title>
          <dc:creator>Zika, Anna</dc:creator>
          <dc:date>2001-08-27</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fb05/diss2001/zika</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=204</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20010492</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-304/d050102.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;P&gt;Die Dissertation beschäftigt sich unter Berücksichtigung der Fachdisziplinen Kunst-, Sozial-, Rechts- und allgemeine Kulturgeschichte mit dem Wandel, dem das Verhältnis von Menschen zum Boden (z.B. als Ackerboden, als Fußboden im Innenraum, als Grabstelle, als Grundbesitz, als Motiv der bildenden Kunst) unterworfen war. &lt;/P&gt;&#13;
&lt;P&gt;Behandelt werden u.a. &lt;/P&gt;&#13;
&lt;P&gt;- das archaische Vorstellungsbild der Erde als einer &lt;B&gt;&lt;I&gt;großen Mutter&lt;/B&gt;&lt;/I&gt;, die aus sich heraus selbsttätig Leben hervorbringt und es auch wieder aufnimmt. &lt;/P&gt;&#13;
&lt;P&gt;- In der &lt;B&gt;Landwirtschaft &lt;/B&gt;und der B&gt;Gartenkunst&lt;/B&gt; flossen lebenserhaltende und ästhetische Aspekte zusammen: aus dem Erdboden wurde Nahrung gewonnen, zugleich wurde er Gestaltmustern einer "höheren Ordnung" eingepaßt. &lt;/P&gt;&#13;
&lt;P&gt;- Bilderzählungen oder aufwendige Ornamente schmückten &lt;B&gt;Fußböden&lt;/B&gt; in Sakral- und Repräsentationsräumen bis in die Renaissance. &lt;/P&gt;&#13;
&lt;P&gt;- Die Kulturgeschichte der &lt;B&gt;Erdbestattung&lt;/B&gt; verknüpft religiöse, hygienische, siedlungspolitische, ökonomische und gestalterische Fragestellungen. &lt;/P&gt;&#13;
&lt;B&gt;&lt;P&gt;- Grenzen &lt;/B&gt;definieren als gedachte oder gebaute &#13;
Bodenlinien politische Herrschaftsbereiche.&lt;/P&gt;&#13;
&lt;B&gt;&lt;P&gt;- Wege und Straße&lt;/B&gt; ermöglichen Kommunikation innerhalb und zwischen Territorien. Ihre Netzwerke, sowie Merkmale der Erdoberfläche werden in &lt;B&gt;Karten&lt;/B&gt; &#13;
dargestellt.&lt;/P&gt;&#13;
&lt;B&gt;&lt;P&gt;- &lt;/B&gt;Die bildnerische Darstellung von Bodenstreifen" beförderte den Werdegang der &lt;B&gt;Landschaftsmalerei&lt;/B&gt; seit etwa 1300. In der Renaissance half die malerische Wiedergabe von gemusterten Fußböden bei der perspektivischen Bildkonstruktion von Innenräumen. &lt;/P&gt;&#13;
&lt;B&gt;&lt;P&gt;- &lt;/B&gt;Die &lt;B&gt;Bodenskulptur&lt;/B&gt; trainiert den Kunstbetrachter auf ein verändertes Rezeptionsverhalten, den "Blick nach unten". &lt;B&gt;Land-Art&lt;/B&gt; und Earthworks tragen seit etwa 1960 dazu bei, daß sich Menschen des Erdbodens, von dem sie abhängen, wieder gegenwärtig werden. Als &lt;I&gt;Reclamation Art &lt;/I&gt;begleitet sie ökologische Debatten, indem sie vor Augen führt, welche Konsequenzen z.B. die Kontaminierung von Böden haben kann.&lt;/P&gt;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;P&gt;The Dissertation is about the change of the relationship between people and the bottom as it is shaped as soil, floor, grave, estate or as a motif in arts. &lt;/P&gt;&#13;
&lt;P&gt;Dealing with aspects of history of arts, social, cultural or legal history various items are focused: &lt;/P&gt;&#13;
&lt;B&gt;&lt;P&gt;-&lt;/B&gt; the archaic Image of the Earth as a &lt;B&gt;Great Mother&lt;/B&gt;, who bears and takes life;&lt;/P&gt;&#13;
&lt;B&gt;&lt;P&gt;- Agriculture a&lt;/B&gt;nd &lt;B&gt;Gardening &lt;/B&gt;connect preservation of life and esthetics: people took nurture out of the soil and forced the ground into patterns of order and power. &lt;/P&gt;&#13;
&lt;P&gt;- Pictures or cosmological ornaments were presented on the &lt;B&gt;floors&lt;/B&gt; of churches and palaces up to the renaissance.&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P&gt;- The cultural history of the &lt;B&gt;grave &lt;/B&gt;connects religious, hygienic and economic aspects with the necessaries of design and town planning. &lt;/P&gt;&#13;
&lt;P&gt;- Political territories are defined by &lt;B&gt;Borders &lt;/B&gt;as real or virtual lines on the ground.&lt;/P&gt;&#13;
&lt;B&gt;&lt;P&gt;- Ways and streets &lt;/B&gt;enable communication within and between territories. Their networks and characteristics of the ground are presented in &lt;B&gt;maps&lt;/B&gt;.&lt;/P&gt;&#13;
&lt;B&gt;&lt;P&gt;- &lt;/B&gt;The pictoral presentation of "stripes of ground" is an important element in the development of &lt;B&gt;landscape painting&lt;/B&gt; since about 1300. During the renaissance the painting of patterned floors helped to construct interiors with the means of &lt;B&gt;central perspective&lt;/B&gt;. &lt;/P&gt;&#13;
&lt;B&gt;&lt;P&gt;- &lt;/B&gt;The &lt;B&gt;sculpture on the floor &lt;/B&gt;trained the art recipient in his "viewing downwards". &lt;B&gt;Land-Art&lt;/B&gt; and Earthworks caused people since about 1960 to be aware of the ground, on which they depend. Under the name of &lt;I&gt;Reclamation Art &lt;/I&gt;the projects visualize the      ecological discussions by showing the consequences of contamination and devastation of the ground. &lt;/P&gt;</dc:description>
          <dc:subject>700 Künste und Unterhaltung » 710 Landschaftsgestaltung, Raumplanung » 710 Landschaftsgestaltung, Raumplanung</dc:subject>
          <dc:subject>300 Sozialwissenschaften » 390 Sitten und Bräuche » 390 Sitten und Bräuche</dc:subject>
          <dc:subject>300 Sozialwissenschaften » 340 Recht » 340 Recht</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Design und Kunst » Kommunikationsdesign » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>