<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:279</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:53:530</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Simulation von Struktur und Strukturregulation von Chromatin</dc:title>
          <dc:creator>Wedemann, Martin Gero</dc:creator>
          <dc:date>1999-12-21</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fb08/diss1999/wedemann</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=279</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-19990323</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-373/d089906.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;P ALIGN=justify&gt;Bei höherentwickelten Organismen ist die DNA in hochkompakten&#13;
Strukturen organisiert, die man als Chromatin bezeichnet. Dieses ist&#13;
aus Nukleosomen aufgebaut, die durch Linker-DNA zu einer&#13;
perlenkettenartigen Struktur verbunden werden. Nukleosomen bestehen&#13;
aus DNA, die um spezielle Proteine gewickelt ist, den Histonen.&#13;
&lt;P ALIGN=justify&gt;&#13;
In dieser Arbeit wird ein neuartiges Modell der Struktur von Chromatin&#13;
vorgestellt. Es basiert auf dem Zick-Zack-Modell und vorangegangener&#13;
Arbeit über superhelikale DNA und Polynukleosomen. DNA wird unter&#13;
Vernachlässigung atomarer Details als flexible, elastische Kette&#13;
modelliert. Die elektrostatische Wechselwirkung zwischen DNA-Segmenten&#13;
wird durch die Debye-Hückel-Näherung beschrieben. Die Nukleosomen&#13;
werden durch flache Zylinder repräsentiert, die durch&#13;
Gay-Berne-Potential wechselwirken. DNA und Nukleosomen werden entweder&#13;
direkt am Nukleosom oder am Nukleosomen-Stamm gekoppelt. Mit einem&#13;
Metropolis-Monte Carlo-Verfahren werden repräsentative Ensembles von&#13;
Konfigurationen erzeugt. Das Computerprogramm zur Simulation wurde in&#13;
C++ zur Verwendung auf Parallelrechnern erstellt.&#13;
&lt;P ALIGN=justify&gt;&#13;
Die simulierten Systeme enthalten 100 Nukleosomen gelöst in Wasser bei&#13;
physiologischer Salzkonzentration. Modelle mit einer Repeat-Länge von&#13;
200 Basenpaaren (bp), bei denen die Linker-DNA am Nukleosomen-Stamm&#13;
gekoppelt ist, reproduzieren charakteristische Eigenschaften der&#13;
Fiber: Der berechnete Fiber-Durchmesser von 32 nm und die&#13;
Massenbelegungsdichte von 6,2 Nukleosomen pro 11 nm Fiber-Länge sind&#13;
in sehr guter Übereinstimmung mit den Literatur-Werten. Der&#13;
experimentelle Wert des Neigungswinkels von DNA und Nukleosomen zur&#13;
Fiber-Achse wird ebenfalls reproduziert. Die Persistenz-Länge der&#13;
simulierten Fiber ist 260 nm, was mit den experimentellen Werten von&#13;
50-150 nm verträglich ist. Bei zufälligen, gaußverteilten&#13;
Verdrehungswinkeln zwischen benachbarten Nukleosomen verringert sich&#13;
die Persistenzlänge bei Vergrößerung der Breite der Verteilung. Der&#13;
experimentell beobachtete Abfall der Massenbelegungsdichte bei&#13;
Reduktion der Salzkonzentration wird qualitativ&#13;
reproduziert. Polynukleosomen mit 212 bp Repeatlänge bilden ebenfalls&#13;
Fibern. Die Eigenschaften einer Fiber mit einer kürzeren Repeat-Länge&#13;
von 192 bp und einer Kopplung von DNA und Nukleosomen direkt am&#13;
Nukleosom sind ebenfalls mit den experimentellen Werten&#13;
vereinbar. Systeme mit diesem Typ von DNA-Nukleosom-Kopplung und einer&#13;
Repeat-Länge von 217 bp bilden keine Fibern.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;P ALIGN=justify&gt;&#13;
DNA in the nucleus of higher organisms is complexed with proteins into highly&#13;
compact structures designated as chromatin. It is built of nucleosomes that&#13;
are connected by linker DNA resulting in a bead-on-a-string like structure.&#13;
Nucleosomes are formed by DNA wrapped around special proteins, the histones.&#13;
&lt;P ALIGN=justify&gt;&#13;
A new model for the structure of chromatin is presented here. It is based on&#13;
the zigzag model as well as previous work on superhelical DNA and&#13;
polynucleosomes.  DNA is modeled as a flexible elastic chain, neglecting&#13;
atomic details.  The electrostatic interaction between DNA segments is&#13;
described by a Debye-Hückel-approximation. The nucleosomes are represented&#13;
by flat disks which interact with each other through a Gay-Berne-potential.&#13;
DNA and nucleosomes are linked either at the cylinder of the&#13;
nucleosome-core-particle or at the nucleosome stem. Representative ensembles&#13;
of configurations are created by a Metropolis Monte Carlo-algorithm. The&#13;
simulation program was implemented in C++ for use with parallel computers.&#13;
&lt;P ALIGN=justify&gt;&#13;
Simulations have been performed on polynucleosomes containing 100 nucleosomes&#13;
at physiological ionic strength.  For models with a linkage of the DNA at the&#13;
nucleosome stem and a repeat length of 200 bp the characteristic experimental&#13;
properties of chromatin have been reproduced: The calculated fiber diameter of&#13;
32 nm and the mass density of 6.1 nucleosomes per 11 nm fiber length are in&#13;
agreement with experimental values from the literature. The experimental value&#13;
of the inclination of DNA and nucleosomes to the fiber axis is also&#13;
reproduced.  The persistence length of the simulated fibers of 260 nm is&#13;
compatible with the values of 50-150 nm estimated by experimental data.  For&#13;
random tilt angles between two nucleosomes chosen according to a Gaussian&#13;
distribution the persistence length decreases with the increase of the width&#13;
of the distribution. The experimentally observed decrease of the mass density&#13;
with decreasing concentration of salt in the surrounding medium is reproduced&#13;
qualitatively.  Polynucleosomes with repeat lengths of 212 bp also form&#13;
fibers whith the expected experimental properties. Systems with larger repeat&#13;
length form fibers but the mass density is significantly lower than the&#13;
measured value. The theoretical characteristics of a fiber with a repeat&#13;
length of 192 bp where DNA and nucleosomes are connected at the&#13;
core-particle are in agreement with the experimental values. Systems with the&#13;
same type of linkage and a repeat length of 217 bp do not form fibers.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 530 Physik » 530 Physik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Physik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>