<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:313</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:53:530</setSpec>
          <dc:title xml:lang="en">Optical Links for the ATLAS Pixel Detector</dc:title>
          <dc:creator>Gregor, Ingrid-Maria</dc:creator>
          <dc:date>2002-01-07</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fb08/diss2001/gregor</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=313</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20010581</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-407/d080106.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">In der vorliegenden Dissertation wird eine strahlentolerante optische Datenstrecke mit&#13;
hoher Datenrate für den Einsatz in dem Hochenergiephysikexperiment Atlas am Lhc&#13;
Beschleuniger entwickelt. Da die Lhc-Experimente extremen Strahlenbelastungen ausgesetzt&#13;
sind, müssen die Komponenten spezielle Ansprüche hinsichtlich der Strahlentoleranz&#13;
erfüllen. Die Qualifikation der einzelnen Bauteile wurde im Rahmen dieser Arbeit&#13;
durchgeführt.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;      Die zu erwartenden Fluenzen im Atlas Inner Detector für Silizium und Gallium&#13;
Arsenid (GaAs) wurden berechnet. Siliziumbauteile werden einer Fluenz von bis zu&#13;
1.1&lt;sup&gt;.&lt;/sup&gt;10&lt;sup&gt;15&lt;/sup&gt;n&lt;sub&gt;&lt;i&gt;eq&lt;/i&gt;&lt;/sub&gt; /cm&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt; in 1 MeV äquivalenten Neutronen ausgesetzt sein, wohingegen GaAs&#13;
Bauteile bis zu 7.8&lt;sup&gt;.&lt;/sup&gt;10&lt;sup&gt;15&lt;/sup&gt;n&lt;sub&gt;&lt;i&gt;eq&lt;/i&gt;&lt;/sub&gt; /cm&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt; ausgesetzt sein werden.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;      Die Strahlentoleranz der einzelnen benötigten Komponenten wie z.B. der Laserdioden&#13;
sowie der jeweiligen Treiberchips wurde untersucht. Sowohl die Photo- als auch die&#13;
Laserdioden haben sich als strahlentolerant für die Fluenzen an dem vorgesehenen Radius&#13;
erwiesen. Aus den Tests der Treiberelektronik ließ sich eine Empfehlung für den&#13;
Neudesign der Schaltungen in einer 0.25 μm Technologie ableiten. Aufgrund der geometrischen&#13;
und umgebungsbedingten Anforderungen müssen die optoelektronischen Elemente&#13;
in ein spezielles Gehäuse mit direkter Faserankopplung integriert werden. Nach der&#13;
Qualifizierung dreier verschiedener Kandidaten für dieses Gehäuse wurde das sogenannte&#13;
Taiwan-Package ausgewählt.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;      Eine Studie der Einzelereignisse aufgrund ionisierender Teilchen gab Aufschluß über&#13;
das Verhalten der optischen Links innerhalb einer Umgebung, wie sie für Lhc-Experimente&#13;
erwartet wird. Fehler werden durch hochenergetische Teilchen in der Photodiode induziert.&#13;
Es zeigte sich, daß die Anzahl der Fehler pro Zeiteinheit und Datenrate minimiert werden&#13;
kann, wenn der von dem Lichtsignal erzeugte mittlere Photostrom größer als 65 μA ist.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;      Aus diesen Ergebnissen folgend, wird eine Integration von sieben optischen Links auf&#13;
einer speziellen Platine für das entgültigen Design des optischen Links für den Atlas&#13;
Pixeldetektor vorgeschlagen.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 530 Physik » 530 Physik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Physik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>