<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:243</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:51:510</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Nicht-isotrope Abschätzungen für lineal konvexe Gebiete endlichen Typs</dc:title>
          <dc:creator>Conrad, Michael</dc:creator>
          <dc:date>2002-12-18</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fb07/diss2002/conrad</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=243</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20020450</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-336/d070204.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Ein Gebiet im &lt;img src="http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/images/c-menge.jpg" width="14" height="14" border="0"&gt;&lt;sup&gt;n&lt;/sup&gt; heißt lineal konvex, wenn für jeden Randpunkt eine komplexe Hyperebene&#13;
durch diesen Punkt existiert, die nicht in das Gebiet eindringt. Lineal konvexe Gebiete sind eine&#13;
Verallgemeinerung konvexer Gebiete und ein Spezialfall pseudokonvexer Gebiete. Wir betrachten hier&#13;
beschränkte, lineal konvexe Gebiete mit glattem Rand von endlichem Typ im Sinne von D'Angelo. Ziel ist&#13;
es, die nicht-isotrope Struktur solcher Gebiete zu untersuchen. Dazu wird zunächst gezeigt, dass die&#13;
Einträge des Catlinschen Multityp mit den D'Angelo-Typen übereinstimmen und dass der Multityp durch&#13;
einen linearen Koordinatenwechsel realisiert wird. Lineal konvexe Gebiete endlichen Typs sind also&#13;
insbesondere semiregulär im Sinne von Diederich / Herbort. Weiter führen wir einen Pseudodistanz ein,&#13;
die die Randgeometrie in optimaler Weise widergibt. Sie basiert auf dem Abstand von inneren Punkten zu&#13;
Niveaumengen des Gebietes, gemessen entlang komplexer Geraden. Damit werden Ergebnisse des konvexen&#13;
Falls von McNeal verallgemeinert und es eröffnen sich zahlreiche Anwendungen. Speziell werden maximale&#13;
subelliptische Abschätzungen, nicht-isotrope Abschätzungen für geschlossene, positive (1,1)-Ströme&#13;
und optimale Näherungsregionen für Funktionen der Hardyräume erzielt.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">A domain in &lt;img src="http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/images/c-menge.jpg" width="14" height="14" border="0"&gt;&lt;sup&gt;n&lt;/sup&gt; is lineally convex, if for every boundarypoint there exists a complex&#13;
hyperplane containing this point but does not intersect the interior of the domain. So convex&#13;
domains are lineally convex, and lineally convex domains are pseudoconvex. We consider bounded,&#13;
lineally convex domains with smooth boundary of finite type in the sense of D'Angelo, and we are&#13;
interested in the unisotropic structure of the boundary of this kind of domains.&#13;
The Catlin multitype is shown to agree with the types of D'Angelo. The multitype is realized by a&#13;
linear change of coordinates. Therefore lineally convex domains of finite type are semiregular in&#13;
the sense of Diederich / Herbort. Furthermore a pseudodistance based on the boundary distance&#13;
measured along complex lines is introduced. This reflects the geometry of the boundary in a&#13;
perfect way and generalizes the results of McNeal for the convex case. As applications maximal&#13;
subelliptic estimates, unisotropic estimates for positive, closed (1,1)-currents, and unisotropic&#13;
approachregions for functions of the Hardy-spaces are achieved.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 510 Mathematik » 510 Mathematik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Mathematik und Informatik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>