<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:336</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:53:530</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Dynamik und Photochemie in der Stratosphäre</dc:title>
          <dc:title xml:lang="de">Spurengasmessungen des CRISTA-Experiments</dc:title>
          <dc:creator>Küll, Volker</dc:creator>
          <dc:date>2002-10-30</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fb08/diss2002/kuell</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=336</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20020386</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-430/d080203.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Während zweier Flüge (Nov. 1994, Aug. 1997) hat das Satellitenexperiment CRISTA&#13;
Infrarotemissionsspektren einer Vielzahl atmosphärischer Spurengase global mit hoher&#13;
dreidimensionaler Auflösung gemessen. Es werden hier Mischungsverhältnisse von HNO&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;, CFC11,&#13;
und CFC12 abgeleitet. Anhand stratosphärischer CRISTA-Daten werden kleinräumige dynamische&#13;
Strukturen und der Tagesgang der Chemie analysiert.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
Mittels N&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;O und CFC11 wird die Geschwindigkeit des tropischen Aufwärtstransports&#13;
abgeschätzt. Über die meridionalen Transportbarrieren hinweg werden während beider Flüge&#13;
Streamer beobachtet, für die die Tracer-Felder bei CRISTA-2 auf irreversiblen meridionalen&#13;
Transport hindeuten. Für Filamente und den südpolaren Vortex bei CRISTA-1 können aus&#13;
CFC11-CFC12-Korrelationen Mischungsprozesse abgeleitet werden.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
CRISTA-Messungen von HNO&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;, N&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;O&lt;sub&gt;5&lt;/sub&gt;, NO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; und ClONO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; aus der NO&lt;sub&gt;y&lt;/sub&gt;-Familie werden mit dem&#13;
NCAR-ROSE-Modell assimiliert und die Reaktionen der Gase quantifiziert.&#13;
Die CRISTA-Daten sind untereinander chemisch konsistent und kompatibel mit HALOE- und SAGE-II-Aerosolmessungen.&#13;
CRISTA-Messungen von NO&lt;sub&gt;y&lt;/sub&gt; sind konsistent mit einer weiter abnehmenden stratosphärischen Aerosolbelastung.&#13;
NO&lt;sub&gt;y&lt;/sub&gt;-Messungen im Mai 1986 von WIRBL zeigen einen stärkeren Aerosoleinfluß als CRISTA-2-Daten.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
Der "chemical eddy effect" wird anhand von NO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; untersucht. Mittels des ROSE-Modells können bedeutende lokale Auswirkungen&#13;
auf N&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;O&lt;sub&gt;5&lt;/sub&gt; und NO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; beim Übergang von zwei- zu dreidimensionalen Aerosolfeldern festgestellt werden.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">During its two missions (November 1994 and August 1997) the satellite experiment CRISTA&#13;
measured infrared emission spectra of a variety of atmospheric trace gases globally with&#13;
a high three-dimensional spatial resolution. Here, HNO&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;, CFC11, and CFC12 mixing ratios&#13;
are derived. By means of the CRISTA data stratospheric dynamics down to small scales and&#13;
the diurnal cycle of the chemistry are studied.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
The tropical upwelling velocity is estimated from N&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;O and CFC11 fields. During both&#13;
missions streamers across the meridional transport barriers are observed. For a streamer&#13;
during CRISTA-2 tracer fields suggest an irreversible meridional transport. For filaments&#13;
and the southern polar vortex during CRISTA-1 mixing processes can be derived from&#13;
CFC11-CFC12 correlations.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
CRISTA measurements of the reactive nitrogen (NO&lt;sub&gt;y&lt;/sub&gt;) species HNO&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;, N&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;O&lt;sub&gt;5&lt;/sub&gt;, NO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;, and ClONO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; are&#13;
assimilated with the NCAR ROSE model and reaction channels are examined quantitatively.&#13;
CRISTA data are shown to be internally chemically consistent and compatible with aerosol data&#13;
from HALOE and SAGE-II. CRISTA NO&lt;sub&gt;y&lt;/sub&gt; data are consistent with a further decreasing&#13;
stratospheric aerosol load. Measurements of NO&lt;sub&gt;y&lt;/sub&gt; species from WIRBL in May 1986 show a&#13;
stronger influence by aerosol than corresponding CRISTA-2 data.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
For NO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; the chemical eddy effect is analysed. By means of the ROSE model the local&#13;
effect of using three-dimensionally instead of two-dimensionally resolved aerosol data on&#13;
N&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;O&lt;sub&gt;5&lt;/sub&gt; and NO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; is found to be important.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 530 Physik » 530 Physik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Physik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>