<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:932</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:62:620</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Festbettnitrifikation und -denitrifikation mit festen Kohlenstoffquellen</dc:title>
          <dc:title xml:lang="de">Biologische Stickstoffelimination in der Nachsorge von Deponien</dc:title>
          <dc:creator>Witz, Ulrike</dc:creator>
          <dc:date>2005-07-27</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbd/bauingenieurwesen/diss2005/witz</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=932</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20050238</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1038/dd0502.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Das Ziel der vorliegenden Arbeit war die Entwicklung einfacher Verfahren für die biologische&#13;
Stickstoffelimination aus Deponiesickerwasser mittels Nitrifikation und Denitrifikation mit festen&#13;
Kohlenstoffquellen. Die Verfahren sollen mit minimalem technischem Aufwand in Betrieb und Wartung&#13;
die auftretenden Belastungen von Sickerwässern soweit minimieren, dass eine Emission in einen&#13;
Vorfluter zugelassen werden kann.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Für die Nitrifikation wurden zwei vertikal durchflossene Festbettsysteme mit verschiedenen&#13;
Substraten untersucht, während für die Denitrifikation horizontal durchflossene Festbetten&#13;
eingesetzt wurden. In diesen wurden verschiedene natürliche Materialien und biologisch abbaubare&#13;
Werkstoffe hinsichtlich ihrer Eignung als feste Kohlenstoffquelle untersucht. Die Untersuchungen&#13;
zeigen, dass für eine vollständige Nitrifikation eine maximale Belastung von 0,25 kg NH4-N/(m³*d)&#13;
eingehalten werden muss. Neben dem Einfluss der aufgebrachten Belastung wurden die Auswirkungen von&#13;
Veränderungen des pH-Werts und niedriger Temperaturen auf den Nitrifikationsprozess untersucht.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Für den Einsatz als dauerhaft nutzbare Kohlenstoffquelle in der Denitrifikation ist&#13;
vorbehandeltes Stroh gut geeignet. Bei Belastungen zwischen 0,8 - 1,6 l/(kgFB*d) werden langfristig&#13;
mittlere Umsatzraten von ca. 30 g NO3-N/(m³*d) erreicht. Unter diesen Randbedingungen kann das&#13;
vorbehandelte Stroh 5 – 6 Monate als Kohlenstoffquelle genutzt werden. Ein Austausch wird somit&#13;
ca. 2 - 3 mal jährlich notwendig.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Die erreichten Umsatzraten beider Behandlungsstufen zeigen, dass eine effiziente biologische&#13;
Stickstoffelimination von Deponiesickerwasser mit Hilfe der in der Arbeit untersuchten&#13;
Reinigungssysteme möglich ist. Die anhand der Resultate vorgenommene Abschätzung der&#13;
Anlagendimension ergibt für eine 30 ha große Deponie im ungünstigsten Fall eine erforderliche&#13;
Gesamtfläche von ca. 0,6 ha. Neben dem geringen technischen Betriebs- und Wartungsaufwand ist dies&#13;
eine gute Voraussetzung für die Umsetzung in die Praxis.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">Even after the closure of landfill sites leachate continues to migrate over a long period of time.&#13;
Their pollutant concentrations are high and it may take centuries until environmental standards are&#13;
met. As Nitrogen is one of the parameters that decrease very slowly with time, adequate long term&#13;
leachate treatment will be necessary in order to secure a sufficient elimination in the aftercare&#13;
period.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;This work focuses on the implementation of simple, reliable systems that provide efficient&#13;
biological nitrogen elimination along with low energy consumption and minimal maintenance&#13;
requirements. The main aim is to reduce the pollutant concentration in order to meet environmental&#13;
standards and enable effluent discharge to receiving waters. The investigated systems are fixed bed&#13;
reactors. For the nitrification process, two different vertical flow systems with different filter&#13;
materials were used, while the denitrification system was a horizontal flow system using fixed&#13;
carbon compound (TOC) to enable biological nitrate elimination.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;The results of the investigations show that full nitrification occurs up to a maximal loading&#13;
rate of 0,25 kg NH4-N/(m³*d). Besides the effect of varying loading rates changes in pH-value and&#13;
temperature, and their impact on the nitrification rate were examined.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Pre-treated straw was found to be suitable as carbon source for the denitrification process. At&#13;
a loading rate of 0,8 - 1,6 l/(kgFB*d) long term denitrification rates of 30 g NO3-N/(m³*d) will be&#13;
attained. Under these conditions the pre-treated straw can serve as carbon source for 5 – 6 months.&#13;
Therefore straw replacement is required only 2 to 3 times per year.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Results from this study show that the different treatment systems provide an efficient nitrogen&#13;
removal from landfill leachate. In a worst case situation a plant of 0,6 ha area would be required&#13;
for a 30 ha landfill site. This seems, beside the minimum energy and maintenance requirements, a&#13;
good pre-condition for the implementation of such a treatment system for the aftercare of landfill&#13;
sites.</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 620 Ingenieurwissenschaften » 620 Ingenieurwissenschaften und zugeordnete Tätigkeiten</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Architektur und Bauingenieurwesen » Bauingenieurwesen » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>