<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:2284</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:54:540</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Zur Koordinationschemie von Selenoharnstoffen, Selenosemicarbazonen und ihren Thioanaloga</dc:title>
          <dc:creator>Molter, Anja Mechthild</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/chemie/diss2011/molter</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=2284</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20111004-163111-5</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-2439/dc1112.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Metallkomplexe mit Thiosemicarbazonen und Thioharnstoffen als Liganden sind heute gut&#13;
untersucht. Entsprechende Selenverbindungen sind nur wenige bekannt und vergleichende&#13;
Betrachtungen sehr selten. Für Vergleichsstudien von Komplexen mit Organoschwefel- und&#13;
Organoselenliganden werden acetylpyridylsubstituierte Thio- und Selenosemicarbazone sowie&#13;
&lt;i&gt;para&lt;/i&gt;-nitro- bzw. &lt;i&gt;para&lt;/i&gt;-methyl-benzoylsubstituierte Thio- und Selenoharnstoffe mit der&#13;
gemeinsamen Chalkogenoamidgrundeinheit C(E)N(H) (E: S, Se) eingesetzt. Die Thio- und&#13;
Selenoureatokomplexe von Gold, Palladium, Platin, Ruthenium und Gallium sowie Thio- und&#13;
Selenosemicarbazonatokomplexe von Gold(I), Palladium(II), Platin(II), Vanadium(IV) und&#13;
Vanadium(V), Zinn(IV), Indium(III), Antimon(III) und Bismut(III) dieser Arbeit lassen sich&#13;
durch Substitution der Abgangsgruppe einer Metallverbindung mit einem deprotonierten&#13;
Chalkogenoamid synthetisieren. Sie zeigen Charakteristika gemäß den Erwartungen bezüglich&#13;
der Eigenschaften von Schwefel und Selen.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Charakterisierungsmethoden umfassen die NMR-Spektroskopie, insbesondere die des Kerns&#13;
&lt;font size=1&gt;&lt;sup&gt;77&lt;/sup&gt;&lt;/font&gt;Se, die IR- und &lt;font size=1&gt;&lt;sup&gt;119&lt;/sup&gt;&lt;/font&gt;Sn-Mößbauerspektroskopie, Massenspektrometrie sowie Einkristallstrukturanalyse.&#13;
TGA- und DSC-Messungen dienen zur Betrachtung des Potentials von Indiumchalkogenosemicarbazonatokomplexen&#13;
als Precursor von Nanomaterialien. SQUID- und&#13;
EPR-Messung ermöglichen die Untersuchung der elektronischen Eigenschaften eines Vanadium(&#13;
IV)selenosemicarbazonatokomplexes.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Von einer Substanzbibliothek, basierend auf acht verschiedenen Gold(I)phosphanchloriden,&#13;
mit 43 Thio- und Selenosemicarbazonatoderivaten und 40 Thio- und Selenoureatoderivaten&#13;
werden Synthese und Charakterisierung diskutiert. Molekülstrukturen belegen erstmals die&#13;
monodentate Bindung mehrzähniger Selenliganden an einen Gold(I)komplex.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Selenosemicarbazone reagieren mit Bis(diphenylphosphino)ethylpalladium(II)komplexen&#13;
unerwartet zu einer dinuklearen Palladiumspezies. Das Phosphan verbrückt zwei Palladiumatome&#13;
mit tridentat koordiniertem Selenosemicarbazonatoliganden. Dieselbe Verbindung&#13;
kann über das Selenosemicarbazonatopalladiumchlorid gezielt synthetisiert werden, ebenso&#13;
vom analogen Platin(II)derivat. Erstmals werden heteroleptische Komplexe mit nitrosubstituierten&#13;
Chalkogenoharnstoffderivaten der Übergangsmetalle Palladium(II), Platin(II) und Ruthenium(&#13;
II) vorgestellt.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;In vitro Studien ausgewählter Triphenylphosphangoldkomplexe mit Chalkogenosemicarbazonaten&#13;
zeigen eine chloroquinähnliche Aktivität der Thioderivate gegen den Malariaerreger&#13;
&lt;i&gt;Plasmodium falciparum&lt;/i&gt;, während die der Selenverbindungen etwas geringer ausfällt. Zinnkomplexe&#13;
dieser Liganden wirken ein Vielfaches stärker als Cisplatin gegen Zelllinien von&#13;
Lungen-, Darm-, Kopf- und Nackenkarzinomen. Thio- und Selenoureatokomplexe von&#13;
Gold(I), Palladium(II) und Ruthenium(II) sind aktiv gegen Mamma- und Ovarialkarzinom&#13;
sowie Leukämiezelllinien.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Es zeigt sich, dass auf Grundlage dieser Chalkogenoamidkomplexe tatsächlich Verbindungen&#13;
mit interessanten in vitro Aktivitäten erhalten werden. Die Kenntnisse über die Eigenschaften&#13;
von Selenverbindungen mit Chalkogenoamideinheit in Komplexen im Vergleich zu ihren&#13;
Schwefelanaloga, z. B. deren Koordination und biologische Aktivität, sind erweitert worden.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;Metal complexes with thiosemicarbazone and thiourea derivatives as ligands are well known.&#13;
In contrast, their selenium counterparts and comparisons between the two are still rare. For&#13;
comparison studies of complexes with organosulfur and organoselenium ligands, acetylpyridyl&#13;
substituted thio- and selenosemicarbazones as well as &lt;i&gt;para&lt;/i&gt;-nitro or &lt;i&gt;para&lt;/i&gt;-methyl benzoyl&#13;
substituted thio- and selenoureas which share the chalcogenoamide pattern C(E)N(H) (E: S,&#13;
Se) are used. The thio- and selenoureato complexes of gold(I), palladium(II), platinum(II),&#13;
ruthenium(II) and gallium(III) as well as the thio- and selenosemicarbazonato complexes of&#13;
gold(I), palladium(II), platinum(II), vanadium(IV) and vanadium(V), tin(IV), indium(III),&#13;
antimony(III) and bismuth(III) within the scope of this work are synthesized by substitution&#13;
of the leaving group of a metal compound with a deprotonated chalcogenoamide derivative.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Characterization methods include NMR spectroscopy, particularly &lt;font size=1&gt;&lt;sup&gt;77&lt;/sup&gt;&lt;/font&gt;Se NMR, IR and &lt;font size=1&gt;&lt;sup&gt;119&lt;/sup&gt;&lt;/font&gt;Sn&#13;
Mößbauer spectroscopy, mass spectrometry as well as single-crystal X-ray diffraction. TGA&#13;
and DSC measurements serve to examine the potential of indium chalcogenosemicarbazonato&#13;
complexes as precursors for nanomaterials. SQUID and EPR measurements throw light on the&#13;
electronic properties of a vanadium(IV) selenosemicarbazonato complex.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Synthesis and characterization of a library, based on eight different gold phosphine chlorides,&#13;
with 43 thio- and selenosemicarbazone as well as 40 thio- and selenourea derivatives are discussed.&#13;
For the first time, molecular structures show the monodentate binding mode of multidentate&#13;
selenium ligands to a gold atom in a complex.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Selenosemicarbazones unexpectedly react with bis(diphenylphosphino)ethane palladium(II)&#13;
complexes to a dinuclear palladium species. The phosphine bridges two palladium atoms with&#13;
tridentate coordinated selenosemicarbazonato ligands. The same derivative can be rationally&#13;
synthesized via a selenosemicarbazonato palladium chloride complex, just as the platinum(II)&#13;
analogues. The first heteroleptic complexes with nitro substituted chalcogenoureato ligands&#13;
were obtained from palladium, platinum and ruthenium precursors.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;i&gt;In vitro&lt;/i&gt; studies of selected triphenylphosphine gold(I) complexes with chalcogenosemicarbazonates&#13;
show an activity of the sulfur derivatives similar to that of Chloroquin against the&#13;
Malaria parasite &lt;i&gt;Plasmodium falciparum&lt;/i&gt;, the activity of the selenium analogues is slightly&#13;
weaker. Tin(IV) complexes of these ligands have IC50 values which are several times lower&#13;
than that of Cisplatin against cell lines of lung, colon, head and neck carcinoma. Thio- and&#13;
selenoureato complexes of gold(I), palladium(II) and ruthenium(II) are biologically active&#13;
against mammarian, ovarial and leukemia cancer cell lines.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;In conclusion, metal complexes with chalcogenoamide ligands display various coordination&#13;
modes and exhibit interesting &lt;i&gt;in vitro&lt;/i&gt; activities. All complexes show characteristics consistent&#13;
with the prospect, concerning the properties of sulfur and selenium.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 540 Chemie » 540 Chemie und zugeordnete Wissenschaften</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Chemie » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>