<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:380</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:54:540</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Stereoselektive [3,3]-sigmatrope Umlagerung von 3-Aza-1-oxa-Cope-Systemen</dc:title>
          <dc:creator>Knieps, Stephanie</dc:creator>
          <dc:date>1999-04-29</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fb09/diss1999/knieps</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=380</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-19990041</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-474/d099902.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Aufgrund ihrer hochgeordneten Übergangszustände bieten [3,3]-sigmatrope Umlagerungen einen effizienten Zugang zu neuen Stereozentren. Im Gegensatz zur Claisen-Umlagerung wurden jedoch die möglichen Anwendungen anderer Hetero-Cope-Reaktionen in der asymmetrischen Synthese weniger umfassend untersucht. Im Falle der 3-Aza-1-oxa-Cope-Umlagerung, die eine attraktive Methode zur allylischen &lt;I&gt;O&lt;/I&gt;,&lt;I&gt;N&lt;/I&gt;-Transposition darstellt, konzentrierte sich das Interesse auf Chiralitätstransfer durch Asymmetriezentren im umlagernden System selbst. &#13;
&lt;P&gt;In dieser Arbeit werden 3-Aza-1-oxa-Cope-Umlagerungen unter dem Einfluß eines entfernten Stereozentrums untersucht. Durch Einbinden der Imidat-Doppelbindung in ein chirales, cyclisches System konnten Umlagerungen von Allylimidaten zu Allylamiden mit sehr hoher Diastereoselektivität realisiert werden. Dazu wurden verschiedene, chirale 4-Oxazolidinone und 4-Imidazolidinone synthetisiert und in die 3-Aza-1-oxa-Cope-Systeme überführt, die sich unter Katalyse von [PdCl&lt;SUB&gt;2&lt;/SUB&gt;(PhCN)&lt;SUB&gt;2&lt;/SUB&gt;] umlagern ließen. &#13;
&lt;P&gt;Im ersten Teil dieser Arbeit wird die Synthese der Ausgangsverbindungen beschrieben. Die verschiedenen Versuche, homochirale &lt;NOBR&gt;α -Hydroxycarbonsäureamide&lt;/NOBR&gt; mit Aldehyden oder ihren Acetalen zu kondensieren, liefen aber nicht mit ausreichend hoher Diastereoselektivität ab, auch wenn sterisch anspruchsvolle Carbonylverbindungen mit (&lt;I&gt;R&lt;/I&gt;)-3,3-Dimethyl-2-hydroxy-buttersäureamid &lt;B&gt;(&lt;I&gt;R&lt;/I&gt;)-53 &lt;/B&gt;umgesetzt wurden, das durch enzymatische Racematspaltung in hoher optischer Reinheit gewonnen werden konnte. Zwei 4-Oxazolidinone, &lt;B&gt;(2&lt;I&gt;R&lt;/I&gt;,5&lt;I&gt;S&lt;/I&gt;)-81&lt;/B&gt; und &lt;B&gt;(2&lt;I&gt;S&lt;/I&gt;,5&lt;I&gt;R&lt;/I&gt;)-83&lt;/B&gt;, konnten mit hoher Diastereomerenreinheit gut durch Umkristallisation erhalten werden. Die Umsetzungen von 4-Imidazolidinonen wurden anhand der racemischen Ausgangsverbindungen &lt;B&gt;92&lt;/B&gt; und &lt;B&gt;93 &lt;/B&gt;untersucht. &#13;
&lt;P&gt;Diese Fünfring-Lactame wurden durch Umsetzung mit den unterschiedlich substituierten Allylbromiden &lt;B&gt;117a&lt;/B&gt;-&lt;B&gt;k&lt;/B&gt; und Silber(I)oxid in 4-Allyloxy-2,5-dihydro-oxazole und -imidazole überführt. Während Reaktionen mit &lt;I&gt;trans-&lt;/I&gt;konfigurierten Allylhalogeniden mit guter Ambidoselektivität bezüglich des Substrats und hoher Chemoselektivität am Allylsystem verliefen, ließen sich auf diesem Weg nur wenige komplexere&lt;I&gt; O&lt;/I&gt;-Allylimidate gewinnen. &#13;
&lt;P&gt;Die Umlagerung der 3-Aza-1-oxa-Cope-Systeme verlief unter vollständiger Diastereoselektivität, die homochiralen 4-Allyloxy-2,5-dihydro-oxazole &lt;B&gt;124 &lt;/B&gt;und&lt;B&gt; 126&lt;/B&gt; ergaben nur ein einziges Diastereomer, und die Reaktion der racemischen, von 4-Imidazolidinonen abgeleiteten &lt;I&gt;O&lt;/I&gt;-Allylimidate &lt;B&gt;130&lt;/B&gt; und &lt;B&gt;131 &lt;/B&gt;führte zu nur einem Enantiomerenpaar. &#13;
&lt;P&gt;Als ein weiterer Aspekt dieses Konzepts der asymmetrischen Induktion in 3-Aza-1-oxa-Cope-Reaktionen wurde eine Umlagerung unter spiroasymmetrischer Induktion untersucht. Dazu wurde das von (–)-Menthon abgeleitete, diastereomerenreine 4-Imidazolidinon &lt;B&gt;99 &lt;/B&gt;in die &lt;I&gt;O&lt;/I&gt;-Allylimidate &lt;B&gt;135 &lt;/B&gt;überführt, aber hierbei kam es zu einer S&lt;SUB&gt;&lt;SPAN&gt;N&lt;/SPAN&gt;&lt;/SUB&gt;’-Nebenreaktion. Außerdem ließen sich die spirocyclischen 3-Aza-1-oxa-Cope-Systeme nur mit moderater Diastereoselektivität umlagern. Dies scheint auf eine Konkurrenz zwischen Wannen- und Sessel-Übergangszustand zurückzuführen zu sein.&lt;/P&gt;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">Due to their highly ordered transition states [3,3]-sigmatropic rearrangements represent a most efficient strategy to create new chiral centers. But in contrast to Claisen-rearrangements the possible applications of other hetero-Cope-reactions for asymmetric synthesis have not been examined in a similar extensive way. For 3-aza-1-oxa-Cope-rearrangements, which offer an attractive method for allylic &lt;I&gt;O&lt;/I&gt;,&lt;I&gt;N&lt;/I&gt;-transpositions, the interest concentrated on chirality transfer involving a stereogenic center inside the electrocyclicarena.&#13;
&lt;P&gt;In this thesis 3-aza-1-oxa-Cope-rearrangements under the influence of a remote stereogenic center were studied. By the incorporation of the imidate double bond in a chiral cyclic auxiliary, rearrangements of allylic imidates to allylic amides could be realized with high diastereoselectivity. Therefore different chiral 4-oxazolidinones and 4-imidazolidinones were synthesized and transformed into their allylic imidate derivatives, which could be rearranged under catalysis of [PdCl&lt;SUB&gt;2&lt;/SUB&gt;(PhCN)&lt;SUB&gt;2&lt;/SUB&gt;]. &#13;
&lt;P&gt;The first part of this work deals with the synthesis of the starting compounds. Despite various attempts the cyclization of homochiral &lt;NOBR&gt;α -hydroxycarboxylic&lt;/NOBR&gt; acid amides with aldehydes or their acetals to 4-oxazolidinones did not proceed with sufficient diastereoselectivity, even if sterically demanding carbonyl compounds were reacted with (&lt;I&gt;R&lt;/I&gt;)-3,3-dimethyl-2-hydroxy-butyric acid amide &lt;B&gt;(&lt;I&gt;R&lt;/I&gt;)-53&lt;/B&gt;, which could be obtained in high optical purity by enzymatic resolution. But two 4-oxazolidinones, &lt;B&gt;(2&lt;I&gt;R&lt;/I&gt;,5&lt;I&gt;S&lt;/I&gt;)-81&lt;/B&gt; and &lt;B&gt;(2&lt;I&gt;S&lt;/I&gt;,5&lt;I&gt;R&lt;/I&gt;)-83&lt;/B&gt;, could be obtained conveniently and with high diastereomeric purity by recrystallisation. Reactions of 4-imidazolidinones were investigated with racemic starting materials &lt;B&gt;92&lt;/B&gt; and &lt;B&gt;93&lt;/B&gt;. &#13;
&lt;P&gt;These &lt;FONT FACE="Symbol"&gt;g&lt;/FONT&gt; -lactams were converted to 4-allyloxy-2,5-dihydro-oxazoles and -imidazoles by reaction with differently substituted allylic bromides &lt;B&gt;117a-k&lt;/B&gt; and silver(I)oxide. While reactions with &lt;I&gt;trans&lt;/I&gt;-configured allylic halides proceeded smoothly and with high ambidoselectivity of the substrate and chemoselectivity at the allylic moiety, only few examples of more complex &lt;I&gt;O-&lt;/I&gt;allylic imidates could be obtained by this method. &#13;
&lt;P&gt;The rearrangement of the 3-aza-1-oxa-Cope-systems proceeded with complete diastereoselectivity, the homochiral 4-allyloxy-2,5-dihydro-oxazoles &lt;B&gt;124 &lt;/B&gt;and &lt;B&gt;126&lt;/B&gt; yielded only one diastereomer and the reaction of racemic &lt;I&gt;O&lt;/I&gt;-allylic imidates &lt;B&gt;130&lt;/B&gt; and &lt;B&gt;131&lt;/B&gt; derived from 4-imidazolidinones led only to one pair of enantiomers. &#13;
&lt;P&gt;As a further aspect of this concept of asymmetric induction in 3-aza-1-oxa-Cope-reactions a rearrangement under spiroasymmetric induction was studied. Therefore a diastereomerically pure 4-imidazolidinone &lt;B&gt;99&lt;/B&gt; derived from (–)-menthone was converted into the &lt;I&gt;O&lt;/I&gt;-allylic imidates &lt;B&gt;135&lt;/B&gt;, but here an S&lt;SUB&gt;&lt;SPAN&gt;N&lt;/SPAN&gt;&lt;/SUB&gt;2’-reaction also occurred. Unfortunately, the spirocyclic 3-aza-1-oxa-Cope-systems could be rearranged with moderate diastereoselectivity only. This seems to be caused by a competition of boat- and chair-like-transition state.&lt;/P&gt;</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 540 Chemie » 540 Chemie und zugeordnete Wissenschaften</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Chemie » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>