<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:909</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:53:530</setSpec>
          <dc:title xml:lang="en">Statistical Analysis and Stochastic Modelling of Atmospheric Boundary Layer Wind</dc:title>
          <dc:creator>Laubrich, Thomas</dc:creator>
          <dc:date>2009-08-12</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/physik/diss2009/laubrich</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=909</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20090797</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1015/dc0905.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Die vorgelegte Dissertation behandelt zum einen die Zeitreihenanalyse atmosphäischer Windgeschwindigkeiten&#13;
unter der Berücksichtigung, dass atmosphärische Turbulenz nicht idealer&#13;
Turbulenz entspricht, und zum anderen die Simulierung der Windgeschwindigkeit mittels&#13;
stochastischer Prozesse.&lt;br&gt;&#13;
     Zeitreihenanalyse ist ein geeignetes Mittel atmosphärische Turbulenz zu studieren. Basierend&#13;
auf der Fluktuations- und Superstatistik werden statische Verfahren entwickelt und validiert,&#13;
mit Hilfe dessen Windgeschwindigkeits-Daten analysiert werden können. Es wird gezeigt,&#13;
dass eine Zeitreihe bodennaher Windgeschwindigkeiten in guter Näherung aus aufeinander&#13;
folgenden Zeitintervallen besteht, in denen ideale Turbulenz mit unterschiedlichen Parametern&#13;
wiedergespiegelt wird. Die Algorithmen sind in der Lage, die zeitliche Entwicklung&#13;
dieser Turbulenzparameter zu erfassen. Aber die Ergebnisse deuten auch auf die Existenz&#13;
von Intervallen hin, in denen keine Turbulenz wiedergespiegelt wird. Dabei werden nicht nur&#13;
die Windgeschwindigkeits-Inkremente untersucht, sondern auch die Windgeschwindigkeits-&#13;
Fluktuationen um den laufenden Mittelwert herum, welcher ebenfalls als Zufallsvariable&#13;
behandelt wird. Es wird bestätigt, dass die Fluktuationen annäherungsweise normal verteilt&#13;
sind und dass es eine Proportionalität zwischen der Standardabweichung der Fluktuation&#13;
und der mittleren Windgeschwindigkeit gibt.&lt;br&gt;&#13;
     Das letzte Ergebnis ist die Motivation dafür, geeignete stochastische Prozesse zu finden,&#13;
die die gleiche Fluktuationsstatistik wie atmosphärischer Grenzschichtenwind besitzen.&#13;
Dieses ist ein weiteres Ziel der vorliegenden Arbeit. Es wird gezeigt, dass die eben genannte&#13;
Eigenschaft der Fluktuation nicht trivial ist. Der autoregressive Prozess erster Ordnung&#13;
besitzt hingegen unter bestimmten Bedingungen bezüglich der gewählten Parameter diese&#13;
Eigenschaft. Das Ausmaß, inwieweit dieser Prozess dazu geeignet ist, bodennahen Wind zu&#13;
simulieren, wird analysiert.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">The present thesis deals with the time series analysis of atmospheric wind velocity recordings&#13;
by taking into account that the recordings do not reflect ideal turbulence and with the&#13;
modelling of the wind velocity by stochastic processes.&lt;br&gt;&#13;
     As a consequence of the poor comprehension of atmospheric turbulence, time series analysis&#13;
is an appropriate tool to study atmospheric wind. Based on fluctuation statistics and&#13;
superstatistics, a variety of statistical tools which allow to analyse wind velocity recordings&#13;
are developed and validated. It is verified that atmospheric boundary layer wind speed&#13;
data represent in good approximation a succession of ideal turbulence periods with different&#13;
parameters. The algorithms are able estimate the time evolution of the turbulence parameters.&#13;
However, the results also indicate the existence of periods in which the wind velocity&#13;
recording does not reflect turbulence. The focus is not only on the velocity increment but&#13;
additionally on the wind speed variation around the mean wind speed (which itself is treated&#13;
as a random variable). It is confirmed that the wind speed fluctuation is roughly normally&#13;
distributed and that there is a proportionality between the standard deviation of the fluctuation&#13;
and the mean wind speed.&lt;br&gt;&#13;
     Motivated by this last result, the finding of a stochastic process which has the same fluctuation&#13;
statistics as atmospheric boundary layer wind speed is another goal of this thesis.&#13;
It is shown that the mentioned fluctuation property is not trivial. Nevertheless, the first&#13;
order geometric auto regressive process has the desired property under certain conditions&#13;
regarding its parameters. The extent to which this stochastic process is a suitable model for&#13;
wind velocity simulation is analysed.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 530 Physik » 530 Physik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Physik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>