<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:770</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:54:540</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Einsatz partikulärer und monolithischer Kapillaren in der Kapillarelektrochromatographie</dc:title>
          <dc:creator>Droste, Stefan</dc:creator>
          <dc:date>2005-12-21</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/chemie/diss2005/droste</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=770</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20050750</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-867/dc0516.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">In dieser Arbeit wurden partikuläre und monolithische Kapillaren auf ihre Einsatzmöglichkeiten in&#13;
der Kapillarelektrochromatographie (CEC) untersucht. Ein Problem der partikulären Kapillaren ist die&#13;
wiederholt auftretende Luftblasenbildung, bevorzugt an der Auslassfritte der Kapillare. Daher wurden&#13;
so genannte "getaperte Kapillaren" verwendet, bei denen die Auslassfritte durch eine konische&#13;
Verjüngung (Querschnittsverengung) der Kapillare ersetzt wird. Dies gelingt reproduzierbar mit einem&#13;
neuen Verfahren unter Verwendung eines Lichtbogens. Durch Verkeilen der Partikel an der gebildeten&#13;
Engstelle ergibt sich eine stabile Packung. Vergleichsmessungen haben gezeigt, dass die getaperten&#13;
Kapillaren bei gleich bleibender Trennleistung weniger zur Luftblasenbildung neigen. &lt;br&gt;&#13;
Eine weitere Reduzierung der Luftblasenbildung wurde bei den monolithischen Kapillaren beobachtet.&#13;
Mit Hilfe des Molecular-Imprinting-Polymer(MIP)-Verfahrens konnten hochselektive Phasen&#13;
synthetisiert werden. Ein MIP mit Cotinin als Templat, das durch photoinduzierte Polymerisation von&#13;
Methacrylat hergestellt wurde, erlaubt die Trennung der strukturverwandten Verbindungen Cotinin,&#13;
Myosmin und Nikotin. Sein Einsatz als SPE-Material in der Probenvorbereitung ist aufgrund der hohen&#13;
Selektivität viel versprechend.&lt;br&gt;&#13;
Weniger selektiv, aber zur Trennung lipophiler Analyten gut geeignet, waren die getesteten&#13;
Acrylamid- und Silika-Monolithen. Die Luftblasenbildung war bei diesen frittenlosen Kapillaren kein&#13;
Problem mehr. Obwohl die im Labor selbst hergestellten Acrylamid-Monolithen auf wasserlöslichen&#13;
Monomeren beruhten, reichten die lipophilen Wechselwirkungen zwischen Analyten und stationärer Phase&#13;
aus, um polyaromatische Kohlenwasserstoffe (PAKs) zu trennen. Stärkere lipophile Eigenschaften&#13;
zeigten die kommerziell erhältlichen RP-18-Silika-Monolithen. Sie zeichneten sich durch gute&#13;
Trenneigenschaften gegenüber lipophilen, neutralen Verbindungen aus und erzeugten einen zufrieden&#13;
stellenden EOF. Sowohl die Acrylamid-Monolithen als auch die Silka-Monolithen konnten problemlos mit&#13;
der Massenspektrometrie (MS) gekoppelt werden. Mit Hilfe der ESI-MS wurden zunächst&#13;
Alkylpolyglykoside (APGs) untersucht. Während die Lipophilie der Acrylamidphase zur&#13;
Basislinientrennung nicht ausreichte, konnten die APGs auf der Silikaphase gut getrennt werden.&#13;
Aufgrund der Tatsache, dass mit einem ESI-Interface nur polare Substanzen ionisiert werden können,&#13;
die CEC aber besonders zur Trennung lipophiler Substanzen geeignet ist, wurde die vor kurzem neu&#13;
entwickelte Atmospheric-Pressure-Laser-Ionisation (APLI) mit den monolithischen Kapillaren&#13;
gekoppelt. Der eingesetzte Acrylamid-Monolith wurde beim Einsatz des Lasers im Bereich der&#13;
Kapillarspitze zerstört. Dies war wahrscheinlich auf eine Streuung des Laserstrahls im&#13;
Ionisationsbereich zurückzuführen, wodurch die Kapillarspitze bestrahlt wurde. Aufgrund der&#13;
Pyrolyseempfindlichkeit des Acrylamid-Monolithen entstanden so Bruchstücke mit vielen&#13;
Stickstoffgruppen, die durch das  ESI-Interface ionisiert wurden und ein hohes Hintergrundrauschen&#13;
lieferten. Mit Hilfe des Silika-Monolithen konnte eine Trennung von PAKs mit anschließender&#13;
TOF-MS-Detektion nach selektiver und weicher Ionisation erreicht werden. Durch den Einsatz dieser&#13;
Technik konnte die Anwendung der CEC-MS auf lipophile Analyten ausgeweitet werden.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">In this work, monolithic and particulate-packed capillaries were tested for their usefulness in&#13;
capillary electrochromatography (CEC). One problem with particulate-packed capillaries is the&#13;
formation of air bubbles, which occurs mainly at the outlet frit. For this reason, tapered&#13;
capillaries were tested, where the outlet frit is replaced by a reduction in the diameter of the&#13;
capillary. The use of an electrical arc makes the fabrication of the bottleneck reproducible. The&#13;
particles are retained by the tapered "outlet frit" and form a stable bed. Blank tests showed that&#13;
the tapered capillaries tend to form fewer air bubbles than fritted capillaries with similar&#13;
separation efficiencies.&lt;br&gt;&#13;
An even better reduction in bubble formation could be achieved with monolithic capillaries.&#13;
With the Molecular-Imprinting-Polymer (MIP) approach, highly selective phases could be synthesized.&#13;
An MIP which was produced by photo-initiated polymerization with cotinine as a template made it&#13;
possible to separate the structurally related compounds cotinine, myosmine and nicotine. Because of&#13;
the high selectivity, the applicability of the MIP as solid-phase extraction (SPE) material during&#13;
sample preparation is encouraging.&lt;br&gt;&#13;
Acrylamide and silica monoliths proved to be less selective, but well suited for separations of&#13;
lipophilic samples. With these capillaries, air-bubble generation was not a problem. Although the&#13;
acrylamide monoliths, which were prepared as part of this work, are based on water-soluble monomers,&#13;
the lipophilic interactions between the sample and the stationary phase were strong enough to retain&#13;
and separate a mixture of polycyclic aromatic hydrocarbons (PAHs). Stronger lipophilic&#13;
characteristics were shown by the commercially available RP-18 silica monoliths. These possessed&#13;
good separation efficiencies for neutral lipophilic substances and produced a satisfactory EOF.&#13;
The acrylamide and the silica monoliths were easily coupled to the mass spectrometer (MS). Alkyl&#13;
polyglycosides (APGs) were analyzed first by ESI-MS. While the lipophilic properties of the&#13;
acrylamide phase were not strong enough for base-line separation, the silica phase separated the&#13;
APGs quite well. Only polar substances can be ionized by ESI, but, since CEC is especially useful&#13;
for the separation of lipophilic substances, the monolithic capillaries were coupled with the&#13;
recently developed Atmospheric-Pressure-Laser Ionization (APLI). The acrylamide monolith was&#13;
destroyed in the tip area when the laser was turned on. This might have happened because the laser&#13;
light was scattered in the ionization area, which led to irradiation of the capillary tip.&#13;
In the end, this induced pyrolysis and formed a great number of nitrogen-containing fragments.&#13;
These were ionized by ESI and produced a noisy background. Separation of the PAHs was achieved&#13;
with the silica monolith. Selective soft ionization was employed, with subsequent TOF-MS detection.&#13;
With this technique, the application of CEC-MS could be extended to lipophilic substances.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 540 Chemie » 540 Chemie und zugeordnete Wissenschaften</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Chemie » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>