<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:515</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:54:540</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Messungen ausgewählter Abgaskomponenten in einem Verkehrstunnel zur Bestimmung von Emissionsfaktoren</dc:title>
          <dc:creator>Lörzer, Jutta C.</dc:creator>
          <dc:date>2002-05-08</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fb09/diss2002/loerzer</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=515</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20020187</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-610/d090201.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">In der vorliegenden Arbeit sind Messungen an Abgaskomponenten vorgestellt worden, die noch nicht ausreichend untersucht worden sind. So sind die Emissionen von Distickstoffoxid (N&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;O), Stickstoffdioxid (NO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;) und Formaldehyd (HCHO) einer großen Fahrzeugflotte charakterisiert worden. Als Meßstandort wurde der Wuppertaler Kiesbergtunnel gewählt, um ein für Deutschland repräsentatives Ergebnis zu erhalten.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;In frühen Studien wurde ein starker Anstieg der N&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;O-Emissionen aus dem Straßenverkehr prognostiziert. Dies kann nicht bestätigt werden. Im Kiesbergtunnel wurde ein Emissionsfaktor von 7,7 mg N&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;O pro gefahrener Kilometer ermittelt, bei einem Katalysatoranteil von 77 % an der Flotte. Aus der Abschätzung der globalen N&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;O-Emissionen aus dem Straßenverkehr von 0,24 Tg N&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;O pro Jahr ist zu schließen, daß der Betrag der N&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;O-Emissionen aus dem Straßenverkehr zum Treibhauseffekt kleiner als bisher vermutet ist.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Das NO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;/NO&lt;sub&gt;x&lt;/sub&gt;-Verhältnis ist im untersuchten Zeitraum von 4,1 % (1997) auf 7,1 % (1998) angestiegen. Dies ist dadurch zu erklären, daß sich durch verschärfte Abgasnormen immer mehr Fahrzeuge mit einer effizienten Abgasnachbehandlung in der gesamten Fahrzeugflotte befinden. Diese Nachbehandlung, besonders bei Dieselfahrzeugen, hat allerdings negative Auswirkungen auf den NO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;-Ausstoß. Die NO&lt;sub&gt;x&lt;/sub&gt;-Emissionen sind dagegen mit (0,76 ± 0,18) g NO&lt;sub&gt;x&lt;/sub&gt;/km erwartungsgemäß sehr niedrig. Der derzeitige Stand der Technik zur Reduzierung von Stickoxiden spiegelt sich also in den Tunnelstudien dieser Arbeit wieder.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Die Formaldehydemissionen im Wuppertaler Kiesbergtunnel betragen im Mittel 2,0 mg HCHO/km. Dieser Wert ist niedriger als Ergebnisse älterer Studien, allerdings ist auch dort die deutliche Abnahme der HCHO-Emissionen im Laufe der Jahre zu erkennen.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">Field measurements of selected automobile exhaust compounds have been performed within the present study. The emissions of nitrous oxide (N&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;O), nitrogen dioxide (NO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;) and formaldehyde (HCHO) from traffic were monitored for a large fleet of vehicles. The "Kiesbergtunnel" in Wuppertal was chosen as the measurement site in order to have conditions, which are typical for a traffic emission scenario in Germany.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Earlier studies predicted a strong increase in N&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;O emissions by road traffic. The predictions cannot approved. In the present work, an emission factor of 7.7 mg N&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;O km was determined in the Kiesbergtunnel (with a fraction of 77 % of vehicles equipped with catalytic converters). The present study gives important new information with regard to the global atmospheric N&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;O cycle. From the Kiesbergtunnel measurements, the global N&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;O emissions from road traffic can be estimated to be 0.24 Tg N&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;O/year. This value indicates that the contribution of N&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;O emissions from road traffic to global warming will be significantly smaller than previously assumed.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;The NO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;/NO&lt;sub&gt;x&lt;/sub&gt; ratio determined in the Kiesbergtunnel increased from 4.1 % in 1997 up to 7.1% in 1998, probably due to more rigorous exhaust regulations, which resulted in a higher fraction of vehicles equipped with efficient exhaust after treatment, unfortunately leading to higher NO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; emissions. In contrast, the overall NO&lt;sub&gt;x&lt;/sub&gt; emissions of (0.76 ± 0.18) g NO&lt;sub&gt;x&lt;/sub&gt;/km determined in the Kiesbergtunnel are very low. This result was expected and reflects the current state-of-the-art of NO&lt;sub&gt;x&lt;/sub&gt; reduction techniques in vehicle engine development.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;The mean formaldehyde emissions in the Kiesbergtunnel are 2.0 mg HCHO/km, which is significantly lower than values from earlier studies. However, all previous studies also show a continuous decrease of HCHO emissions during the last years, probably due to increasing activities in exhaust gas cleaning.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 540 Chemie » 540 Chemie und zugeordnete Wissenschaften</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Chemie » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>