<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:891</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:53:530</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Untersuchung der Thermodynamik eindimensionaler Quantensysteme mittels Transfermatrix-Renormierungsgruppe</dc:title>
          <dc:creator>Glocke, Stefan Michael</dc:creator>
          <dc:date>2007-12-20</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/physik/diss2007/glocke</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=891</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20070939</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-997/dc0718.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;In der vorliegenden Arbeit werden thermodynamische Eigenschaften&#13;
eindimensionaler Quantensysteme untersucht. Dabei werden erstmals&#13;
physikalische Größen von "gestaggerten" antiferromagnetischen&#13;
Spin-1/2-Heisenberg-Ketten quasi näherungsfrei berechnet. Außerdem wird&#13;
erstmals die Existenz der BOW-Phase beim erweiterten Hubbard-Modell (EHM) mit&#13;
der TMRG-Methode untersucht.&#13;
&#13;
Um die betrachteten eindimensionalen quantenmechanischen Modelle numerisch&#13;
untersuchen zu können, werden sie mittels einer Trotter-Suzuki-Abbildung auf&#13;
ein geeignetes zweidimensionales klassisches System abgebildet. Eine Variante&#13;
der Dichtematrix-Renormierungsgruppe, die&#13;
sog. Transfermatrix-Renormierungsgruppe (TMRG), erlaubt es dann, physikalische&#13;
Eigenschaften bei endlichen Temperaturen im thermodynamischen Limes exakt zu&#13;
berechnen. Mit der TMRG-Methode werden zwei eindimensionale Quantenmagnete,&#13;
Kupfer-Pyrimidin-Dinitrat und Kupfer-Benzoat, untersucht. Diese Materialien&#13;
verhalten sich wie eindimensionale "gestaggerte" antiferromagnetische Spin-1/2&#13;
Heisenberg-Ketten. Physikalische Eigenschaften, wie z.B. die Magnetisierung,&#13;
die experimentell bekannt sind, können numerisch mit höchster Genauigkeit&#13;
bestimmt werden. Für eine dritte Substanz, Vanadyl-Diphosphat, können erstmals&#13;
Phänomene, die sich auf zwei Temperaturskalen abspielen, vollständig&#13;
quantitativ verstanden werden. Es wird z.B. die Entropie für eine schwach&#13;
dimerisierte Spin-1/2 Heisenberg-Kette bestimmt. Mittels einer&#13;
verallgemeinerten Grüneisen-Skalierung können damit die&#13;
Ausdehnungskoeffizienten von Vanadyl-Diphosphat über den gesamten&#13;
Temperaturbereich erklärt werden. Zusätzliche höherdimensionale Kopplungen,&#13;
die in der Literatur zur Erklärung der Phänomene bemüht werden, konnten&#13;
somit ausgeschlossen werden. Außerdem wird die Thermodynamik des halbgefüllten&#13;
EHM untersucht, da dessen Phasendiagramm seit einigen Jahren kontrovers in der&#13;
Literatur diskutiert wird. Eine präzise numerische Berechnung&#13;
thermodynamischer Größen  wie der isothermen Kompressibilität und der&#13;
magnetischen Suszeptibilität mittels der TMRG-Methode ermöglicht die&#13;
Bestimmung der Phasenübergänge. Weiterhin kann die Existenz einer Phase mit&#13;
langreichweitiger Dimer-Ordnung (BOW-Phase) gezeigt werden, indem verschiedene&#13;
Korrelationsfunktionen betrachtet werden. Damit ist das gesamte Phasendiagramm&#13;
des EHM bestimmt.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;In this thesis thermodynamic properties of one-dimensional quantum systems are&#13;
investigated. For the first time physical properties of staggered&#13;
antiferromagnetic spin-1/2 Heisenberg chains are calculated practically without&#13;
approximations. Furthermore the existence of a BOW phase in the extended&#13;
Hubbard model (EHM) is shown within the TMRG method.&#13;
&#13;
For this study, the one-dimensional quantum systems are mapped by&#13;
Trotter-Suzuki decompositions onto suitable two-dimensional classical&#13;
systems. To investigate physical properties exactly in the&#13;
thermodynamical limit at finite temperatures, a variant of the&#13;
density-matrix-renormalization group, the so-called&#13;
transfer-matrix-renormalization group (TMRG), is used. By applying this&#13;
method, the one-dimensional quantum magnets copper pyrimidine dinitrate and&#13;
copper benzoate are studied. Both materials behave like one-dimensional&#13;
staggered antiferromagnetic spin-1/2 Heisenberg chains. Physical properties&#13;
like the magnetization, which are known experimentally, are calculated with&#13;
high accuracy. For a third substance, vanadyl pyrophosphate, phenomena&#13;
happening on two temperature scales can be described completely and quantitatively&#13;
for the first time. The entropy of weakly dimerized spin-1/2 Heisenberg chains&#13;
is calculated for determining the expansion coefficients of vanadyl&#13;
pyrophosphate for all temperatures by using a generalized&#13;
Grüneisen-scaling. Additional higher dimensional couplings as discussed in the&#13;
literature can be excluded. Furthermore thermodynamic properties of the half&#13;
filled extended Hubbard model (EHM) are analyzed, because the phase diagram&#13;
has been a matter of debate for several years. Various phase transitions in&#13;
this system can be detected by calculating usual thermodynamic quantities such&#13;
as the isothermal compressibility and the uniform magnetic susceptibility. By&#13;
studying several correlation functions, the existence of a phase with&#13;
long-range dimer order (BOW phase) is shown. Thus the whole phase diagram of&#13;
EHM is determined.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 530 Physik » 530 Physik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Physik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>