<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:7250</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:62</setSpec>
          <dc:title xml:lang="en">Multivariate Methods for Life Safety Analysis in Case of Fire</dc:title>
          <dc:creator>Schröder, Benjamin</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbd/bauingenieurwesen/diss2016/schroeder</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=7250</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20170911-140837-8</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-7013/dd1611.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;The assessment of life safety in case of a building fire is based on the&#13;
comparison of the available safe egress time (ASET) and the required&#13;
safe egress time (RSET). With regards to simulation experiments, this&#13;
straightforward approach is accompanied by uncertainties including the&#13;
underlying models, the specification of inputs, and the analysis of outputs.&lt;/p&gt;&#13;
&lt;p&gt;Concerning the two latter aspects, this thesis introduces methodological&#13;
extensions in order to conduct ASET-RSET analyses in a multivariate&#13;
fashion. For the specification of inputs, the multitude of possible scenarios&#13;
is represented with the help of systematic sampling techniques.&#13;
Uncertainties in terms of analysis are tackled with multi-criterial maps&#13;
rendering both ASET and RSET in spacious environments. The subtraction&#13;
of both maps is used to determine a measure of consequences.&lt;/p&gt;&#13;
&lt;p&gt;These methods are applied to a multi-level underground station which is&#13;
investigated with numerical simulations based on the formation of two subsystems,&#13;
namely Fire and Evacuation. The analysis incorporates an ensemble&#13;
of 8,640 combined fire scenarios and evacuation scenarios. Throughout&#13;
the entire design space, more than 95 % of the scenario combinations&#13;
account for less than half of the maximal observed consequences. This&#13;
analysis is refined by agglomerative clustering in order to group all observations&#13;
hierarchically. It becomes evident that the lowest margins of&#13;
consequences are represented by two clusters covering approximately 75 %&#13;
of all observations. The investigation of the parametric relations of all&#13;
clusters allows for the systematic identification of the determining characteristics&#13;
of fire and evacuation scenarios. In addition to the consequence&#13;
measure derived from ASET-RSET, fractional eective doses (FED) are&#13;
calculated to supplement the analysis. Within the clusters, the number&#13;
of occupants exceeding common FED thresholds applicable to incapacitation&#13;
corresponds to the introduced ASET-RSET measure. However,&#13;
throughout the entire design space, this correspondence is not clear and&#13;
needs further investigation.&lt;/p&gt;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Die Bewertung der Personensicherheit bei Bränden in Gebäuden stützt&#13;
sich auf den Vergleich der verfügbaren Räumungszeit (ASET) mit der&#13;
erforderlichen Räumungszeit (RSET). Im Hinblick auf Simulationsexperimente&#13;
ist dieser nachvollziehbare Ansatz mit Unsicherheiten behaftet.&#13;
Diese beziehen sich unter anderem auf die verwendeten Modelle, die Festlegung&#13;
von Eingaben, aber auch die Auswertung der Ausgaben.&lt;/p&gt;&#13;
&lt;p&gt;Zur Berücksichtigung der beiden letztgenannten Aspekte führt die vorliegende&#13;
Arbeit eine methodische Erweiterung des ASET-RSET Ansatzes&#13;
ein, die sich an den Prinzipien der multivariaten Analyse orientiert. Zur&#13;
Repräsentation der Vielzahl denkbarer Szenarien werden die Modelleingaben&#13;
mit systematischen Stichprobenverfahren spezifiziert. Um Unsicherheiten&#13;
bei der Auswertung in ausgedehnten Räumen zu begegnen, erfolgt&#13;
die Darstellung von ASET und RSET auf multikriteriellen Karten. Die&#13;
Differenzbildung beider Karten ermöglicht die Bestimmung eines Maßes&#13;
für die Konsequenzen.&lt;/p&gt;&#13;
&lt;p&gt;Die Methoden werden auf eine mehrgeschossige, unterirdische Personenverkehrsanlage&#13;
angewandt. Hierzu werden zwei Subsysteme Brand und&#13;
Räumung gebildet und mit numerischen Simulationen untersucht. Die&#13;
Analyse basiert auf einem Ensemble mit 8 640 kombinierten Brand- und&#13;
Räumungsszenarien. Ca. 95 % aller Szenarien führen zu Konsequenzen,&#13;
die geringer als die Hälfte der maximal erwarteten Konsequenzen sind.&#13;
Diese Auswertung wird durch eine Cluster-Analyse verfeinert, um alle&#13;
Beobachtungen hierarchisch zu gruppieren. Es stellt sich heraus, dass die&#13;
niedrigsten Konsequenzen durch zwei Cluster repräsentiert werden, die&#13;
ca. 75 % aller Beobachtungen beinhalten. Die parametrischen Ursprünge&#13;
der Cluster erlauben Rückschlüsse auf die bestimmenden Charakteristika&#13;
der Brand- und Räumungsszenarien. Für die zusätzliche Beschreibung&#13;
der Cluster wurde neben den mittels ASET-RSET ermittelten Konsequenzen&#13;
das fractional effective dose (FED) Konzept angewandt. Innerhalb&#13;
der Cluster ist ein Zusammenhang zwischen den Personenzahlen, &#13;
die gängige FED Grenzwerte überschreiten und dem ASET-RSET Konsequenzmaß&#13;
 feststellbar. Mit Blick auf den gesamten Ergebnisraum ist&#13;
jedoch kein eindeutiger Zusammenhang erkennbar, woraus sich weiterer&#13;
Untersuchungsbedarf ergibt.&lt;/p&gt;</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 620 Ingenieurwissenschaften</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Architektur und Bauingenieurwesen » Architektur » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>