<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:888</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:53:530</setSpec>
          <dc:title xml:lang="en">Measurement of the [tt] invariant Mass Distribution and Search for [tt] Resonances</dc:title>
          <dc:creator>Vaupel, Maren</dc:creator>
          <dc:date>2006-10-18</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/physik/diss2006/vaupel</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=888</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20060497</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-994/dc0611.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">In dieser Dissertation wird die Messung der invarianten top-antitop&#13;
Massenverteilung und die Suche nach top-antitop Resonanzen präsentiert.&#13;
Diese Analyse wurde mit top-antitop Ereignissen im Lepton plus Jets Kanal durchgefü rt. Der&#13;
analysierte Datensatz entspricht 370 inversen pb und wurde zwischen&#13;
August 2002 und August 2004 mit dem D0 Detektor am Tevatron&#13;
Beschleuniger aufgezeichnet.&#13;
Die Ereignisselektion nutzt die b-Jet Identifikation mittels sekundärer Vertizes und&#13;
erhöht dadurch signifikant den top-antitop Anteil im Datensatz.&#13;
Die invariante top-antitop Massenverteilung wurde durch einen kinematischen Fit gewonnen,&#13;
bei dem die Massen des W Bosons und des top Quarks auf die nominellen Werte fest gesetzt&#13;
wurden. Die resultierende Massenverteilung ist verträglich mit der Standardmodell Erwartung&#13;
und es konnten keine statistisch signifikanten Abweichungen beobachtet werden, die auf eine&#13;
top-antitop Resonanz und damit auf neue Physik hinweisen würden. Es konnten modellunabhängige&#13;
obere Schranken mit 95% C.L. auf den Wirkungsquerschnitt von verschiedenen, hypothetischen&#13;
Massen einer schmalen, schweren, in top-antitop zerfallenden Resonanz bestimmt werden.&#13;
Innerhalb eines "topcolor assisted technicolor" Modells konnte die Existenz eines&#13;
leptophobischen Z' Bosons mit einer Breite von 1.2% seiner Masse und einer Masse&#13;
von M_Z' &lt; 660 GeV mit 95% C.L ausgeschlossen werden.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">In this thesis the measurement of the top-antitop invariant mass distribution and a&#13;
search for top-antitop resonances is presented. This analysis has been performed in&#13;
top-antitop events using 370 inverse pb of data collected with the D0 detector at the&#13;
Tevatron collider from August 2002 to August 2004. The event selection made use of the&#13;
b-jet identification via secondary vertices which enhanced the top-antitop fraction in&#13;
the data sample considerably. The top-antitop invariant mass distribution was obtained&#13;
from a kinematic fit where the mass of the W boson and the top quark were constraint to&#13;
nominal values. The resulting distribution agrees well with the Standard Model prediction&#13;
and no statistically significant deviation indicating a top-antitop resonance could be&#13;
observed. Therefore, no evidence for new physics can be claimed. Model independent upper&#13;
limits at 95% C.L. on the production cross section using a Bayesian method have been&#13;
obtained for different hypothesized masses of a narrow-width heavy resonance decaying&#13;
into top-antitop. Within a topcolor-assisted technicolor model, the existence of a&#13;
leptophobic Z' boson with a width of 1.2% of its mass can be excluded at 95% C.L. for&#13;
masses of M_Z' &lt; 660 GeV.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 530 Physik » 530 Physik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Physik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>