<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:2930</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:54:540</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">trans,trans-2,4-Hexadiensäureanhydrid: Synthese, Reaktionen und mikrobiologische Wirksamkeit</dc:title>
          <dc:creator>Bursa, Janine</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/chemie/diss2012/bursa</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=2930</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20120713-123326-0</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-3032/dc1210.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Im Rahmen der vorliegenden Arbeit sollte untersucht werden, ob trans, trans- 2,4-Hexadiensäureanhydrid &#13;
&#13;
(Sorbinsäureanhydrid) als Getränkekonservierungsmittel geeignet ist.&lt;br&gt; &#13;
Ziel der Arbeit war es zunächst, eine Synthese von Sorbinsäureanhydrid zu entwickeln, die großtechnisch umsetzbar ist. Die &#13;
&#13;
Synthese von Sorbinsäureanhydrid im Labormaßstab ließ sich nach verschiedenen Methoden in guten Ausbeuten und Reinheit &#13;
&#13;
durchführen. Großtechnisch konnte Sorbinsäureanhydrid nur unter Verwendung von Phosgen mit anschließender &#13;
&#13;
Wasserwäsche, Phasentrennung und abschließender Destillation in hoher Reinheit und Ausbeute hergestellt werden.&lt;br&gt;&#13;
&lt;br&gt;Die wichtigsten Stoffeigenschaften und das chemische Verhalten von Sorbinsäureanhydrid wurden eingehend analysiert. &#13;
&#13;
Dabei zeigte sich, dass aufgrund der Hydrolysegeschwindigkeiten das Anhydrid nur mit Quarantänezeiten von über 24 Stunden &#13;
&#13;
in der Getränkeindustrie eingesetzt werden könnte. Allerdings ist bei genügend langer Hydrolysezeit kein Sorbinsäureanhydrid &#13;
&#13;
mehr im Getränk vorhanden, so dass der Verbraucher nicht mit Sorbinsäureanhydrid in Berührung kommt. Die entstehende &#13;
&#13;
Sorbinsäure erzeugt eine geringe persistente Wirkung gegenüber erneuter Verkeimung und schützt das Getränk somit &#13;
&#13;
zusätzlich.&lt;br&gt;&#13;
&lt;br&gt;Die mikrobiologische Wirksamkeit wurde im Detail untersucht, dabei zeigten die verschiedenen Versuche, dass &#13;
&#13;
Sorbinsäureanhydrid im Vergleich zu Kaliumsorbat eine bis zu 5-fach höhere antimikrobielle Wirkung aufweist. Der &#13;
&#13;
Wirkmechanismus konnte nicht geklärt werden. Hier könnten eventuell weitere mikrobiologische Experimente zum genaueren &#13;
&#13;
Verständnis beitragen.&lt;br&gt;    &#13;
&lt;br&gt;Es konnten bei Einsatz von Sorbinsäureanhydrid in nicht-alkoholischen Getränken keine Nebenreaktionen mit &#13;
&#13;
Getränkeinhaltsstoffen unter „normalen“ Lagerbedingungen beobachtet werden. Erst bei im Labor durchgeführten Ansätzen mit &#13;
&#13;
großen Mengen Sorbinsäureanhydrid und Ammoniak in wenig Lösungsmittel bei Temperaturen über 50 °C konnte &#13;
&#13;
Sorbinsäureamid als Reaktionsprodukt nachgewiesen werden. Diese Reaktionsträgheit des Anhydrids spricht für eine &#13;
&#13;
Verwendung als Konservierungsmittel. In alkoholischen Getränken kann es jedoch zu einer Reaktion von Sorbinsäureanhydrid &#13;
&#13;
mit Alkohol kommen. Dabei entsteht hauptsächlich Ethylsorbat, welches chemisch, physikalisch und toxisch noch nicht &#13;
&#13;
umfassend untersucht wurde. Bevor Sorbinsäureanhydrid also in alkoholischen oder nicht-alkoholischen Getränken verwendet &#13;
&#13;
werden kann, müssen sowohl das Anhydrid als auch auftretende Nebenprodukte toxikologisch untersucht werden. &lt;br&gt;&#13;
&lt;br&gt;Des Weiteren wurden verschiedene Anwendungsmöglichkeiten und Formulierungen, sowie die Verpackung von &#13;
&#13;
Sorbinsäureanhydrid diskutiert. Auf diesem Gebiet muss noch weitere Entwicklungsarbeit geleistet werden, da sowohl die &#13;
&#13;
Wasserlöslichkeit, als auch der niedrige Schmelzpunkt von Sorbinsäureanhydrid eine Herausforderung für die &#13;
&#13;
Anwendungstechnik in einem Getränkebetrieb bedeuten. &lt;br&gt;&#13;
&lt;br&gt;Im Rahmen der Zulassung als Konservierungsmittel für Getränke muss die gesundheitliche Unbedenklichkeit des Stoffes &#13;
&#13;
geprüft werden, die technologische Notwendigkeit bewiesen werden und der Schutz vor Täuschung gewährleistet sein. &#13;
&#13;
Deswegen müssen vor allem die verschiedenen toxikologischen Untersuchungen durchgeführt und genau analysiert &#13;
&#13;
werden.&lt;br&gt;&#13;
&lt;br&gt;Abschließend lässt sich sagen, dass Sorbinsäureanhydrid nach den bisherigen Ergebnissen durchaus als &#13;
&#13;
Konservierungsmittel für Getränke einsetzbar ist.&lt;br&gt;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;br&gt;The work is concerned with the development of trans,trans-2,4-Hexadienoic acid anhydride (Sorbic anhydride) as a &#13;
&#13;
preservative for beverages. The studies were divided into three main areas.  &lt;br&gt;&#13;
&lt;br&gt;The first aim was to develop a synthesis of Sorbic anhydride that could be scaled up to an industrial scale. This could be &#13;
&#13;
achieved by various methods with good yields and good purity of Sorbic anhydride. It was produced on a large scale from the &#13;
&#13;
synthesis with phosgene, followed by a washing process. After this the phases were separated with the anhydride being &#13;
&#13;
distilled to a high degree of purity. Pellets were then produced from the resulting melt. &lt;br&gt;&#13;
&lt;br&gt;The second aim was to analyze the most important physical properties and the chemical be-haviour of Sorbic anhydride. &#13;
&#13;
Due to the hydrolysis time of the anhydride it can only be used in the beverage industry with quarantine periods exceeding 24 &#13;
&#13;
hours. &lt;br&gt;&#13;
Sorbic anhydride is no longer present in the drink after sufficiently long hydrolysis time. That means, the consumer does not &#13;
&#13;
become in contact with the preservative and as a further advantage, the Sorbic acid, which is produced by the hydrolysis, has &#13;
&#13;
a persistent effect and protects the beverage against recontamination. &lt;br&gt;&#13;
&lt;br&gt;And the third aim was to study the microbiological efficacy in detail. It was shown by the different experiments, that Sorbic &#13;
&#13;
acid has an efficacy, up to five times higher than the efficacy of Potassium sorbate. The mode of action has yet to be clarified. &#13;
&#13;
Therefore, further micro-biological experiments can contribute to a detailed understanding. &lt;br&gt;&#13;
&lt;br&gt;In addition to these aims, side reactions were not observed with Sorbic anhydride or Sorbic acid and the ingredients in the &#13;
&#13;
non-alcoholic drinks under ‚normal‘ storage conditions. Only, at high temperatures and with large amounts of the reaction &#13;
&#13;
partner, that there could be seen the formation of Sorbic amide. This low reactivity of the anhydride is an advantage for the use &#13;
&#13;
in the beverage industry as a preservative. &lt;br&gt;&#13;
But, a side reaction could be seen in alcoholic beverages with Sorbic acid. These side reaction products (Sorbic acid esters) &#13;
&#13;
have to be analyzed for their toxicological hazards before use in such beverages. &lt;br&gt;&#13;
&lt;br&gt;Furthermore other applications and formulations were investigated as well as the packaging of Sorbic anhydride. Since &#13;
&#13;
both, the water solubility and the low melting point are a challenge for the application of the preservative, research is required in &#13;
&#13;
these areas. &lt;br&gt;&#13;
&lt;br&gt;The health hazards of the substance and the technological need have to be proved for the authorization process for Sorbic &#13;
&#13;
anhydride as a preservative for drinks. Therefore, various toxicological studies and detailed analysis have to be carried out. &#13;
&#13;
&lt;br&gt;&#13;
&lt;br&gt;In summary, it can be concluded, that Sorbic anhydride can be used as a preservative for drinks, according to the existing &#13;
&#13;
results. &lt;br&gt;</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 540 Chemie » 540 Chemie und zugeordnete Wissenschaften</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Chemie » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>