<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:9530</id><datestamp>2019-07-03</datestamp><setSpec>DDC:5:53:530</setSpec>
          <dc:title xml:lang="en">Simulating maximally twisted fermions at the physical point with multigrid methods</dc:title>
          <dc:creator>Bacchio, Simone</dc:creator>
          <dc:date>2019-07-03</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/physik/diss2019/bacchio</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=9530</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20190703-114133-8</dc:identifier>
          <dc:identifier>https://doi.org/10.25926/jy14-2238</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-8873/dc1911.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;We develop multigrid methods for simulating lattice QCD with physical values of the quark masses&#13;
within the twisted mass fermion formulation. We employ the developed multigrid method both for&#13;
the calculation of the quark propagators needed for extracting the hadronic matrix elements and for&#13;
accelerating the generation of gauge field ensembles. For the computation of the quark propagators&#13;
we improve the performance by two orders of magnitudes as compared to conjugate gradient enabling&#13;
to perform the analysis of key nucleon observables at physical values of the light quark mass. For the&#13;
generation of gauge field ensembles with two degenerate flavors of the light quarks (&lt;i&gt;N&lt;sub&gt;f&lt;/i&gt;&lt;/sub&gt; =2) an order&#13;
of magnitude speedup is achieved. Extension of the multigrid approach is carried out to include in the&#13;
simulation the dynamical strange and charm quarks. To accomplish this one needs the calculation of&#13;
the square root of the non-degenerate twisted mass operator. We solve the square root with an optimal&#13;
rational approximation and employ multigrid methods in the solution of the shifted linear system. In&#13;
such a way we accelerate simulations with &lt;i&gt;N&lt;sub&gt;f&lt;/i&gt;&lt;/sub&gt; =2+1+1 flavors of fermions all tuned at their physical&#13;
value by an order of one magnitude. These methods are used for the production of four ensembles,&#13;
two with &lt;i&gt;N&lt;sub&gt;f&lt;/i&gt;&lt;/sub&gt; =2 and two with &lt;i&gt;N&lt;sub&gt;f&lt;/i&gt;&lt;/sub&gt; =2+1+1, which are state-of-the-art worldwide. These ensembles are&#13;
shared by all members of the Extended Twisted Mass Collaboration (ETMC) and are being used them&#13;
for obtaining quantitative description of hadron properties including observables that can probe new&#13;
physics beyond the standard model. In this thesis we focus on physical results on low-lying hadron&#13;
masses, meson decay constants, and pion and nucleon electromagnetic form factors</dc:description>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;In dieser Thesis werden Mehrgitterverfahren zur Simulation von Gittereichtherien mit physikalischen&#13;
Werten der Quark-Massen innerhalb der Twisted-Mass-Fermion-Formulierung entwickelt. Diese entwickelten&#13;
Mehrgitterverfahren werdenowohl für die Berechnung der Quark-Propagatoren, die für&#13;
die Extraktion von hadronischen Matrixelementen benötigt werden, als auch für die Beschleunigung&#13;
der Simulation von Eichfeld-Ensembles mit zwei degenerierten Light-Quarks (&lt;i&gt;N&lt;sub&gt;f&lt;/i&gt;&lt;/sub&gt; =2) verwendet. Für&#13;
die Berechnung der Quark-Propagatoren wird die erforderliche Lösungszeit um zwei Größenordnungen&#13;
im Vergleich zur Conjugated Gradient Methode verbessert. Dies ermöglicht die Statistik für die&#13;
Analyse wichtiger Nukleon-Observablen entscheident zu erhöhen. In der Simulation wurde die Lösungszeit&#13;
um eine Größenordnung für Quarkmassen am physikalischen Punkt verringert. Des Weiteren&#13;
wurde das Mehrgitterverfahren auf den nicht-degenerierten Twisted-Mass-Operators erweitert,&#13;
was die Anwendung des Mehrgitterverfahren für die Simulation von dynamischer Strange und Charm&#13;
Quarks ermöglicht. Dies erfordert die Berechnung der Quadratwurzel des Operators, welche mit&#13;
einer optimalen rationalen Approximation und dem verwenden Mehrgitterverfahren zur Lösung des&#13;
verschobenen Linearsystems berechnet wird. Auf diese Weise wurde der Rechenaufwand der Simulationen&#13;
mit &lt;i&gt;N&lt;sub&gt;f&lt;/i&gt;&lt;/sub&gt; =2+1+1 Fermionen deutlich reduziert, was Simulation mit Quarks ermöglicht, die&#13;
alle auf ihren physikalischen Wert abgestimmt sind. Diese Ensembels, hier zwei mit &lt;i&gt;N&lt;sub&gt;f&lt;/i&gt;&lt;/sub&gt; =2 und zwei&#13;
mit &lt;i&gt;N&lt;sub&gt;f&lt;/i&gt;&lt;/sub&gt; =2+1+1, sind weltweit auf dem neuesten Stand. Die Messungen auf diesen Ensembels werden&#13;
verwenden für die quantitativen Beschreibung der Hadronenstruktur und können Hinweise auf neue&#13;
Physik jenseits des Standardmodell geben. Die präsentierten physikalischen Ergebnisse beinhalten&#13;
Hadronenmassen, Mesonzerfallskonstanten sowie elektromagnetische Formfaktoren von Pione und&#13;
des Nukleon.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 530 Physik » 530 Physik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Physik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>