<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:10670</id><datestamp>2020-07-20</datestamp><setSpec>DDC:5:51</setSpec>
          <dc:title xml:lang="en">Spectral Projection -  Robustness and Orthogonality Considerations</dc:title>
          <dc:creator>Galgon, Martin</dc:creator>
          <dc:date>2020-07-20</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/mathematik/diss2020/galgon</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=10670</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20200720-110158-2</dc:identifier>
          <dc:identifier>https://doi.org/10.25926/xffw-rb50</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-9975/dc2007.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;This work deals with a special incarnation of subspace iteration—spectral projection—&#13;
in order to solve Eigenproblems of standard or generalized form, given by Hermitian&#13;
matrices or definite matrix pairs. After establishing the general theory, a selection&#13;
of possible approximations of the ideal filtering function to obtain an approximate&#13;
projector for a specified spectral target interval is highlighted, and many aspects of&#13;
the convergence behavior of the resulting methods and its pathological peculiarities&#13;
are analyzed experimentally. The work touches on implementation aspects and&#13;
briefly introduces an accompanying software framework for parallel solution of said&#13;
eigenproblems on large hybrid parallel supercomputers with many cores. In the&#13;
remainder of the work, the major crucial implication of a parallel implementation that&#13;
aims to subdivide the target interval for independent computation, the maintenance&#13;
or reestablishment of orthogonality among the computed eigenvectors of all subintervals,&#13;
are examined. Many aspects of possible approaches are presented and&#13;
their feasibility is evaluated.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Diese Arbeit beschäftigt sich mit einer speziellen Inkarnation der Unterraumiterationsmethode—&#13;
spektraler Projektion—zur Lösung von Eigenproblemen in Standardoder&#13;
verallgemeinerter Form, bestehend aus hermiteschen Matrizen oder definiten&#13;
Matrixpaaren. Die grundlegende Theorie wird etabliert, eine Auswahl möglicher&#13;
Näherungen der idealen Filterfunktion zur Konstruktion eines approximativen Projektors&#13;
für ein vorgegebenes spektrales Zielintervall präsentiert, und viele Aspekte&#13;
des Konvergenzverhaltens der resultierenden Methode sowie seine pathologischen&#13;
Absonderlichkeiten durch geeignete Experimente analysiert. Die Arbeit beleuchtet&#13;
Implementierungsaspekte und eine begleitende Software zur Lösung besagter&#13;
Eigenprobleme auf großen, hybrid-parallelen Supercomputern mit einer großen Anzahl&#13;
Kerne wird kurz vorgestellt. Nachfolgend wird die wichtigste Implikation einer&#13;
parallelen Implementierung, welche versucht, das Zielintervall zur unabhängigen&#13;
Berechnung in Teilintervalle zu unterteilen, nämlich das Aufrechterhalten oder die&#13;
Wiederherstellung der Orthogonalität zwischen den Eigenvektoren aller berechneter&#13;
Teilintervalle, untersucht. Viele Aspekte möglicher Vorgehensweisen werden präsentiert&#13;
und ihre Verwendbarkeit bewertet.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 510 Mathematik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Mathematik und Informatik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>