<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:772</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:54:540</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">D-myo-Inositol 3-phosphat Synthase in D.discoideum</dc:title>
          <dc:title xml:lang="de">Isolierung und Charakterisierung inositol-auxotropher Mutanten</dc:title>
          <dc:creator>Fischbach, Andreas</dc:creator>
          <dc:date>2005-05-20</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/chemie/diss2005/fischbach</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=772</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20050146</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-869/dc0503.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">       D-&lt;i&gt;myo&lt;/i&gt;-Inositol 3-phosphat Synthase (MIPS) katalysiert die Umsetzung von D-Glucose 6-phosphat&#13;
in D-&lt;i&gt;myo&lt;/i&gt;-Inositol 3-phosphat, dem primären Schritt bei der Synthese von &lt;i&gt;myo&lt;/i&gt;-Inositol&#13;
in Archaebakterien und Eukaryonten. &lt;i&gt;Myo&lt;/i&gt;-Inositol ist ein Baustein essentieller Moleküle,&#13;
insbesondere Inositolphosphate, Phosphoinositolphosphate und GPI-verankerter Proteine. &lt;br&gt;&#13;
&#13;
       In der vorliegenden Arbeit wurde eine neue Methode zur Bestimmung der&#13;
D-&lt;i&gt;myo&lt;/i&gt;-Inositol 3-phosphat Synthase Aktivität etabliert. Basierend auf dieser Methode wurde&#13;
die D-&lt;i&gt;myo&lt;/i&gt;-Inositol 3-phosphat Synthase aus &lt;i&gt;D.discoideum&lt;/i&gt; identifiziert und partiell&#13;
angereichert.&lt;br&gt;&#13;
&#13;
       Um Kenntnisse über den Inositolstoffwechsel von &lt;i&gt;D.discoideum&lt;/i&gt; zu&#13;
erhalten, wurden konditional letale, inositol-auxotrophe Mutanten über „gene replacement“ und&#13;
Antisense-Mutagenese generiert. Die verringerte Expression der MIPS wurden durch Northern Blotting,&#13;
Immunoblotting und Aktivitätstest in den Mutanten nachgewiesen.&lt;br&gt;&#13;
&#13;
       Im Gegensatz zum Wildtyp wachsen die inositol-auxotrophen Mutanten nur&#13;
in Medien mit einem Zusatz an &lt;i&gt;myo&lt;/i&gt;-Inositol. Unter inositollimitierenden Bedingungen zeigen&#13;
die Mutanten mehrere Wachstumsdefekte. Sie konnten nicht auf Bakterienrasen oder in&#13;
Bakteriensuspension wachsen. Auf inositolfreien Medien stellten sie ihr Wachstum ein, verloren ihre&#13;
typische amöboide Form und starben nach 24 h. Eine Blockierung der Proteinbiosynthese oder Entzug&#13;
der Kohlenstoffquelle konnte die Zellen vor diesem Tod bewahren. Daraus kann geschlossen werden,&#13;
dass inositolhaltige Verbindungen essentiell für das vegetative Wachstum sind.&lt;br&gt;&#13;
&#13;
       Während des Inositolentzugs zeigten Mutanten aus der vegetativen&#13;
Wachstumsphase Defekte in der Phagozytose, der Adhäsion und der EDTA-sensitiven Aggregation. Diese&#13;
phänotypischen Veränderungen gingen einher mit abnehmenden &lt;i&gt;myo&lt;/i&gt;-Inositol-, PtdIns- und&#13;
PtdIns(4,5)P&lt;small&gt;&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;&lt;/small&gt;-Konzentrationen. Zusätzlich zeigten die Mutanten eine&#13;
Zunahme an 2,3-Bisphosphoglycerat. Mögliche Erklärungen für diese Beobachtung werden diskutiert.&#13;
In anderen untersuchten inositolhaltigen Verbindungen, beispielsweise Inositolphosphate, PtdIns(3)P,&#13;
PtdIns(4)P und Diphosphoinositolphosphate, konnten keine weiteren Veränderungen beobachtet werden.&lt;br&gt;&#13;
&#13;
       Im Gegensatz zum vegetativen Wachstum zeigten die&#13;
Mutanten während der Differenzierung nur geringe Defekte. Die Mutanten formten ungewöhnliche&#13;
Aggregate mit mehrfachen Spitzen, jedoch zeigten die Fruchtkörper einen normalen Aufbau. Die&#13;
Sporengermination war normal, jedoch verloren die Zellen ihre Vitalität sofort, wenn dem Medium kein&#13;
&lt;i&gt;myo&lt;/i&gt;-Inositol zugesetzt wurde.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">       D-&lt;i&gt;myo&lt;/i&gt;-Inositol 3-phosphate synthase catalyses the&#13;
conversion of D-glucose 6-phosphate to D-&lt;i&gt;myo&lt;/i&gt;-inositol 3-phosphate, the primary reaction for&#13;
the synthesis of &lt;i&gt;myo&lt;/i&gt;-inositol in archaebacteria and eukaryotes. &lt;i&gt;Myo&lt;/i&gt;-Inositol is a&#13;
precursor of essential molecules like inositol phosphates, membrane phospholipids and GPI anchor&#13;
proteins.&lt;br&gt;&#13;
&#13;
       In the present work a new method for the determination of&#13;
D-&lt;i&gt;myo&lt;/i&gt;-inositol 3-phosphate synthase activity was established. Based on this assay the&#13;
D-&lt;i&gt;myo&lt;/i&gt;-inositol 3-phosphate synthase of &lt;i&gt;D.discoideum&lt;/i&gt; was identified and partially&#13;
purified.&lt;br&gt;&#13;
&#13;
       To investigate the role of inositol-containing compounds&#13;
in &lt;i&gt;D.discoideum&lt;/i&gt;, conditional lethal, inositol-auxotrophic mutants were generated by gene&#13;
replacement and antisense-mediated gene inactivation of the D-&lt;i&gt;myo&lt;/i&gt;-inositol 3-phosphate&#13;
synthase gene. The reduced expression of MIPS was proven by northern blots, immunoblots&#13;
and enzymatic assays.&lt;br&gt;&#13;
&#13;
       In contrast to wild type cells the inositol-auxotrophic&#13;
mutants grow only in media supplemented with &lt;i&gt;myo&lt;/i&gt;-inositol. The mutants show several growth&#13;
defects under inositol limiting conditions. They were unable to grow on bacterial lawns or in&#13;
bacteria suspension. Transferred to &lt;i&gt;myo&lt;/i&gt;-inositol-free medium the mutants stopped growth, lost&#13;
their typical amoeboid form and died after 24 h. The cells can be protected from “inositolless death”&#13;
by blocking the protein biosynthesis or carbon-starvation. It can be concluded that some inositol-&#13;
containig compounds are essential for the vegetative growth.&lt;br&gt;&#13;
&#13;
       During &lt;i&gt;myo&lt;/i&gt;-inositol starvation mutants&#13;
from the vegetative growth phase show defects in phagocytosis, adhesion and EDTA-sensitive&#13;
aggregation. These phenotypical changes were accompanied by a decrease of intracellular&#13;
&lt;i&gt;myo&lt;/i&gt;-inositol, PtdIns and PtdIns(4,5)P&lt;small&gt;&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;&lt;/small&gt;. In addition, the mutants&#13;
show an increase of 2,3-bisphosphoglycerate. Possible explanations for this observation are&#13;
discussed. No alterations were observed during &lt;i&gt;myo&lt;/i&gt;-inositol starvation in the intracellular&#13;
levels of other analysed inositol-containing compounds such as inositol posphates, PtdIns(3)P,&#13;
PtdIns(4)P and diphospho &lt;i&gt;myo&lt;/i&gt;-inositol phosphates.&lt;br&gt;&#13;
&#13;
       In contrast to the&#13;
vegetative growth phase the mutants show only minor defects during differentiation. The mutants&#13;
formed unusual aggregates with multiple tips but normal fruiting-body morphology. The spore&#13;
germination was normally but the cells lost their vitality immediately in media lacking&#13;
&lt;i&gt;myo&lt;/i&gt;-inositol.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 540 Chemie » 540 Chemie und zugeordnete Wissenschaften</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Chemie » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>