<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:874</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:53:530</setSpec>
          <dc:title xml:lang="en">Development of the MCM-D Technique for Pixel Detector Modules</dc:title>
          <dc:creator>Grah, Christian</dc:creator>
          <dc:date>2005-09-01</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/physik/diss2005/grah</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=874</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20050296</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-980/dc0509.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Diese Dissertation behandelt eine Kupfer-Polymer basierte&#13;
Dünnfilmtechnologie, die MCM-D Technik, und Ihre Anwendung zum&#13;
Aufbau von hybriden Pixeldetektor Modulen.&lt;br&gt;&#13;
Das ATLAS Experiment am LHC wird über ein&#13;
Pixeldetektorsystem verfügen. Die kleinste mechanische Einheit&#13;
des Pixeldetektors sind Multichipmodule. Die wichtigsten&#13;
Komponenten dieser Module sind 16 Elektronikchips, ein&#13;
Kontrollchip und ein Sensor, der über mehr als 46000&#13;
Pixelzellen verfügt. MCM-D ist eine verbesserte&#13;
Technologie um das notwendigen Signalbussystem und das&#13;
Stromversorgungssystem direkt auf den Sensor aufzubauen.&#13;
In Zusammenarbeit mit dem Fraunhofer Institut für&#13;
Zuverlässigkeit und Mikrointegration, IZM, wurde der&#13;
Dünnfilmprozess überprüft und weiterentwickelt. Das&#13;
Vielschichtsystem wurde entworfen und sowohl für das&#13;
Verbindungssystem als auch für die mehr als 46000&#13;
Pixelkontakte optimiert.&lt;br&gt;&#13;
Labormessungen an Prototypen haben gezeigt, dass ein&#13;
komplexes Verbindungsschema für geometrieoptimierte&#13;
Einzelchips durchführbar ist und&#13;
vernachlässigbaren Einfluss auf die Leistungsfähigkeit der&#13;
Auslesechips hat. Ein vollständiges Modul wurde gebaut; und es&#13;
wurde nachgewiesen, dass sich die Technologie eignet um&#13;
Pixeldetektormodule zu bauen. Weitere Tests beinhalten u.a. die&#13;
Untersuchung des Einflusses von hadronischer Bestrahlung auf die&#13;
Dünnfilmlagen. Einzelchipaufbauten wurden auch in einer&#13;
Teststrahlumgebung betrieben und die Umsetzbarkeit der&#13;
Sensoroptimierung konnte gezeigt werden. Es wird ein Überblick&#13;
über das Potential und die Perspektive der MCM-D Technologie&#13;
in zukünftigen Experimenten gegeben.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;This thesis treats a copper--polymer based thin film technology,&#13;
the MCM-D technique and its application when building hybrid&#13;
pixel detector modules.&lt;br&gt;&#13;
The ATLAS experiment at the LHC will be equipped&#13;
with a pixel detector system. The basic mechanical units of the&#13;
pixel detector are multi chip modules. The main components of&#13;
these modules are: 16 electronic chips, a controller chip and a&#13;
large sensor tile, featuring more than 46000 sensor cells.&#13;
MCM-D is a superior technique to build the necessary signal bus&#13;
system and the power distribution system directly on the active&#13;
sensor tile.&lt;br&gt;&#13;
In collaboration with the Fraunhofer Institute for Reliability and&#13;
Microintegration, IZM, the thin film process is reviewed&#13;
and enhanced. The multi layer system was designed and optimized&#13;
for the interconnection system as well as for the 46000 pixel&#13;
contacts. Laboratory measurements on prototypes&#13;
prove that complex routing schemes for geometrically optimized single&#13;
chips are suitable and have negligible influence on the front--end&#13;
chips performance. A full scale MCM-D module has been built and&#13;
it is shown that the technology is suitable to build pixel&#13;
detector modules. Further tests include the investigation of the&#13;
impact of hadronic irradiation on the thin film layers. Single&#13;
chip assemblies have been operated in a test beam environment and&#13;
the feasibility of the optimization of the sensors could be shown.&#13;
A review on the potential as well as the perspective for the&#13;
MCM-D technique in future experiments is given.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 530 Physik » 530 Physik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Physik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>