<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:915</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:62:620</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Einsatzbereiche neuartiger Transportsysteme zwischen Bus und Bahn</dc:title>
          <dc:creator>Deutsch, Volker</dc:creator>
          <dc:date>2004-09-07</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbd/bauingenieurwesen/diss2003/deutsch</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=915</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20040424</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1021/dd0303.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Die Dissertation behandelt Systementwicklungen und -anwendungen&#13;
neuartiger Transportsysteme zwischen Linienbusverkehr und Straßenbahn,&#13;
die in innerstädtischen Verkehrsräumen eingesetzt werden sollen.&#13;
Transportsysteme zwischen Bus und Bahn können hierbei als niederflurige&#13;
und kapazitätsstarke Fahrzeuge auf Basis moderner Bustechnologie&#13;
bezeichnet werden, die bevorrechtigt auf hochwertig ausgebauten Eigentrassen&#13;
eingesetzt werden. Untersuchungsergebnisse und Erkenntnisse&#13;
zu diesen Transportsystemen sind bisher nur in sehr begrenztem&#13;
Umfang verfügbar. Deshalb wird ein umfassendes Bild der Vor- und&#13;
Nachteile erstellt. Die Forschungsarbeit ist auch als Entscheidungshilfe&#13;
für Neuplanungen gedacht.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
Wichtiger Bestandteil dieser Arbeit ist eine übergeordnete Klassifizierung&#13;
der Fahrzeugkonzepte zwischen Bus und Bahn, danach erfolgt eine umfassende&#13;
fahrzeug- und fahrwegseitige Untersuchung, wobei die Betriebsreife&#13;
anhand der technischen und wirtschaftlichen Realisierbarkeit&#13;
der einzelnen fahrzeug- und fahrwegseitigen Systemkomponenten – dies&#13;
sind Fahrzeug- und Antriebskonzept, Komponenten wie Querführung,&#13;
Stromzuführung, elektronische Deichsel sowie Fahrwegkonstruktionen –&#13;
kritisch betrachtet wird. Dabei zeigt sich, dass man bei einer breit angelegten&#13;
Anwendung vorerst noch auf bewährte Nutzfahrzeug- bzw. Bahntechnik&#13;
setzten sollte.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
Darüber hinaus wird der Weg von einzelnen Städten vorgestellt und anhand&#13;
deren Systemimplementierungen das verkehrsplanerische Leistungsspektrum&#13;
der Transportsysteme zwischen Bus und Bahn vor Augen&#13;
geführt. Es werden verkehrsplanerische Einsatz- und Entwurfsparameter&#13;
abgeleitet. Da eine komplexe Entscheidung wie die Auswahl eines&#13;
Transportsystems per se weder allgemeingültig noch in „Maß und Zahl“&#13;
ausdrückbar ist, wird das Leistungsspektrum dieser Fahrzeugtypen in einem&#13;
Planungsleitfaden gegenübergestellt, der systemspezifische, betriebstechnische,&#13;
städtebauliche sowie wirtschaftliche Aspekte beinhaltet.&#13;
Der weitergehende Prozess einer Eignungsfeststellung setzt voraus,&#13;
dass einzelfallspezifisch gesamtgemeindliche Zielsetzungen, Nutzungsverträglichkeiten&#13;
sowie das Betriebsprogramm vorab bekannt sein&#13;
müssen.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
Festgehalten werden kann, dass die Transportsysteme zwischen Bus&#13;
und Bahn eine erweiterte verkehrstechnische Wahlmöglichkeit schaffen&#13;
und die Wirtschaftlichkeit bei den Bau- und Betriebskosten steigern. Der&#13;
Planungsansatz eines neuen Straßenbahnsystems wäre demnach aus&#13;
wirtschaftlicher Hinsicht so lange zu vermeiden, wie es die Bewältigung&#13;
des Fahrgastaufkommens ermöglicht. Dies erfordert aber die entschlossene&#13;
Nutzung moderner planerischer, gestalterischer und betriebstechnischer&#13;
Erkenntnisse bei der Verwendung eines busorientierten Transportsystems,&#13;
insbesondere im Bereich der städtebaulichen Integration einer&#13;
Eigentrasse sowie bei der Vermittlung eines hochwertigen Bedienungsangebots.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">The research discusses developments and applications of new types of&#13;
intermediate rubber-tyred transport systems between a bus and a tram,&#13;
intended for operation in inner city areas. Intermediate transport systems&#13;
between a bus and a tram are here defined as low-floor, high-capacity&#13;
vehicles based on modern bus technology, operating on high-quality&#13;
tracks with their own right-of-way. There has so far only been a very limited&#13;
amount of knowledge and experience of these transport systems. A&#13;
comprehensive picture will therefore be presented of the advantages and&#13;
disadvantages. This research paper is also intended to help in the decision-&#13;
making process when deciding on new planned systems.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
An important component of this research is a more detailed classification&#13;
of the vehicle concepts relating to bus and light rail. It also includes a&#13;
comprehensive investigation of the vehicles and track infrastructure. Operational&#13;
maturity is critically assessed on the basis of the technical and&#13;
economic practicability of the individual vehicle and track system components.&#13;
These include the vehicle and drive concept, components such as&#13;
guidance, power supply, electronic coupling, and track construction. It is&#13;
clear that for general use well-established vehicle and rail technology is&#13;
still to be preferred for the time being.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
In addition the route that individual cities have taken is presented and&#13;
using their implementation of the systems as an example, the range of&#13;
application of the intermediate transport systems is shown from the viewpoint&#13;
of transport planning. Transport planning implementation and design&#13;
parameters are illustrated. As a complex decision such as the selection&#13;
of a transport system is per se neither universally valid nor expressible&#13;
in facts and figures, the performance spectrum of these types of&#13;
vehicles is compared in a planning survey, which includes systemspecific,&#13;
technical and operational, urban planning and economic aspects.&#13;
Prerequisites for the continuing process of determining suitability&#13;
are that for each individual case the overall community objectives, compatibility&#13;
of use, and the operational programme must be known in advance.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
It can be concluded that intermediate rubber-tyred transport systems extend&#13;
the choice for a technical transport system and increase the economic&#13;
viability of infrastructure and operational costs. From an economic&#13;
viewpoint, planning a new tram system should be avoided for as long as&#13;
the number of passengers can be accommodated. However, this requires&#13;
resolute usage of modern planning, design and operational technical&#13;
knowledge when using a bus-orientated transport system, especially if a&#13;
separate track has to be integrated into a city and in order to provide a&#13;
high-quality service.</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 620 Ingenieurwissenschaften » 620 Ingenieurwissenschaften und zugeordnete Tätigkeiten</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Architektur und Bauingenieurwesen » Bauingenieurwesen » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>