<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:9771</id><datestamp>2019-09-16</datestamp><setSpec>DDC:6:60:600</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Neue Topologiekonzepte  für moderne Mittelspannungsnetze</dc:title>
          <dc:creator>Wolter, Daniel</dc:creator>
          <dc:date>2019-09-16</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbe/elektrotechnik/diss2019/wolter</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=9771</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20190916-113527-5</dc:identifier>
          <dc:identifier>https://doi.org/10.25926/t02g-0a68</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-9124/de1904.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Die Integration Erneuerbarer Energien stellt Mittelspannungsnetze vor große Herausforderungen, gerade in Regionen, wo durch das natürliche Dargebot regenerativer Energiequellen deren Leistung sehr hoch ist. &#13;
Originär ausschließlich für die Versorgung von Lasten ausgelegt, wird die aufzunehmende Leistung Erneuerbarer Energien mehr und mehr eine dimensionierende Größe in Mittelspannungsnetzen.&#13;
Unzulässige Belastungen der Netzbetriebsmittel, Verletzungen der Grenzwerte der Netzspannung sowie eine abnehmende Spannungsqualität sind die Folgen.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Aus den Herausforderungen an die Mittelspannungsnetze im Kontext der Transformation des Energieversorgungssystems und den aktuellen Forschungsarbeiten hinsichtlich neuer, &#13;
vermaschter Topologiekonzepte erwächst die Motivation dieser Arbeit. Der wesentliche Kerngedanke ist, die Auswirkungen der Anwendung vermaschter Topologien auf die Netzplanung und den –betrieb zu untersuchen. &#13;
Im Unterschied zu anderen Arbeiten, die sich auf einzelne Beispielregionen und –netze konzentrieren, soll diese Arbeit durch eine Vielzahl von Netzplanungen und deren repräsentative Einordnung möglichst&#13;
belastbare Aussagen zu Topologien in Mittelspannungsnetzen entwickeln, auf Basis derer prinzipielle Grundsätze abgeleitet werden können. Entsprechend der großen Grundgesamtheit aller Mittelspannungsnetze besteht hier &#13;
allerdings nicht der Anspruch, für alle vorhandenen Netzkonstellationen allgemeingültige Prinzipien zu entwickeln. Aufbauend auf der Kernidee dieser Arbeit lassen sich verschiedene Forschungsfragen formulieren.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;&#13;
&#13;
1. Sind heutige Netzstrukturen in Mittelspannungsnetzen im Kontext der Energiewende noch angemessen?&lt;br&gt;&#13;
2. Welche Topologien sind prinzipiell sinnvoll zur Maximierung der Integration Erneuerbarer Energien in Mittelspannungsnetze und mit welchen Vor- und Nachteilen sind diese verbunden?&lt;br&gt;&#13;
3. Wie kann ein Verfahren ausgestaltet sein, um definierte Topologien anzuwenden und zu untersuchen?&lt;br&gt;&#13;
4. Ist der Netzausbau unter Anwendung neuartiger Topologien kostengünstiger als ein konventioneller Netzausbau?&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Um diese Forschungsfragen beantworten zu können, erfolgt zunächst die Definition und Abgrenzung der zu untersuchenden Topologien, die in unterschiedliche Typen eingeteilt werden. &#13;
Eine anschließende Analyse des Einflusses der definierten Topologien auf den Netzbetrieb zeigt die Wirkungsweise auf und ermöglicht schließlich die Beantwortung der dritten Forschungsfrage nach der Ausgestaltung&#13;
 eines Verfahrens zur Untersuchung der verschiedenen Topologien. Die Analyse der Wirkungsweise einer Topologieveränderung erfolgt für verschiedene Parameter teils analytisch und teils mithilfe von Simulationen.&#13;
Darauf aufbauend schließt sich die Entwicklung einer Methode zur Berücksichtigung der definierten Topologien in der Netzplanung an. In diesem Kontext wird ein Verfahren zur Topologieoptimierung vorgestellt, &#13;
um die definierten Topologien automatisiert zu untersuchen. Dazu werden zunächst die verschiedenen Ziele, die im Rahmen einer Topologieänderung verfolgt werden können, gegenübergestellt. Anschließend wird ein &#13;
mathematisches Optimierungsmodell aufgestellt, das basierend auf der zugrunde gelegten Zielfunktion die Topologien optimal anwendet.&#13;
Die Beantwortung der vierten und der ersten Forschungsfrage erfolgt mittels einer Vielzahl von Netzplanungsvarianten unter Berücksichtigung der definierten Topologien. &#13;
Ziel der Netzplanungen ist neben der Beantwortung der Frage, inwieweit vermaschte Topologien die Netzausbaukosten reduzieren können, welche der untersuchten Typen von Topologien unter welchen Umständen geeignet sind&#13;
und inwieweit die Anwendung einer Topologieoptimierung in Kombination mit innovativen Betriebsmitteln sinnvoll ist.</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 600 Technik » 600 Technik, Technologie</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Elektrotechnik, Informationstechnik und Medientechnik » Elektrotechnik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>