<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:411</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:54:540</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Untersuchungen zur Biosynthese der Methylthiolincosaminid (MTL) Untereinheit des Antibiotikums Lincomycin A aus &lt;I&gt;Streptomyces lincolnensis&lt;/I&gt; NRRL 2936</dc:title>
          <dc:creator>Arnold, Antje</dc:creator>
          <dc:date>2000-03-08</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fb09/diss2000/arnold</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=411</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20000075</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-505/d090001.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">In der vorliegenden Arbeit wurden Untersuchungen zur Biosynthese des Methylthiolincosaminids (MTL), der Zuckeruntereinheit des Lincomycin A aus &lt;I&gt;Streptomyces lincolnensis&lt;/I&gt; 2936 durchgeführt.&#13;
1. Es wurden die Proteine LmbR (C8-Kondensation), LmbN (Isomerase), LmbO (Nucleotidylyltransferase), LmbK (Phosphatase) und LmbP (Kinase), die mögliche Schlüsselpositionen innerhalb der MTL-Biosynthese besetzen, in löslicher Form in &lt;I&gt;Escherichia coli&lt;/I&gt; bzw. in &lt;I&gt;Streptomyces lividans&lt;/I&gt; exprimiert.&#13;
2. Das gesamte putative MTL-Gencluster wurde heterolog in &lt;I&gt;S. lividans&lt;/I&gt; exprimiert. Eine heterologe MTL-Produktion in &lt;I&gt;S. lividans&lt;/I&gt; konnte jedoch nicht nachgewiesen werden.&#13;
3. In Untersuchungen zur enzymatischen Funktion des Proteins LmbR konnte unter Einsatz verschiedener Substrate keine Transaldolase- bzw. Aldolase-Aktivität gemessen werden. Für einen Funktionsnachweis von LmbP wurde das postulierte Octosesubstrat in der &lt;I&gt;galacto&lt;/I&gt;-Konfiguration chemisch synthetisiert. Im Enzymtest konnte die Phosphorylierung zu Octose-1-phosphat nicht nachgewiesen werden; möglicherweise benötigt LmbP die &lt;I&gt;gluco&lt;/I&gt;-Konfiguration der Octose als Substrat.&#13;
4. Es wurden Mutanten der Gene &lt;I&gt;lmbS&lt;/I&gt; (Aminotransferase) und &lt;I&gt;lmbK&lt;/I&gt; mit Doppel-Crossover-Ereignis und für &lt;I&gt;lmbW&lt;/I&gt; mit Einzel-Crossover-Ereignis, die kein Lincomycin A mehr produzierten, generiert.&#13;
5. Die transkriptionelle Organisation des MTL-Genclusters wurde untersucht. Promotorprobe-Untersuchungen bestätigten den &lt;I&gt;lmbR&lt;/I&gt;-Promotor; die Bereiche der jeweiligen Promotoren vor den Genen &lt;I&gt;lmbK&lt;/I&gt;, &lt;I&gt;lmbV&lt;/I&gt; und &lt;I&gt;lmbW&lt;/I&gt; wurden eingegrenzt. Ein zusätzlicher Promotor wurde vor einem wahrscheinlich benutzten, dritten Startcodon des &lt;I&gt;lmbN&lt;/I&gt;-Leserahmens lokalisiert.&#13;
6. Ein stark modifizierter Biosyntheseweg des MTL wird als Arbeitshypothese für weitere Untersuchungen vorgeschlagen.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">In this study analyses concerning the biosynthesis of methylthiolincosaminide (MTL), the sugar subunit of the antibiotic lincomycin A from &lt;I&gt;S. lincolnensis&lt;/I&gt;, were carried out.&#13;
1. The proteins LmbR (C8-condensation), LmbN (isomerase), LmbO (nucleotidyltansferase), LmbK (phosphatase) and LmbP (kinase), which possibly catalyse key steps durch the biosynthesis of MTL, were expressed solubly in &lt;I&gt;Escherichia&lt;/I&gt;  &lt;I&gt;coli&lt;/I&gt; and in &lt;I&gt;Streptomyces lividans&lt;/I&gt;.&#13;
2. The complete putative MTL-gene cluster was expressed in &lt;I&gt;S. lividans&lt;/I&gt;. Attempts to prove heterologous production of MTL failed.&#13;
3. The transladolase- or aldolase function of LmbR could not be demonstrated experimentally. The postulated substrate for the LmbP enzyme assay octose was synthesized chemically in its &lt;I&gt;galacto&lt;/I&gt;-configuration. However, the enzyme did not phosphorylate this component; possibly the &lt;I&gt;gluco&lt;/I&gt;-configuration of the substrate is more likely used by LmbP.&#13;
4. Lincomycin A-negative mutants with double cross-over events were generated in the genes &lt;I&gt;lmbS&lt;/I&gt; (aminotransferase) and &lt;I&gt;lmbK&lt;/I&gt; and with single cross-over events in gene &lt;I&gt;lmbW&lt;/I&gt;. Complementation experiments showed indirectly that all three gene products are likely involved in the biosynthesis of MTL.&#13;
5. The transcriptional organisation of the MTL-gene cluster was analyzed. DNA-RNA-hybridisation experiments indicated a promotor in front of the &lt;I&gt;lmbR&lt;/I&gt; gene. Promotor probe experiments confirmed the existance of a promotor upstream of &lt;I&gt;lmbR&lt;/I&gt;; the promotor regions upstream of &lt;I&gt;lmbK&lt;/I&gt;, &lt;I&gt;lmbV&lt;/I&gt; and &lt;I&gt;lmbW&lt;/I&gt; were defined. An additional promotor was localized upstream of a shorter, i. e. starting at a third start codon, reading frame of &lt;I&gt;lmbN&lt;/I&gt;. Furthermore, there seem to be promotors upstream of &lt;I&gt;lmbM&lt;/I&gt; and &lt;I&gt;lmbT&lt;/I&gt;.&#13;
6. A new biosynthetic pathway of MTL is proposed as a working hypothesis.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 540 Chemie » 540 Chemie und zugeordnete Wissenschaften</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Chemie » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>