<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:631</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:60:600</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Verbesserung des Sicherheitsniveaus der Binnen-Fahrgastschiffe in Europa</dc:title>
          <dc:creator>Füngerlings, Friedrich</dc:creator>
          <dc:date>2001-10-11</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fb14/diss2001/fuengerlings</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=631</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20010530</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-727/d140102.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Die&#13;
Arbeit vermittelt einen Überblick über die Fahrgastschifffahrt und den Personentransport&#13;
in Deutschland und Europa und die hierfür geltenden Vorschriften im&#13;
technisch-administrativen Bereich. Hiervon ausgehend wird das vorhandene Sicherheitsniveau&#13;
ganzheitlich betrachtet und zwar erstmals umfassend und anhand einer alle&#13;
denkbaren Gefährdungen für die Menschen an Bord von Fahrgastschiffen und&#13;
vergleichbaren Fahrzeugen erfassenden Gefährdungsanalyse. Demgegenüber erfolgten&#13;
in der Vergangenheit Änderungen der Vorschriften nur in Detailbereichen und&#13;
aufgrund des zu verzeichnenden Unfallgeschehens.&lt;br&gt;&#13;
Aufbauend&#13;
auf den Ergebnissen der Gefährdungsanalyse wird ein umfassender Vorschlag für&#13;
notwendige Ergänzungen und Änderungen bzw. Überarbeitungen der Bestimmungen für&#13;
die Zulassung und den Betrieb der Fahrzeuge erarbeitet und einzeln begründet.&#13;
Schlußendlich wird dargestellt, welchen Weg diese Vorschläge bis zur Umsetzung&#13;
in den einschlägigen Verordnungen nehmen müssen und welche Chancen ihnen auf&#13;
diesem Weg eingeräumt werden&lt;/p&gt;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;This paper gives an overview to the passenger&#13;
shipping and other passenger traffic on inland waterways in Germany and Europe&#13;
and also to the prevailing regulations in the technical and administrative&#13;
field. Following thereon, the present safety-level is looked at first time&#13;
totaly and basing on an analysis of danger regarding all rationalized danger&#13;
for people on board of passenger vessels and comparable vessels. Compared to&#13;
the past changings of regulations were made only in details and only following&#13;
to the summation of accidents.&lt;br&gt;&#13;
Basing on the results of the analysis of&#13;
danger a comprehensive proposal for necessary complementation, changing or&#13;
revision of the rules for building approval and operation of vessels is worked&#13;
out and proved in details. Finaly it is shown, what kind of way these proposals&#13;
shall go to be conversed in the rules and how much chances this conversion will&#13;
have.&lt;/p&gt;</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 600 Technik » 600 Technik, Technologie</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Maschinenbau und Sicherheitstechnik » Sicherheitstechnik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>