<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:612</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:60:600</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">&lt;hl&gt;Microanalyses of Ferroelectric Properties of BaTiO&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;&lt;/hl&gt;</dc:title>
          <dc:creator>Liu, Xiao Xia</dc:creator>
          <dc:date>2001-08-15</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fb13/diss2001/liu</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=612</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20010467</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-708/d130103.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Ferroelektrische Werkstoffe, wie z. B.&#13;
Bariumtitanat, erschließen aufgrund ihrer Polarisationseigenschaften bei der&#13;
Entwicklung von neuen mikroelektronischen Bauelementen immer weitere Anwendungsgebiete&#13;
in der Halbleiterindustrie. Vom besonderen Interesse sind vor allem die&#13;
sogenannten ferroelektrischen Domänen an der Oberfläche in der letzten Zeit. Um&#13;
diese Domänenstrukturen zu charakterisieren, wurden eine Vielzahl von&#13;
zerstörungsfreien Nahfeldanalysemethoden entwickelt. Diese Verfahren erlauben&#13;
jedoch keinen direkten Vergleich im Mikro- und Nanometerbereich an der gleichen&#13;
Probenstelle. Ebenso konnten bislang keine einheitlichen theoretischen Modelle&#13;
sowohl für die zugrunde liegende Signalgeneration dieser Meßtechniken als auch&#13;
für die Verteilung der Domänstrukturen an bzw. unter der Oberfläche entwickelt&#13;
werden.&lt;br&gt;&#13;
Im Rahmen diese Arbeit werden basierend auf der SPM&#13;
(Scanning Probe Microscopy) zerstörungsfreie Meßmethoden vorgestellt, die eine Analyse&#13;
sowohl der piezo- als auch der ferroelektrischen Eigenschaften mit höchster&#13;
Ortsauflösung erlauben. Diese sogenannten rasternahfeldakustischen&#13;
Untersuchungen werden mit komplementären SEAM (Scanning Electron Acoustic&#13;
Microscopy) Analysen verglichen. Exemplarisch werden Ergebnisse von&#13;
BaTiO&lt;sub&gt;&lt;small&gt;3&lt;/small&gt;&lt;/sub&gt;-Einkristallen und -Keramiken&#13;
gezeigt und diskutiert. Die Signalgenerationen dieser Meßtechniken werden&#13;
anhand des Begriffs "Nahfeld" einheitlich erklärt.&lt;/p&gt;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;Ferroelectric materials, such as&#13;
Bariumtitanate, always open new application areas for the development of new microelectronic&#13;
devices in semiconductor industry because of their polarization properties. The&#13;
so-called surface domain structures are especially paid attention in the recent&#13;
years. To characterize these domain structures, a great number of&#13;
nondestructive near-field methods have been developed. But these methods allow&#13;
no direct nondestructive comparison of the contrast on the same sample position&#13;
in micrometer and nanometer range. Nor can a consistent basic theoretical model&#13;
be developed for the explanation of both signal contrasts of these techniques&#13;
and the distribution of domains beneath the surface up to now.&lt;br&gt;&#13;
In this work, nondestructive techniques based on SPM, (Scanning Probe Microscopy) will be introduced, which allow analyses of&#13;
both ferroelectric and piezoelectric properties with the highest resolution.&#13;
These so-called scanning near-field study will be further compared to the study&#13;
of SEAM (Scanning Electron Acoustic Microscopy) complementarily. The results of&#13;
BaTiO&lt;sub&gt;&lt;small&gt;3&lt;/small&gt; &lt;/sub&gt;single crystal and ceramics&#13;
will be shown and discussed as examples. The signal contrast of both techniques&#13;
will be explained by the use of the concept of "near-field"&#13;
consistently.&lt;/p&gt;</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 600 Technik » 600 Technik, Technologie</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Elektrotechnik, Informationstechnik und Medientechnik » Elektrotechnik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>