<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:4941</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:3:33:330</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Die Funktionelle Magnetresonanztomographie (FMRT) als Methode des Neuromarketings: Eine kritische Würdigung</dc:title>
          <dc:creator>Yun, Jong John</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbb/wirtschaftswissenschaft/diss2014/yun</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=4941</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20150708-150851-8</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-4817/db1404.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Die vorliegende Arbeit beschäftigt sich mit dem Einsatz der funktionellen Magnetresonanztomographie (fMRT), dem aktuell&#13;
dominanten Verfahren zur Erfassung von Gehirnaktivität, im Bereich des Marketings und weist hierbei einen methodischen &#13;
Schwerpunkt auf. Da die Leistungsfähigkeit der fMRT sehr hetergogen diskutiert wird, besteht das Ziel in der Erstellung &#13;
einer eigenen Position hinsichtlich der Möglichkeiten und Grenzen der fMRT im Marketing. Im Sinne der Zielerreichung &#13;
erfolgt eine ganzheitliche methodenkritische Betrachtung.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
In einem ersten Schritt wird die forschungsleitende Fragestellung in den allgemeinen und speziellen Anwendungsbereich &#13;
der Arbeit eingebettet. Im Ergebnis kann die Arbeit dem Bereich des Neuromarketings im engeren Sinne zugeordnet werden.&#13;
Nach dieser grundlegenden Einordnung wird der Fokus auf die allgemeinen biologischen und physikalischen Grundlagen der &#13;
Messung gelegt. Dazu wird zum einen auf das Gehirn und neuronale Aktivität eingegangen. Zum anderen werden über die &#13;
Auseinandersetzung mit der strukturellen Magnetresonanztomographie (MRT) verschiedene Aspekte hinsichtlich des &#13;
physikalischen Messvorgangs und der Bilderstellung aufgearbeitet. Aufbauend auf diesen Grundlagen werden die speziellen &#13;
Aspekte der Messung thematisiert. Neben der speziellen biologischen Messgrundlage und der Signalentstehung im Zusammenhang &#13;
mit der fMRT werden auch unterschiedliche Aspekte der Datenerhebung, die unausweichliche Vorverarbeitung der Daten wie &#13;
auch die statistische Datenanalyse ausführlich dargelegt. Die Ausführungen zur fMRT werden durch die Vorstellung des &#13;
eigenen zweistufigen Analysevorgehens abgeschlossen. Die eigene Vorgehensweise ist hierbei vor dem Hintergrund der &#13;
speziellen Herausforderungen der Datenanalyse zu sehen und stellt insofern einen leistungsfähigen Ansatz dar. Auf die &#13;
theoretischen Ausarbeitungen folgt deren praktische Umsetzung in Form einer fMRT-Studie zur neuronalen Wirkung von &#13;
Sonderangebotssignalen im Rahmen von Kaufentscheidungen. Im Ergebnis können sowohl theoriekonforme Gehirnaktivierungen &#13;
wie auch eine unerwartete Aktivierung berichtet werden. Die unerwartete Aktivierung bietet sich aufgrund des hohen &#13;
Schwierigkeitsgrades ihrer Interpretation in besonderer Weise an, im Anschluss an die Darstellung der fMRT-Untersuchung&#13;
die Herausforderungen hinsichtlich der Interpretationslogik zu erörtern. Hierbei geht es zum einen um die Frage, was eine &#13;
gemessene Aktivierung in Verbindung mit einem konkreten Kontrast bedeutet. Zum anderen gilt es zu klären, inwiefern von &#13;
Gehirnaktivierungen auf die Verhaltensebene geschlossen werden kann. Den Abschluss der vorliegenden Arbeit stellt die &#13;
Argumentation der eigenen Position und ihre Einordnung in ein Spannungsfeld aus vier Positionen hinsichtlich der &#13;
Beurteilung der Leistungsfähigkeit der fMRT dar.</dc:description>
          <dc:subject>300 Sozialwissenschaften » 330 Wirtschaft » 330 Wirtschaft</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Wirtschaftswissenschaft/Schumpeter School of Business and Economics » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>