<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:924</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:62:620</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Zur Erfassung hygrothermischer Einflüsse auf das nichtlineare Trag- und Schädigungsverhalten von Stahlbetonflächentragwerken</dc:title>
          <dc:creator>Wörmann, Ralf</dc:creator>
          <dc:date>2004-07-21</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbd/bauingenieurwesen/diss2004/woermann</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=924</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20040338</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1030/dd0406.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Während ihrer Nutzungsdauer werden Stahlbetontragwerke neben den mechanischen&#13;
Belastungen auch durch weitere umgebungs- und betriebsbedingte Einwirkungen beansprucht.&#13;
Die Schadensdiagnostik an bestehenden Konstruktionen zeigt, dass Schädigungen&#13;
häufig durch ein Zusammenwirken der dynamischen Einwirkungen aus Wind und Verkehr&#13;
mit den hygrisch und thermisch induzierten Zwang- und Eigenbeanspruchungen verursacht&#13;
werden.&lt;p&gt;&#13;
Zur numerischen Simulation derartiger Schädigungsprozesse in Stahlbetonflächentragwerken&#13;
wird eine gekoppelte thermo-hygro-mechanische Materialformulierung entwickelt und&#13;
unter Verwendung der Finite-Element-Methode umgesetzt. Als Ausgangspunkt dient dabei&#13;
eine zeitinvariante Stahlbetonmodellierung, welche die wesentlichen Phänomene der&#13;
physikalischen Nichtlinearitäten erfasst. Als Analysekonzept wird eine zeitvariante Multi-&#13;
Level-Iterations-Strategie verwendet. Zur Beschreibung der zeitlich und örtlich veränderlichen&#13;
Feuchte- und Temperaturverteilung im Beton werden gekoppelte Bilanzgleichungen&#13;
formuliert. Um die in Flächentragwerken überwiegend in Dickenrichtung verlaufenden&#13;
Ausgleichsvorgänge abzubilden, wird daraus ein Berechnungsverfahren abgeleitet und in&#13;
ein neu entwickeltes, auch eigenständig lauffähiges Programmmodul implementiert. Die&#13;
resultierenden Zustandsgrößen dienen als Grundlage zur Bestimmung der thermisch und&#13;
hygrisch induzierten Verzerrungen und resultierenden Beanspruchungen des Tragwerks.&#13;
Unter der Annahme einer additiven Zerlegung der Gesamtverzerrungen werden diese in&#13;
der Simulationstechnik auf der Materialpunktebene erfasst. Eine derartige Vorgehensweise&#13;
ermöglicht, neben den Zwangbeanspruchungen auch die ebenfalls auftretenden Eigenspannungen&#13;
in der Modellierung zu berücksichtigen. Die Einbindung der Materialformulierung&#13;
erfolgt in ein vierknotiges, isoparametrisches und schubweiches Schalenelement, welches&#13;
auf einer mittelflächenorientierten, rotationsvariablenbehafteten Schalentheorie basiert.&lt;p&gt;&#13;
Die Modellvorstellungen werden anhand von aussagekräftigen Berechnungsbeispielen verifiziert.&#13;
Durch die Anwendung des Simulationskonzeptes zur Untersuchung der thermohygro-&#13;
mechanischen Schädigungsentwicklung einer Kühlturmschale und der thermomechanischen&#13;
Schädigungsentwicklung eines Spannbetonturms einer Windenergieanlage&#13;
wird ein möglicher Anwendungsbereich aufgezeigt. Die Ergebnisse verdeutlichen, dass die&#13;
lastunabhängigen Einwirkungen nicht nur die Gebrauchstauglichkeit und Dauerhaftigkeit&#13;
derartiger Tragwerke beeinträchtigen, sondern auch Auswirkungen auf die Tragfähigkeit&#13;
haben können. Dabei liefern globale Schädigungsindikatoren einen zusätzlichen Eindruck&#13;
über den Verlauf schädigungsbedingter Steifigkeitsdegradationen.&lt;p&gt;&#13;
Derartige Schädigungsanalysen können dazu genutzt werden, Stahlbetontragwerke bereits&#13;
in der Planungsphase schädigungsresistenter und damit dauerhafter auszulegen. Darüber&#13;
hinaus besteht die Möglichkeit, sie auch zur Beurteilung der E.ektivität von geplanten&#13;
Sanierungsmaßnahmen bereits geschädigter Tragwerke einzusetzen und deren Restlebensdauer&#13;
wirklichkeitsnah zu prognostizieren.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">Reinforced concrete structures are subjected to environmental and operational loads in&#13;
addition to mechanical loads during their service life. Investigations of damages on existing&#13;
structures often conclude that in addition to dynamic loads from wind and traffic also&#13;
moisture and thermal induced stresses have initiated the damages.&lt;p&gt;&#13;
For the numerical simulation of such damaging processes in reinforced concrete shell&#13;
structures, a coupled thermo-hygro-mechanical material formulation is developed and implemented&#13;
in a finite-element-system. The basis is a time-invariant model for reinforced&#13;
concrete subjected to short-term loads, including the essential physical non-linear features.&#13;
A time-variant multi-level-iteration-strategy is applied as an analysis concept. Coupled&#13;
balance equations are formulated to determine the temperature and moisture distribution,&#13;
which vary over time and location in the concrete. A calculation method is developed as a&#13;
stand-alone program module, to simulate the balance processes in shell structures, which&#13;
mostly occur in thickness direction. The resulting state variables are being used to determine&#13;
the thermal and moisture induced strains and resulting stresses on the material&#13;
point level, under the assumption of the decomposition of the total strains. This allows to&#13;
consider the existing eigenstresses in addition to the constraint effects in the modeling of&#13;
such a procedure. The integration of the material formulation takes place in a four-noded,&#13;
isoparametric, Reissner-Mindlin-type finite shell element, based on a middle-surface&#13;
orientated shell theory with rotational variables.&lt;p&gt;&#13;
The model components are verified by means of significant calculation examples. A possible&#13;
field of application is shown, first by the investigation of the damage evolution in&#13;
a cooling tower shell caused by thermo-hygro-mechanical loads, second by the damage&#13;
evolution in a prestressed concrete tower of a wind turbine caused by thermo-mechanical&#13;
loads. The results demonstrate, that the load-independent stresses do considerably reduce&#13;
the serviceability and durability of such structures, but also may reduce their load bearing&#13;
capacity. The damage-induced stiffness degradation becomes transparent by global&#13;
indicators.&lt;p&gt;&#13;
The model may be used in the design stage to predict damages on reinforced structures&#13;
and thus compensate the impact in order to ensure a long life. Furthermore it can be&#13;
applied to analyse the efficiency of maintenance work of already damaged structures and&#13;
to predict the remaining service life.</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 620 Ingenieurwissenschaften » 620 Ingenieurwissenschaften und zugeordnete Tätigkeiten</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Architektur und Bauingenieurwesen » Bauingenieurwesen » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>