<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:2575</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:54:540</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Hyperverzweigte Polyfluorene</dc:title>
          <dc:creator>Koenen, Jan-Moritz</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/chemie/diss2011/koenen</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=2575</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20120217-115116-5</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-2727/dc1122.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;The most commonly used organic semiconducting polymers are linear polymers. The&#13;
discovery that hyperbranched and dendritic structures show some advantages over their&#13;
linear counterparts lead to intensive research into branched polymer architectures.&#13;
Hyperbranched polymers belonging to the class of branched polymers are especially&#13;
appealing since they can be generated by an one-step polymerization of monomers with&#13;
more than two functionalities (e. g. AB&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;, AB&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;, A&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; + B&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;).&#13;
&lt;br&gt;The first part of the thesis focuses on the the synthesis of two novel AB&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;-type monomers,&#13;
based on a truxene core and their use in the synthesis of hyperbranched polytruxenes. The&#13;
polymers were characterised and their degree of branching (DB) was estimated by NMR&#13;
spectroscopy. In a research project in cooperation with Prof. T. Yokozawa from Kanagawa&#13;
University in Yokohama, Japan, the influence of different, synthetic methods on the&#13;
resulting DB was tested.&#13;
&lt;br&gt;The second part describes the synthesis of elongated, hyperbranched copolymers made by&#13;
statistical copolymerisation of AB&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;-type truxene monomer and linear AB-type fluorene&#13;
monomers. Different molar ratios of both monomers were used and the copolymers were&#13;
characterized in relation to the monomer ratio.&#13;
&lt;br&gt;The synthesis of endfunctionalised, hyperbranched polymers is discussed in the third part&#13;
of the thesis. Different monofunctional dyes as endcappers were synthesised and added&#13;
during the polycondensation of the AB&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;-type truxene monomer. In spectroscopic&#13;
experiments, excitation energy transfer from the polytruxene core to the terminal functions&#13;
for the copolymers with a lower HOMO/ LUMO energy gap of the endcapping functions&#13;
in relation to the polytruxene core. Here, after excitation into the polytruxene core, the&#13;
emission mainly occurs from the endcapping functions thus illustrating the energy transfer&#13;
process. For some copolymers, the energy transfer process was further analysed by&#13;
TCSPC (time-correlated single photon counting) in cooperation with the work group of&#13;
Prof. Johan Hofkens (K. U. Leuven, Belgium).&#13;
&lt;br&gt;Last, the synthesis of hyperbranched multiblock copolymers is described. These polymers&#13;
contain a hyperbranched polytruxene core and terminal polythiophene blocks. Two&#13;
different synthetic routes were tested. For these multiblock copolymers, an efficient&#13;
excitation energy transfer from the hyperbranched polytruxene core to the terminal polythiophene&#13;
blocks was detected. The energy transfer process was further analysed in a&#13;
research project with Prof. João Sérgio Seixas de Melo at Unversidade the Coimbra,&#13;
Portugal.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Die häufigsten Polymerstrukturen, die im Bereich der organischen Halbleiter untersucht&#13;
werden, sind lineare Polymere. Die Entdeckung vorteilhafter Eigenschaften von verzweigten&#13;
im Vergleich zu linearen Strukturen führte in den letzten Jahren jedoch zu einem verstärkten&#13;
Interesse an verzweigten Polymeren. Besonderes hyperverzweigte Polymere, die&#13;
im Gegensatz zu anderen verzweigten Makromolekülen wie Dendrimeren einfach über&#13;
eine direkte Polymerisation von Monomeren mit mehr als zwei funktionellen Gruppen (z.&#13;
B. AB&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;, AB&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;, A&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; + B&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;) zugänglich sind, erfreuen sich dabei großer Attraktivität.&#13;
&lt;br&gt;Im ersten Teil dieser Arbeit wird die Synthese von zwei AB&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;-Truxenmonomeren beschrieben,&#13;
die zur Synthese von hyperverzweigten Polymeren eingesetzt wurden. Neben den&#13;
optischen Eigenschaften der Polymere wurde auch der für hyperverzweigte Polymere&#13;
charakteristische Verzweigungsgrad (degree of branching (DB)) abgeschätzt. Während&#13;
eines Forschungsprojektes mit Herrn Prof. Dr. Yokozawa von der Kanagawa University in&#13;
Yokohama, Japan, wurden auch verschiedene, neuartige Ansätze zur Erhöhung des Verzweigungsgrades&#13;
getestet.&#13;
&lt;br&gt;Im zweiten Teil der Arbeit wird die Synthese von Truxen-Fluoren-Copolymeren beschrieben.&#13;
Hierzu wurden das AB&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;-Monomer mit einem linearen AB-Fluorenmonomer in&#13;
verschiedenen Verhältnissen cokondensiert und die erhaltenen Polymere wurden in Abhängigkeit&#13;
ihrer Zusammensetzung analysiert.&#13;
&lt;br&gt;Der dritte Teil der Arbeit beschreibt die Synthese von endfunktionalisierten, hyperverzweigten&#13;
Polytruxenen. Hierzu wurden monofunktionalisierte Chromophore als Endcapper&#13;
synthetisiert und während der Polykondensation der AB&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;-Monomere hinzugegeben.&#13;
Bei der Analyse der Polymere konnte bei einigen Polymeren ein Energietransfer vom Polytruxenkern&#13;
auf die terminalen Chromophore beobachtet werden, wenn die&#13;
HOMO/ LUMO-Energiedifferenz der terminalen Chromophore kleiner als die des Polytruxenkerns&#13;
ist. Dieser Energietransfer wurde bei einigen Copolymeren mittels TCSPCMessungen&#13;
in Zusammenarbeit mit der Arbeitsgruppe von Prof. Johan Hofkens untersucht.&#13;
&lt;br&gt;Im letzten Teil der Arbeit wird die Synthese von hyperverzweigten Multiblockcopolymeren&#13;
beschrieben. Diese Polymere enthalten eine hyperverzweigte Polytruxen-Grundstruktur, an&#13;
die terminale Polythiophenblöcke geknüpft sind. Es wurden zwei verschiedene Synthesewege&#13;
getestet und die erhaltenen Multiblockcopolymere charakterisiert. Es konnte ein&#13;
Energietransfer vom hyperverzweigten Polytruxenkern auf die Polythiophenblöcke&#13;
beobachtet werden. In einem Forschungsprojekt mit Prof. João Sérgio Seixas de Melo von&#13;
der Universidade de Coimbra, wurden weitergehende Analysen durchgeführt.</dc:description>
          <dc:subject>Konjugierte Polymere</dc:subject>
          <dc:subject>hyperverzweigte Polymere</dc:subject>
          <dc:subject>Polyfluoren</dc:subject>
          <dc:subject>Multiblockcopolymere</dc:subject>
          <dc:subject>Polymersynthese</dc:subject>
          <dc:subject>Suzuki-Kupplung</dc:subject>
          <dc:subject>organische Halbleiter</dc:subject>
          <dc:subject>Energietransfer</dc:subject>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 540 Chemie » 540 Chemie und zugeordnete Wissenschaften</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Chemie » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>