<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:666</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:4:43:430</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Agensphrasen in deutschen Passivsätzen - Form, Funktion und Valenzstatus</dc:title>
          <dc:creator>Tam, Sami</dc:creator>
          <dc:date>2008-10-31</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fba/sprachwissenschaft/diss2005/tam</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=666</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20090042</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-762/da0501.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Ausgehend von Ansätzen zum Passiv, Agens und zur Valenz werden die Agensphrasen hinsichtlich&#13;
ihrer Form, Funktion und ihres Valenzstatus beschrieben. Es wird gezeigt, dass die Anwendung der&#13;
verschiedenen Agensformen – Agenspräpositionen wie &lt;i&gt;von, durch, zwischen, mit, bei, seitens&lt;/i&gt;;&#13;
desubstantivische Adjektive auf -lich, -isch, -ell wie &lt;i&gt;gerichtlich, politisch, konjunkturell&lt;/i&gt; bzw.&#13;
desubstantivische Adverbien auf -seits wie &lt;i&gt;staatlicherseits&lt;/i&gt;; Korrelate und Pronominaladverbien wie&#13;
&lt;i&gt;dadurch, davon&lt;/i&gt; bzw. &lt;i&gt;dadurch, dass..., wodurch&lt;/i&gt; – durch die passivischen Verbformen bzw.&#13;
Passiv-Verbkomplexen bestimmt ist und dass sich die semantischen Funktionen von Agensphrasen&#13;
als Urheber/Täter, Verursacher/Auslöser/Ursache, Vermittler, Mittel, Zustandsträger, Träger einer psychischen Aktivität bzw. einer Wahrnehmung aus den entsprechenden Verbalgeschehen ergeben,&#13;
die durch die zugrunde liegenden Verben ausgedrückt werden.&#13;
&lt;br&gt;Im Licht traditioneller Valenztheorien werden die Agensphrasen als obligatorische oder fakultative&#13;
Ergänzungen eingestuft. Im Rahmen der in der Arbeit angenommenen multidimensionalen&#13;
Valenztheorie wird der Valenzstatus von Agensphrasen nicht dichotomisch, sondern graduell&#13;
aufgefasst und durch vier Kombinationen der Valenzdimensionen repräsentiert, die angeben, dass&#13;
bestimmte Kontexte oder Faktoren zum einen die Realisierung bzw. Nichtrealisierung von&#13;
Agensphrasen begünstigen, zum anderen spezifische formale Merkmale für die betreffenden&#13;
Agensphrasen fordern.&lt;/p&gt;</dc:description>
          <dc:subject>400 Sprache » 430 Deutsch, germanische Sprachen allgemein » 430 Germanische Sprachen; Deutsch</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Geistes- und Kulturwissenschaften » Allgemeine Sprachwissenschaft » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>