<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:4720</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:53:530</setSpec>
          <dc:title xml:lang="en">Data Processing and Trace Gas Retrievals for the GLORIA Limb Sounder</dc:title>
          <dc:creator>Guggenmoser, Tobias</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/physik/diss2014/guggenmoser</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=4720</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20150401-153714-6</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-4660/dc1437.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;The chemical composition of the Upper Troposphere and Lower Stratosphere&#13;
(UTLS) region and the dynamical processes occurring within it&#13;
have a particularly strong effect on radiative forcing, and hence surface&#13;
climate. A lack of quantitative understanding of the region around the&#13;
tropopause, and especially of exchange of trace constituents between&#13;
the stratosphere and the troposphere, severely limits the predictive capabilities&#13;
of current climate models. More and spatially better resolved&#13;
observations are needed in order to close this gap.&#13;
&lt;br&gt;     To this end, the &lt;i&gt;Gimballed Limb Observer for Radiance Imaging of the&#13;
Atmosphere&lt;/i&gt; (GLORIA) was developed in a collaboration between the&#13;
German research centres &lt;i&gt;Forschungszentrum Jülich GmbHand Karlsruher&#13;
Institut für Technologie&lt;/i&gt;. GLORIA is the descendant of the highly&#13;
successful MIPAS and CRISTA instruments and has been designed with&#13;
both chemical and dynamical analysis of the UTLS in mind.&#13;
&lt;br&gt;     The imaging technology utilised by GLORIA and the resulting high&#13;
data rate present unprecedented opportunities for data analysis, but&#13;
also challenges for the processing of the recorded measurements. In this&#13;
work, a new integrated data processing system designed for GLORIA is&#13;
presented, as well as novel techniques for calibration and diagnosis.&#13;
&lt;br&gt;     As an application of the new data processing chain, a polar flight from&#13;
the combined TACTS/ESMVal campaign is presented which was performed&#13;
on September 23rd, 2012, along a trajectory mostly above the&#13;
Scandinavian peninsula. A selection of measurements from this flight&#13;
is processed into calibrated spectra and then analysed further using the&#13;
JURASSIC2 retrieval processor. Retrieved cross-sections of ozone, nitric&#13;
acid, water vapour and atmospheric temperature are shown and&#13;
compared with calculations from the Chemical Lagrangian Model of the&#13;
Stratosphere (CLaMS), as well as potential vorticity from the European&#13;
Centre for Medium-Range Weather Forecasts (ECMWF). The measurements&#13;
reveal a highly inhomogeneous UTLS region suggesting that tropospheric&#13;
air masses have been transported into the polar stratosphere,&#13;
which is also indicated by the ECMWF data and further supported by&#13;
CLaMS trajectory calculations. Two main structures can be identified.&#13;
One is an anticyclone resulting from a mid-latitude wave-breaking event&#13;
that transported tropospheric air into the observed region. The other is&#13;
a vertically confined cyclone of seemingly stratospheric origin. The results&#13;
are a successful application of both the newly-developed processing&#13;
chain as well as the GLORIA instrument itself and highlights GLORIA’s&#13;
ability to observe the effect of dynamic and transport processes in the&#13;
UTLS.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Die chemische Zusammensetzung der oberen Troposphäre und unteren&#13;
Stratosphäre (UTLS&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;) und die dynamischen Prozesse, welche sich in&#13;
dieser Region abspielen, nehmen großen Einfluss auf den Strahlungsantrieb,&#13;
und mithin auf das Oberflächenklima. Ein mangelndes quantitatives&#13;
Verständnis des Bereichs um die Tropopause, und hierbei insbesondere&#13;
im Hinblick auf den Austausch von Spurenstoffen zwischen Stratosphäre&#13;
und Troposphäre, begrenzt stark die Vorhersagekraft derzeitiger&#13;
Klimamodelle. Mehr und räumlich besser aufgelöste Beobachtungen sind&#13;
vonnöten, um diese Lücke zu schließen.&#13;
&lt;br&gt;     Zu diesem Zwecke wurde der &lt;i&gt;Gimballed Limb Observer for Radiance&#13;
Imaging of the Atmosphere&lt;/i&gt;&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt; (GLORIA) entwickelt. GLORIA stellt ein&#13;
Gemeinschaftsprojekt der deutschen Forschungszentren &lt;i&gt;Forschungszentrum&#13;
Jülich GmbH und Karlsruher Institut für Technologie&lt;/i&gt; dar. Es&#13;
tritt in die Nachfolge der höchst erfolgreichen MIPAS- und CRISTAInstrumente&#13;
und wurde für die chemische und dynamische Analyse der&#13;
UTLS gleichermaßen ausgelegt.&#13;
&lt;br&gt;     Die von GLORIA verwendete abbildende Technologie und die sich aus&#13;
dieser ergebende hohe Datenrate bieten beispiellose Möglichkeiten für&#13;
die Datenanalyse, stellen jedoch die Verarbeitung der aufgenommenen&#13;
Messungen auch vor neue Herausforderungen. In dieser Arbeit wird ein&#13;
neues, integriertes Datenverarbeitungssystem für GLORIA vorgestellt,&#13;
zusammen mit neuartigen Techniken für die Kalibration und Diagnose.&#13;
&lt;br&gt;     Als Anwendung der neuen Prozessierungskette wird ein polarer Forschungsflug&#13;
gezeigt, welcher am 23. September 2012 im Rahmen der&#13;
TACTS/ESMVal-Messkampagne hauptsächlich oberhalb der skandinavischen&#13;
Halbinsel durchgeführt wurde. Eine Auswahl von Messungen dieses Fluges wird zu kalibrierten Spektren verarbeitet und dann unter&#13;
Verwendung des JURASSIC2-Retrieval-Prozessors weiter analysiert.&#13;
Abgeleitete Querschnitte für Ozon, Salpetersäure und Wasserdampf, sowie&#13;
für die atmosphärische Temperatur, werden gezeigt und mit Rechnungen&#13;
des Chemical Lagrangian Model of the Stratosphere (CLaMS),&#13;
sowie mit Daten für die potentielle Vortizität, welche vom European&#13;
Centre for Medium-Range Weather Forecasts (ECMWF) bereitgestellt&#13;
wurden, verglichen. Die Messungen offenbaren eine in hohem Maße inhomogene&#13;
UTLS-Region, welche einen vorangegangenen Transport troposphärischer&#13;
Luftmassen in die polare Stratosphäre nahelegt. Dieser&#13;
Schluss wird weiter bestärkt durch den Verlauf von mit CLaMS berechneten&#13;
Rückwärtstrajektorien. Zwei hauptsächliche Strukturen können&#13;
ausgemacht werden. Die eine ist ein Antizyklon, welcher von einem&#13;
Wellenbrechereignis in den mittleren Breiten herrührt, die andere ist ein&#13;
vertikal begrenzter Zyklon scheinbar stratosphärischen Ursprungs. Die&#13;
Ergebnisse stellen eine erfolgreiche Anwendung sowohl der neu entwickelten&#13;
Verarbeitungskette als auch des GLORIA-Instrumentes selbst&#13;
dar und verdeutlicht die Fähigkeit desselben, die Auswirkungen dynamischer&#13;
Vorgänge und Transportprozesse in der UTLS-Region zu beobachten.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
-------------------------------------------------------------&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;engl. Upper Troposphere and Lower Stratosphere&#13;
&lt;br&gt;&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;zu deutsch etwa “Kardanischer Horizontsondierer für abbildende Strahlungsmessungen&#13;
in der Atmosphäre”</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 530 Physik » 530 Physik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Physik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>