<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:1052</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:1:15:150</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Ereignis- und bewegungskorrelierte evozierte Potentiale und kognitive Leistung  bei der Aufmerksamkeitsdefizit-/Hyperaktivitätsstörung (ADHS) im Erwachsenenalter</dc:title>
          <dc:creator>Seo, Bo-Kyung</dc:creator>
          <dc:date>2008-11-18</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbg/psychologie/diss2008/seo</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=1052</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20080615</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1158/dg0805.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Die Kernsymptome der ADHS (Aufmerksamkeitsdefizit-/Hyperaktivitätsstörung) sind Unaufmerksamkeit,&#13;
Hyperaktivität und Impulsivität. Kinder und Erwachsene mit ADHS zeigten neuropsychologische Defizite.&#13;
Diese Dissertation untersuchte Zusammenhänge zwischen den neuropsychologischen und motorischen&#13;
Leistungen, ereigniskorrelierte Potentiale (EKP), Intensity Dependence of the cortical Auditory&#13;
Potentials (IDAP), P300, Bereitschaftspotential, und Symptomen bei den Erwachsenen mit ADHS. An&#13;
dieser Studie nahmen 26 Patienten mit ADHS und 21 gematchte  gesunde Kontrollprobanden teil. Außer&#13;
einem Patient waren alle Patienten mediziert. In den neuropsychologischen Leistungen gab es keine&#13;
Unterschiede zwischen den beiden Gruppen. Bei der IDAP zeigte die ADHS Gruppe niedrigere P2- und&#13;
N1/P2-Amplituden, sowie flachere P2- und N1/P2-Steigungen als die Kontrollgruppe. Innerhalb der&#13;
ADHS-Gruppe korrelierten P2-, und N1/P2-Steigungen negativ mit der (motorischen) Impulsivität.&#13;
Bezüglich der P300 Amplituden und - Latenzen  gab es keine signifikanten Gruppenunterschiede.&#13;
Innerhalb der ADHS-Gruppe zeigten die parietalen P300 Amplituden signifikante positive Korrelationen&#13;
mit dem verbalen Gedächtnis, der verbalen Flüssigkeit, der Psychomotorik, und der Intelligenz.&#13;
Die P300 Amplituden korrelierten signifikant positiv mit den ADHS Symptomen im Kindesalter&#13;
(Wender-Utah rating scale), und der aufmerksamkeitsbezogenen Impulsivität (BIS-11). Im&#13;
Bereitschaftspotential zeigte die ADHS Gruppe signifikant niedrigere prämotorische&#13;
Bereitschaftspotentiale (Fpz, Fp2, F3). Die Ergebnisse deuten darauf hin, dass die ADHS Patienten&#13;
mit diesem hohen Funktionslevel kaum kognitive Defizite zeigen.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">The core symptoms of ADHD (attention deficit/hyperactivity disorder) are inattention, hyperactivity,&#13;
and impulsivity. Children and adults with ADHD also exhibited neuropsychological deficits. This&#13;
doctoral dissertation aimed at investigating the relationship between neuropsychological and motor&#13;
performance, event-related potentials (ERPs) -  Intensity Dependence of Auditory evoked Potentials&#13;
(IDAP), P300 and Bereitschaftspotential (readiness potentials) - symptoms in adult ADHD patients.&#13;
Twenty-six patients with ADHD and 21 matched healthy control subjects participated in the study.&#13;
All patients were medicated. There were no significant group differences with regard to&#13;
neuropsychological measures. Groups also did not differ with regard to IDAP but patients with ADHD&#13;
showed lower P2- and N1/P2-amplitudes and flatter P2 and N1/P2 slopes than healthy controls. The&#13;
functional significance of these components is unclear. There were however significant negative&#13;
correlations between motor impulsivity (BIS-11) and P2, N1/P2 slopes within the ADHD group. There&#13;
were no significant group differences with regard to P300 amplitude and latency. Within the ADHS&#13;
group there were significant positive correlations between parietal P300 amplitudes and verbal&#13;
memory, verbal fluency, psychomotor function, and intelligence. P300 amplitude also correlated&#13;
positively and significantly with ADHD symptoms during childhood (Wender-Utah rating scale), and&#13;
attentional impulsivity (BIS-11). The prefrontal (Fpz, Fp2, F3) early (premotor) component of the&#13;
Bereitschaftspotential was significantly lower in ADHD patients than in healthy controls. The&#13;
results suggest that adult ADHD patients with a high functional level show only few cognitive&#13;
deficits. It is also conceivable that the medication compensated for attentional deficits.</dc:description>
          <dc:subject>100 Philosophie und Psychologie » 150 Psychologie » 150 Psychologie</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Human- und Sozialwissenschaften » Psychologie » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>