<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:406</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:54:540</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Untersuchungen zur flexiblen Synthese von hydroxylierten Piperidinderivaten als Zuckeranaloga</dc:title>
          <dc:creator>Springer, Oliver</dc:creator>
          <dc:date>1999-10-27</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fb09/diss1999/springer</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=406</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-19990267</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-500/d099912.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;P ALIGN="justify"&gt;Da Kohlenhydrate, oft in Form von Glycokonjugaten, bei vielen biologischen Vorgängen eine&#13;
zentrale Rolle spielen, hat das Feld der Glycosidase- und Glycosyltransferase-Hemmer in den letzten Jahren einen&#13;
großen Aufschwung erlebt. Einige Vertreter dieser Inhibitoren werden als Azazucker bezeichnet. In dieser&#13;
Arbeit werden zwei Verbindungen - das 1,6-Dihydro-3-(2&lt;I&gt;H&lt;/I&gt;)-pyridon &lt;B&gt;21&lt;/B&gt; und das&#13;
1,2,3,6-Tetrahydropyridin-3-ol &lt;B&gt;20&lt;/B&gt; - als flexible Bausteine genutzt, um eine Reihe hydroxylierter&#13;
Piperidinderivate darzustellen. Dazu wurden zunächst drei verschiedene &lt;I&gt;de novo&lt;/I&gt; - Zugänge&#13;
zu diesen Bausteinen näher untersucht, um größere Mengen dieser Verbindungen zur Verfügung&#13;
zu stellen.&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;Im zweiten Teil wurde dann eine enzymatische Racematspaltung für den Allylalkohol&#13;
erarbeitet, die es erlaubt den Alkohol mit einem ee-Wert &gt;98 % und einem Selektivitätswert E &gt;&#13;
100 zu erhalten.&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;Anschließend wurde das Potential der Bausteine auf mögliche Funktionalisierungen&#13;
zu hydroxylierten Piperidinderivaten näher untersucht. Dabei zeigte sich, daß das Enon &lt;B&gt;21&lt;/B&gt;&#13;
weniger gut geeignet ist und häufig Zersetzungsreaktionen auftreten. Für den Allylalkohol &lt;B&gt;20&lt;/B&gt;&#13;
ließen sich dagegen zahlreiche stereoselektive Funktionalisierungen sowohl der Hydroxygruppe, als auch&#13;
der C=C-Doppelbindung finden, die die Synthese des enantiomerenreinen 3,4,5-Trihydroxypiperidins (-)-&lt;B&gt;99&lt;/B&gt;&#13;
und der racemischen Brom-, Fluor- und Aminodiole &lt;B&gt;80&lt;/B&gt;, &lt;B&gt;101&lt;/B&gt; und &lt;B&gt;103&lt;/B&gt; erlaubten. Weiterhin wurde&#13;
eine Darstellungsmöglichkeit des &lt;I&gt;N&lt;/I&gt;-tosylierten Aziridins &lt;B&gt;96&lt;/B&gt; erarbeitet, das sich analog dem&#13;
entsprechenden Epoxid auch mit verschiedenen Nukleophilen in Ringöffnungsreaktionen einsetzen lassen sollte.&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;Zuletzt wurde dann noch eine Methode zur Synthese der Verbindung &lt;B&gt;120&lt;/B&gt; entwickelt,&#13;
deren &lt;I&gt;exo&lt;/I&gt;-Methylengruppe zu mehreren Reaktionen befähigt ist.&lt;/P&gt;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;P ALIGN="justify"&gt;In this thesis two molecules – the 1,6-dihydro-3-(2&lt;I&gt;H&lt;/I&gt;)-pyridone &lt;B&gt;21&lt;/B&gt; and the&#13;
1,2,3,6-tetrahydropyridine-3-ol &lt;B&gt;20&lt;/B&gt; – were envisioned as flexible key compounds that offer the opportunity&#13;
to synthesize a great variety of hydroxylated piperidines as sugar analogues. Three DeNovo strategies for the&#13;
synthesis of these key compounds have thus been investigated. Only one strategy, starting from pyridine, is able&#13;
to produce the allylic alcohol &lt;B&gt;20&lt;/B&gt; in large quantities and without any restrictions on the protecting group&#13;
at the ring nitrogen.&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;The enzymatic acylation of the allylic alcohol &lt;B&gt;20&lt;/B&gt; with vinyl acetate in M&lt;I&gt;t&lt;/I&gt;B-ether&#13;
with lipase QL from &lt;I&gt;Alcaligenes sp.&lt;/I&gt; gives the alcohol with a selectivity up to &gt;98 %&#13;
(E &gt; 200). The potential of the key compounds to produce hydroxylated piperidines was then analyzed.&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;The enone &lt;B&gt;21&lt;/B&gt;, which proved to be quite unstable, could not be employed in such a&#13;
synthesis because of rapid decomposition. The allylic alcohol &lt;B&gt;20&lt;/B&gt; could be functionalized by substitution&#13;
of the hydroxy group or additions to the double bond. Thus the enantiomerically pure piperidine-3,4,5-triol&#13;
(–)-&lt;B&gt;99&lt;/B&gt; and the &lt;I&gt;N&lt;/I&gt;-protected racemic bromo-, fluoro- and amino-diols &lt;B&gt;80&lt;/B&gt;, &lt;B&gt;101&lt;/B&gt; and&#13;
&lt;B&gt;103&lt;/B&gt; have been synthesized.&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;In addition a stereoselective approach to the &lt;I&gt;N&lt;/I&gt;-tosylated aziridine &lt;B&gt;96&lt;/B&gt; is&#13;
presented. Like the epoxide, it may serve as a means of introducing various nucleophiles by ring-opening&#13;
reactions.&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;Finally the synthesis of the compound &lt;B&gt;120&lt;/B&gt; was developed. The &lt;I&gt;exo&lt;/I&gt;-methylene&#13;
group of this system can be functionalized via hydroboration to give a highly active inhibitor, as was shown&#13;
by &lt;I&gt;Ichikawa&lt;/I&gt;. The problem with this strategy was that unlike a BOC group the attached phenyloxycarbonyl&#13;
protecting group was not stable under the alkaline conditions.&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;In summary it could be shown that the allylic alcohol provides multiple paths to hydroxylated&#13;
piperidine compounds.&lt;/P&gt;</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 540 Chemie » 540 Chemie und zugeordnete Wissenschaften</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Chemie » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>