<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:3676</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:54:540</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Wachstumsverhalten von &lt;i&gt;Thiothrix eikelboomii&lt;/i&gt; und &lt;i&gt;Flectobacillus roseus&lt;/i&gt; in der Kläranlage eines Lebensmittelherstellers</dc:title>
          <dc:title xml:lang="de">Entwicklung von Gensonden zur Detektion und Quantifizierung von &lt;i&gt;Flectobacillus roseus&lt;/i&gt; im Belebtschlamm</dc:title>
          <dc:creator>Schumacher, Jessica</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/chemie/diss2013/schumacher</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=3676</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20130812-103539-0</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-3767/dc1307.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Die Anwesenheit von Fadenbakterien in Kläranlagen ist im Allgemeinen aufgrund ihrer Eigenschaft, Blähschlamm-Schwimmschlamm und Schaum ausbilden zu können, unerwünscht. Im Gegensatz zu den bisher beschriebenen Kläranlagen wurden in der hier untersuchten Kläranlage eines Lebensmittelherstellers die Fadenbakterien nicht bekämpft, sondern als Teil der natürlichen Belebtschlammflora angesehen. Das Wachstumsverhalten von Fadenbakterien im Belebtschlamm ist weitestgehend unbekannt und nur wenige Fadenbakterienspezies konnten bisher isoliert und ihre biochemischen Merkmale bestimmt werden.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Um die Charakteristika und das Wachstumsverhalten der Fadenbakterien aus dieser Anlage zu untersuchen, wurden spezifische Nachweis- und Quantifizierungsmethoden entwickelt.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Hierfür wurden zunächst Fadenbakterien aus dem Belebtschlamm der Kläranlage isoliert. Die isolierten Fadenbakterien wurden durch 16S-rDNA-Analysen phylogenetisch charakterisiert und den Spezies &lt;i&gt;Flectobacillus roseus&lt;/i&gt; und &lt;i&gt;Thiothrix eikelboomii&lt;/i&gt; zugeordnet. &lt;i&gt;F. roseus&lt;/i&gt; und &lt;i&gt;T. eikelboomii&lt;/i&gt; wurden auf ihre biochemischen und physiologischen Merkmale untersucht und mit bereits publizierten Speziesvertretern verglichen.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Für die Quantifizierung von &lt;i&gt;F. roseus&lt;/i&gt; und &lt;i&gt;T. eikelboomii&lt;/i&gt; im Belebtschlamm wurde die &lt;i&gt;real-time&lt;/i&gt; PCR als Quantifizierungsmethode ausgewählt. Die Quantifizierung von &lt;i&gt;T. eikelboomii&lt;/i&gt; erfolgte hierbei modifiziert nach dem 021N-Assay von Vervaeren et al. (2005). Für den Nachweis und die Quantifizierung von &lt;i&gt;F. roseus&lt;/i&gt; im Belebtschlamm wurden das Primerpaar FlectobacQPCR und das FlectobacQPCR-Assay entwickelt. Die Auswahl der Primerloki erfolgte auf Basis von Alignments der &lt;i&gt;F. roseus&lt;/i&gt;-Isolate und weiteren Flectobacillus-Spezies. Die &lt;i&gt;real-time&lt;/i&gt; PCR-Bedingungen wurden im Anschluss durch eine Primertitration experimentell optimiert. Die Präzision des FlectobacQPCR-Assay wurde in Untersuchungen durch die Inter- und Intra-Assay-Abweichung validiert.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Um ein besseres Verständnis für das Wachstumsverhalten der Fadenbakterien im Belebtschlamm zu entwickeln, wurden die Konzentrationen von &lt;I&lt;F. roseus&lt;/i&gt; und &lt;i&gt;T. eikelboomii&lt;/i&gt; im Belebtschlamm mittels &lt;i&gt;real-time&lt;/i&gt; PCR bestimmt und mit physikalischen Parametern des Belebungschlamms und dem Eintrag aus dem Kläranlagenzulauf korreliert. Im Vergleich der physikalischen Parameter mit der Konzentration von &lt;i&gt;F. roseus&lt;/i&gt; zeigte sich, dass meistens, wenn der Sauerstoffgehalt und das Redoxpotential des Belebtschlamms abnahmen, die Konzentration an &lt;i&gt;F. roseus&lt;/i&gt; zunahm. Für &lt;i&gt;T. eikelboomii&lt;/i&gt; konnte im gesamten Untersuchungszeittraum eine signifikante Konzentrationsabnahme an den Wochenenden beobachtet werden.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Die Identifizierung und morphologische Charakterisierung von &lt;i&gt;F. roseus&lt;/i&gt; im Belebtschlamm erfolgte mit der Fluoreszenz &lt;i&gt;in situ&lt;/i&gt; Hybridisierung. Zu diesem Ziel wurde die FISH-Sonde FleSH entwickelt und die Hybridisierungsbedingungen experimentell optimiert. Mit Hilfe der Fluoreszenz &lt;i&gt;in situ&lt;/i&gt; Hybridisierung wurden Zellen von &lt;i&gt;F. roseus&lt;/i&gt; in Flocken der Belebtschlammproben sichtbar gemacht. Auf diese Weise wurde deutlich, dass die &lt;i&gt;F. roseus&lt;/i&gt;-Filamente sich innerhalb und ausserhalb der Belebtschlammflocken befinden. Ausserdem konnte gezeigt werden, dass &lt;i&gt;F. roseus&lt;/i&gt; sich in diesem Belebtschlamm nicht pleiomorph verhält, sondern sich morphologisch einheitlich darstellt.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 540 Chemie » 540 Chemie und zugeordnete Wissenschaften</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Chemie » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>