<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:5800</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:53</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Charakterisierung und erste Anwendungen eines GC-P-IRMS zur Analyse von Wasserstoffisotopen-Verhältnissen in atmosphärischen flüchtigen organischen Verbindungen</dc:title>
          <dc:creator>Meisehen, Thomas</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/physik/diss2016/meisehen</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=5800</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20160524-110422-9</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-5581/dc1606.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Transportprozesse in der Atmosphäre sind ein aktuelles und wichtiges Forschungsthema.&#13;
Sie sind von grundlegender Bedeutung für Wetter- und Klimamodelle und&#13;
ihre Kenntnisse entscheidend, um Ausbreitungen von Luftmassen zu verstehen und&#13;
zu prognostizieren. Messungen von flüchtigen organischen Verbindungen (VOC) liefern&#13;
dabei einen wesentlichen Beitrag zur Analyse der entsprechenden Prozesse.&#13;
Insbesondere die Analyse von Isotopenverhältnissen in VOC spielt in diesem Zusammenhang&#13;
eine entscheidende Rolle.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
&#13;
&#13;
Während der Fokus bisheriger Analysen von Isotopenverhältnissen in atmosphärischen&#13;
VOC hauptsächlich auf Kohlenstoffisotopen lag, beschäftigt sich diese Arbeit&#13;
mit der Analyse von Wasserstoffisotopen-Verhältnissen, die als wertvolle Zusatzinformationen&#13;
genutzt werden können, um die Transportprozesse detaillierter zu&#13;
untersuchen. Ein entsprechendes Messsystem wurde im Rahmen dieser Arbeit umfangreich&#13;
charakterisiert und zur Analyse unbekannter Luftproben eingesetzt.&lt;br&gt;&#13;
Die Charakterisierungsergebnisse zeigen, dass Tenax&lt;sup&gt;®&lt;/sup&gt;TA ein geeignetes Adsorbens&#13;
ist, um die bei der Analyse von Umgebungsluft nötigen Probenvolumina von bis&#13;
zu 250 L anzureichern. Des Weiteren ergab eine detaillierte Analyse des Pyrolyse-&#13;
Prozesses, bei dem die VOC bei 1450 °C in Wasserstoffmoleküle umgewandelt werden,&#13;
dass das im Pyrolyse-Ofen verwendete Keramikrohr (Al&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;O&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;) regelmäßig mit&#13;
einem leichten Kohlenwasserstoff konditioniert werden muss, um verlässliche Wasserstoffisotopen-&#13;
Verhältnisse messen zu können. Die erreichbare Messgenauigkeit wurde&#13;
mit Hilfe einer VOC-Test-Mischung untersucht. Dabei wurden Standardabweichungen&#13;
(in δ-Werten) von weniger als 9‰ für die in der Test-Mischung enthaltenen&#13;
Substanzen &lt;i&gt;n&lt;/i&gt;-Pentan, Isopren, &lt;i&gt;n&lt;/i&gt;-Heptan, 4-Methyl-2-pentanon, Toluol, &lt;i&gt;n&lt;/i&gt;-Oktan,&#13;
Ethylbenzol, &lt;i&gt;m&lt;/i&gt;/&lt;i&gt;p&lt;/i&gt;-Xylol und 1,2,4-Trimethylbenzol ermittelt. Zudem stimmen die&#13;
gemessenen δ &lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;H-Werte für &lt;i&gt;n&lt;/i&gt;-Pentan, &lt;i&gt;n&lt;/i&gt;-Heptan, 4-Methyl-2-pentanon, Toluol und&#13;
&lt;i&gt;n&lt;/i&gt;-Oktan innerhalb von 9 ‰ mit den Ergebnissen einer unabhängigen Analyse der&#13;
Wasserstoffisotopen-Verhältnisse der entsprechenden Reinsubstanzen überein. Es&#13;
wurde darüber hinaus eine anzureichernde Mindestmenge von ∼50 ng Wasserstoff&#13;
pro Substanz ermittelt, um die Wasserstoffisotopen-Verhältnisse verlässlich bestimmen&#13;
zu können.&lt;br&gt;&#13;
Die Anwendbarkeit des Messsystems zur Analyse unbekannter Luftproben wurde&#13;
durch zwei Messreihen demonstriert. Dazu wurde zum einen die Umgebungsluft&#13;
am Standort der Bergischen Universität Wuppertal analysiert. Die gemessenen&#13;
δ &lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;H-Werte liegen für &lt;i&gt;n&lt;/i&gt;-Pentan zwischen -196‰ und -86‰, für Toluol zwischen&#13;
-86‰ und -62‰, für Ethylbenzol zwischen -94‰ und -16‰, für &lt;i&gt;m&lt;/i&gt;/&lt;i&gt;p&lt;/i&gt;-Xylol zwischen&#13;
-122‰ und -68‰, für &lt;i&gt;o&lt;/i&gt;-Xylol zwischen -75‰ und -35‰ und für&#13;
1,2,4-Trimethylbenzol zwischen -77‰ und -45‰. Durch einen Vergleich mit entsprechenden&#13;
Quellwerten aus anderen Studien konnten Verkehrsemissionen als größter&#13;
Einflussfaktor auf diese Luftproben ausgemacht werden. Zum anderen wurden die&#13;
Wasserstoffisotopen-Verhältnisse in von Waldkiefern (&lt;i&gt;Pinus sylvestris&lt;/i&gt;) emittierten&#13;
Monoterpenen gemessen. Dabei konnte eine durch Trockenstress der Pflanzen hervorgerufene&#13;
Anreicherung in &lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;H bei α-Pinen und 3-Caren gezeigt werden.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 530 Physik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Physik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>