<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:262</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:53:530</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Theoretische Konzepte der Zeitreihenanalyse und Anwendungen auf die Signalklassifikation in technischen Systemen.</dc:title>
          <dc:creator>Güttler, Stefan</dc:creator>
          <dc:date>1999-07-21</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fb08/diss1999/guettler</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=262</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-19990113</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-356/d089902.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Gegenstand dieser Arbeit ist die Entwicklung und Anwendung einiger Konzepte&#13;
 der Zeitreihenanalyse auf technische Problemstellungen. Unser Interesse&#13;
an technischen Systemen entsteht aus der Idee, Anwendungsmöglichkeiten der nichtlinearen Zeitreihenanalyse auf realistische Probleme von&#13;
 "mittlerer Komplexität" zu untersuchen, d.h. auf Fragestellungen bei realen Systemen, die nur eine begrenzte Anzahl (effektiver) Freiheitsgrade&#13;
 und eine begrenzte Nichtstationarität aufweisen. Zwei Probleme werden hier betrachtet: Die Fehlerfrüherkennung bei Induktionsmotoren durch  Überwachung&#13;
 des Statorstroms und die automatische Qualitätskontrolle von elektrischen Schiebedächern durch Klassifikation von Körperschallsignalen.&#13;
&lt;p&gt;Der erste Teil dieser Arbeit ist theoretisch und enthält einige Grundlagen und Konzepte für den mehr angewandten zweiten Teil. Wir geben zunächst einen Überblick über lineare und quadratische Zeit-Frequenz Darstellungen, welche sich als geeigneter Ausgangspunkt für beide&#13;
 untersuchten Probleme erweisen. Hierbei sind im Hinblick auf die Signalanalyse die Eigenschaften von gefensterten Fourier- und Wavelettransformationen, insbesondere die Zeit-Frequenz Auflösungscharakteristik dieser Abbildungen von Interesse. Da in allen&#13;
 Anwendungen nur endliche, diskret abgetastete Zeitreihen zur Verfügung stehen, wird anschließend der genaue Zusammenhang zwischen der diskreten&#13;
 und kontinuierlichen Version dieser Transformationen diskutiert, wofür das Shannonsche Samplingtheorem den Verknüpfungspunkt bildet. Für die&#13;
 Klassifikation von experimentellen Daten anhand extrahierter Merkmale werden schließlich Schätzer für den Bayeschen Fehler, d.h. den&#13;
 minimalen Fehler, der in einer Klassifikationsstatistik erzielt werden kann,&#13;
 eingeführt.&lt;p&gt;Wir stellen eine neue Methode zur Fehlerfrüherkennung bei Induktionsmotoren&#13;
 vor, wozu das Konzept der geometrischen Signaltrennung im Merkmalsraum eingeführt wird: Während einer Trainingsperiode werden Teilstücke&#13;
der Zeitreihe von einer Phase des Statorstroms in Merkmalsvektoren in einem Merkmalsraum transformiert. Nach Definition einer lokalen Metrik im&#13;
 Merkmalsraum können Merkmalsvektoren, die während des Betriebs "on-line" berechnet werden, mit den Trainingsvektoren verglichen&#13;
werden, welche die erlaubten Betriebszustände des Motors repräsentieren.&#13;
Falls im Merkmalsraum keine Nachbarn der Testvektoren in der Trainingsdatenbasis&#13;
 existieren, ist der zugehörige Betriebszustand unbekannt und wird&#13;
als fehlerhaft angenommen, falls er über eine gewisse Zeitdauer besteht. Wechselnde Umwelteinflüsse stellen hierbei das Hauptproblem dar, wofür&#13;
 die geometrische Methode eine Lösung bietet: Durch Kombination der Informationen aus zwei Merkmalsräumen können die Umweltbedingungen&#13;
 während des Betriebs teilweise herausgerechnet werden; diese Korrektur erlaubt die statistisch signifikante Trennung von unbekannten&#13;
 Umwelteinflüssen und Fehlern.&lt;P&gt;Wir führen als nächstes einen Merkmalsvektor zur automatischen akustischen&#13;
 Qualitätskontrolle ein. Hierzu wird das Schließgeräusch von elektrischen&#13;
 Schiebedächern aufgenommen. Wir suchen nicht explizit nach den Merkmalen der Zeitreihen, welche gute und fehlerhafte Produkte unterscheiden,&#13;
sondern nutzen die Eigenschaft aus, daß die Informationen zur Fehlererkennung&#13;
vom menschlichen Gehör, d.h. von Experten, aufgelöst werden können.&#13;
Wir approximieren die Zeit-Frequenz Auflösungscharakteristik des menschlichen Gehörs durch eine Wavelettransformation und definieren eine verallgemeinerte&#13;
 (Rest-) Klasse von Wavelettransformationen, welche es erlaubt, im Zeitraum zu mitteln, ohne die zeitaufgelösten Informationen zu verlieren. Durch&#13;
 diesen Mittelungsprozeß können Rauschen und statistische Fluktuationen hinreichend reduziert werden, um die für die Klassifikation der Signale&#13;
 relevanten Merkmale hervorzuheben. Wir studieren die Eigenschaften der Merkmalsvektoren zunächst anhand künstlicher Signale. Die folgende&#13;
 Anwendung auf die Schiebedachdaten bestätigt (qualitativ) diese Ergebnisse.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">Subject of this work is the development and application of some concepts&#13;
of time series analysis to technical systems. Our interest in technical&#13;
systems arises from the idea to study applications of nonlinear time series&#13;
 analysis to fully realistic problems of "intermediate complexity",&#13;
i.e. to systems which have a limited number of (effective) degrees of freedom&#13;
and limited nonstationarity. Two problems are treated here: The induction&#13;
motor failure detection using stator current monitoring and the automatic&#13;
quality control of sliding sunroofs by classifying structure-born sound signals.&#13;
&lt;p&gt;The first part of this work is theoretical and contains some background material for the more applied second part. We give an overview over&#13;
 linear and quadratic time-frequency representations, which turn out to be a&#13;
 suitable starting point for both treated problems. From the viewpoint of&#13;
 signal analysis we focus on the properties of windowed Fourier- and wavelet&#13;
 transforms, especially the time-frequency resolution characteristics. Subsequently the relation between the continuous and discrete version&#13;
of these transforms are thoroughly discussed, for which Shannon's sampling theorem provides the connection. For the classification of feature&#13;
vectors calculated from experimental time series we finally introduce estimators for&#13;
 the Bayes error, i.e. the smallest error which can be achieved in a&#13;
 classification statistics.&#13;
 &lt;P&gt;We present a new method for on-line induction motor failure detection,&#13;
where the concept of geometrical signal separation in feature space is introduced:&#13;
 A set of observations from a single phase of the stator current is transformed into feature vectors in a feature space. After establishing&#13;
a local metric in the feature space close neighbours of the present vector are searched for in a data basis representing the allowed states of the&#13;
motor. In their absence the present state is a novelty, which is considered as a&#13;
 failure if it persists for a certain time. Varying environmental conditions turn out to be the main problem during fault sensing. The geometric&#13;
method offers a solution for that by combining the information of two feature spaces. This correction allows for our data the statistically significant&#13;
 separation of unknown environmental conditions and motor failures.&lt;p&gt;We next introduce a feature vector for automatic acoustic quality control.&#13;
 For this purpose the sliding noise of electric sunroofs was recorded. We do not explicitely search for the features of the time series which&#13;
 distinguish good from defective products, but take advantage of the fact&#13;
 that the information being relevant for failure detection can be resolved by the human ear, i.e. by experts. We approximate the&#13;
 time-frequency resolution of the ear by a wavelet transform and define a&#13;
 generalized class of wavelet transforms, which can be averaged in the time domain without loosing the time-resolved information.&#13;
 By this averaging process statistical fluctuations and noise are reduced sufficiently to reveal the features of the signals for the aimed&#13;
 classification. We first study the properties of the feature vectors using artifical signals. The subsequent application to the sliding sunroof&#13;
data confirms (qualitatively) these results.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;br&gt;Datei d089902b.pdf = korrigierte Fassung vom 10.04.2000</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 530 Physik » 530 Physik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Physik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>