<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:544</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:54:540</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">&lt;hl&gt;Untersuchungen zum Mechanismus der Kondensation zwischen trans-4-n-Propyl-L-prolin und &amp;#945;-Methylthiolincosaminid in der Lincomycin A-Biosynthese aus Streptomyces lincolnensis NRRL&lt;/hl&gt;</dc:title>
          <dc:creator>Haase, Malte</dc:creator>
          <dc:date>2004-01-07</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fb09/diss2004/haase</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=544</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20040014</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-640/d090401.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Ziel dieser Arbeit war die funktionelle Charakterisierung der Lin A-Biosyntheseenzyme LmbC und LmbN, die als mögliche Komponenten des Multienzymkomplexes der „NDLSynthestase“ postuliert wurden.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;•   Die vermutliche Beteiligung von LmbC an der Biosynthese wurde zunächst anhand der &lt;i&gt;lmbC&lt;/i&gt;-Knock-out-Mutante nachgewiesen. Die Mutante zeigte den Lin A&lt;sup&gt;-&lt;/sup&gt;-Phänotyp, der durch &lt;i&gt;trans&lt;/i&gt;-Komplementation aufgehoben werden konnte. Im Anschluss konnte das heterolog in &lt;i&gt;E. coli&lt;/i&gt; überproduzierte, lösliche His-tag-LmbC in der Funktion als PPLAdenylat-bildendes Enzym bestätigt und sein Substratspektrum charakterisiert werden.&#13;
Dabei wurde auch der Nachweis erbracht, dass PPL das natürliche Substrat von LmbC ist und das Strukturelement des Pyrrolidinrings die Grundvoraussetzung für eine erfolgreiche Adenylylierung darstellt.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;•   Im Verlauf dieser Arbeit wurde bei Aminosäuresequenz-Analysen am &lt;i&gt;N&lt;/i&gt;-Terminus des ursprünglich als LmbN identifizierten Genprodukts die Konsensussequenz einer 4‘-Phosphopantethein-Bindestelle eines Carrierproteins des Dcp-Typs lokalisiert.&#13;
Daraufhin wurde durch erneute Sequenzierung bewiesen, dass es sich bei LmbN tatsächlich um eine Fusion zweier funktionsfremder Enzyme handelte, was zusätzlich durch Untersuchungen der heterologen Expressionsprodukte abgesichert werden konnte.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;•   Sowohl LmbN als auch ein Polypeptid bestehend aus den ersten 79 Aminosäuren des &lt;i&gt;N&lt;/i&gt;-Terminus (LmbPCP) wurden als His-tag-Fusionsproteine überproduziert und angereichert, um die Funktion als Carrierenzym innerhalb der Biosynthese zu bestätigen.&#13;
Zuerst wurde zu diesem Zweck versucht, die Carrierprotein-Domäne &lt;i&gt;in vitro&lt;/i&gt; posttranslational mit der prosthetischen Gruppe 4‘-Phosphopantethein aus Coenzym A zu modifizieren. Für das LmbPCP-Protein war dies teilweise mit der Phosphopantethein-Transferase AcpS (PPTase aus B. &lt;i&gt;subtilis&lt;/i&gt;) gelungen.&#13;
Jedoch konnte für das Gesamtprotein LmbN weder mit AcpS noch mit Sfp (PPTase aus &lt;i&gt;B. subtilis&lt;/i&gt;) eine Phosphopantheteinylylierung nachgewiesen werden. Bei den anschließenden Versuchen, LmbN bzw. LmbPCP mit der durch LmbC aktivierten Aminosüure [&lt;sup&gt;&lt;font size="2"&gt;3&lt;/font&gt;&lt;/sup&gt;H]-PPL zu beladen, konnte keine kovalente Bindung zwischen den Peptiden und dem Substrat gezeigt werden.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;•   Eine Beteiligung von LmbN an der Lin A-Biosynthese konnte nur mit Hilfe einer &lt;i&gt;lmbN&lt;/i&gt;-Deletionsmutante eindeutig bewiesen werden. In der Mutante ließ sich der Wildtyp-Phänotyp in &lt;i&gt;trans&lt;/i&gt; sowohl durch das verkürzte Gen &lt;i&gt;lmbPCP&lt;/i&gt; als auch durch das komplette Gen &lt;i&gt;lmbN&lt;/i&gt; wiederherstellen.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">This work on the Lin A-Biosynthesis set out to elucidate the enzymatic function of the enzymes LmbC and LmbN. Both polypeptides were proposed components of the „NDLsynthetase“, that was supposedly a multi enzyme complex.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;•   The essential participation of LmbC in the Lin A-biosynthesis was initially proven by an &lt;i&gt;lmbC&lt;/i&gt; knock-out mutant. The mutant showed the expected Lin A&lt;sup&gt;-&lt;/sup&gt;-phenotype that was readily complemented by plasmid encoded &lt;i&gt;lmbC&lt;/i&gt; to regain the wild type phenotype. The heterologously overproduced His-tag-LmbC (&lt;i&gt;E. coli&lt;/i&gt;) was confirmed in its presumed function as a PPL-adenylate forming enzyme and its substrate specificity was characterized.&#13;
Moreover, the results implied PPL being the natural substrate of LmbC, and the structural element of the pyrrolidine ring system were fundamental for fitting the substrate binding pocket of the enzyme.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;•   In the course of this work the consensus sequence of a 4’-phosphopantetheine binding site characteristic for carrier proteins of the Dcp-type was identified at the &lt;i&gt;N&lt;/i&gt;-terminal end of LmbN. By once again sequencing the &lt;i&gt;lmbN&lt;/i&gt; reading frame it was determined that LmbN is a fusion of functionally independent enzymes and not resulting from sequence inaccuracies.&#13;
This was confirmed by analyzing the product of the heterologous expression of &lt;i&gt;lmbN&lt;/i&gt; in &lt;i&gt;S. lividans&lt;/i&gt;.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;•   The protein LmbN as well as a polypeptide consisting of the 79 amino acids from the &lt;i&gt;N&lt;/i&gt;-terminal end (LmbPCP) were overproduced as His-tag fusions. It was tested wether the carrier protein domains of both polypeptide chains could be posttranslationally modified with the prosthetic group 4’-phosphopantetheine.&#13;
The LmbPCP protein was partially modified by the phosphopantetheine transferase AcpS (PPTase from &lt;i&gt;B. subtilis&lt;/i&gt;), however, in assays with LmbN phosphopantetheinylation was neither observed with AcpS nor with&#13;
Sfp (PPTase from &lt;i&gt;B. subtilis&lt;/i&gt;). Finally, in experiments to load activated [&lt;sup&gt;&lt;font size="2"&gt;3&lt;/font&gt;&lt;/sup&gt;H]-PPL onto LmbN or LmbPCP no covalent binding between the carrier domains and the substrate were observed.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;•   The participation of LmbN in the biosynthesis of Lin A was merely proven by the Lin A&lt;sup&gt;-&lt;/sup&gt;-phenotyp of a deletion mutant in &lt;i&gt;lmbN&lt;/i&gt; that was complemented by plasmid encoded &lt;i&gt;lmbN&lt;/i&gt; as well as by the shortend gene &lt;i&gt;lmbPCP&lt;/i&gt;.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 540 Chemie » 540 Chemie und zugeordnete Wissenschaften</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Chemie » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>