<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:926</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:62:620</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Unternehmensentwicklung mittelständisch geführter Bauunternehmen als vernetztes Lebenszykluskonzept</dc:title>
          <dc:creator>Fuhrmann, Gerhard</dc:creator>
          <dc:date>2006-03-24</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbd/bauingenieurwesen/diss2005/fuhrmann</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=926</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20060046</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1032/dd0509.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Die wirtschaftlichen Rahmenbedingungen in der Baubranche unterliegen einer&#13;
Veränderung, deren Geschwindigkeit und Vernetzung ständig zunimmt. Mittelständisch&#13;
geführte Bauunternehmen müssen sich auf diese Dynamik einstellen und&#13;
spezifische Lösungsansätze zur Bewältigung der komplexen Aufgabenstellungen&#13;
entwickeln.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Ziel der Arbeit ist die Entwicklung eines anwendbaren Modells, um dem Management&#13;
Handlungssicherheit in turbulenten Zeiten zu vermitteln.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Ausgangspunkt und Lösungsansatz hierfür ist das Lebenszykluskonzept, das von der&#13;
Natur auf das Bauunternehmen sowie dessen Prozesse übertragen wird. Um die&#13;
Lebensfähigkeit des Systems zu sichern, müssen sämtliche Prozesse permanent&#13;
reorganisiert und weitere Nutzenpotenziale erschlossen werden.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Idealer Zeitpunkt der Reorganisation ist die Schwelle zum abnehmenden Grenznutzen.&#13;
Diese Schwelle wird mit Hilfe von Kennzahlen und qualitativen Szenarien&#13;
prozessspezifisch identifiziert. Dadurch ist eine zielgerichtete, quantifizierbare und&#13;
engpassorientierte Steuerung der Prozesse und des Gesamtunternehmens möglich.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Der permanente Transformationsprozess ist auch Resultat systemisch-organisationalen&#13;
Lernens. Deshalb müssen die Schnittstellen zwischen den Prozessen&#13;
optimal vernetzt sein, um den Know-how-Transfer im Reorganisationsprozess zu&#13;
ermöglichen.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Dieses Modell wird in der vorliegenden Arbeit theoretisch entwickelt und anschließend&#13;
an einem Praxisbeispiel verifiziert. Die Steuerungsmechanismen werden&#13;
angewendet sowie der Wirkmechanismus nachgewiesen und beschrieben.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Aus den Erkenntnissen der Arbeit ergeben sich Konsequenzen für die Organisation&#13;
und das Management mittelständisch geführter Bauunternehmen, die beschrieben&#13;
sind und in einem Ausblick auf zukünftige Entwicklungen münden.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">The economic basic conditions in the building industry are subject to a change of&#13;
ever increasing speed and interconnectedness. Medium-sized building companies&#13;
have to adapt themselves to these dynamics and develop specific methods of&#13;
resolution to cope with the complex problems.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;The objective of this thesis was to develop an applicable model in order to give the&#13;
management confidence in their actions in turbulent times.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;The point of origin and method of resolution for this is the life-cycle concept, which is&#13;
transferred from nature to building companies and their processes. In order to&#13;
safeguard the system's viability, all processes have to be permanently reorganised&#13;
and further potential benefits must be tapped.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;The ideal moment for the reorganisation is the threshold to the diminishing marginal&#13;
utility. This threshold is identified process-wise with the help of key data and qualitative&#13;
scenarios. This enables not only the processes but also the whole company to&#13;
be steered in a target- and bottleneck-oriented, quantifiable manner.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;The ongoing process of transformation is also the result of systemic-organisational&#13;
learning. For this reason, the interfaces between the processes have to be optimally&#13;
networked in order to facilitate the transfer of know-how in the reorganisation&#13;
process.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;In this thesis, the model is theoretically elaborated and subsequently verified using a&#13;
practical example. The steering mechanisms are applied, and the mechanism of&#13;
action is proven and described.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;The findings of the thesis result in consequences for the organisation and the&#13;
management of medium-sized building companies, leading into an outlook for future&#13;
developments.</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 620 Ingenieurwissenschaften » 620 Ingenieurwissenschaften und zugeordnete Tätigkeiten</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Architektur und Bauingenieurwesen » Bauingenieurwesen » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>