<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:379</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:54:540</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Neue asymmetrische Aminosäuresynthesen auf Basis von Menthon als chiralem Auxiliar</dc:title>
          <dc:creator>Kirschbaum, Michael</dc:creator>
          <dc:date>1999-07-19</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fb09/diss1999/kirschbaum</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=379</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-19990057</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-473/d099903.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Die vorliegende Arbeit beschäftigt sich mit der Synthese von enantiomerenreinen Aminosäuren mit Hilfe des chiralen Menthylidenmethylimidazolinon-(MMI)-Bausteins. Der Schwerpunkt der Arbeit liegt auf der Entwicklung neuer Methoden zur selektiven Einführung von Seitenketten am MMI-Baustein. &#13;
&lt;p&gt;Als Alternative zu den etablierten Gylcinanionen- und Glycinkationenbausteinen gelang es, auf Basis des α -selenierten MMI, ebenfalls ein Glycinradikaläquivalent zu generieren. &#13;
&lt;p&gt;Die Addition des MMI-Radikals an verschiedene Alkene gelang jedoch nur in schlechter Ausbeute mit mäßiger Diastereoselektivität. &#13;
&lt;p&gt;Die Reaktion von Radikalen mit dem MMI-Nitron hingegen erwies sich als geeignete Methode zur Darstellung von substituierten MMI-Derivaten. Auf Basis verschiedener Radikalgenerierungsmethoden konnten neue Zugänge zu verschiedenst substituierten MMI-Nitronen eröffnet werden. Hierbei zeigte sich, daß nur nukleophile Radikale mit dem elektronenarmen Nitron reagieren, während elektrophile Radikale nicht zur Produktbildung führten. &#13;
&lt;p&gt;Weiterhin konnte eine Methode zur radikalischen Addition am MMI-Nitron entwickelt werden, welche hochdiastereoselektiv und in guten Ausbeuten zu den MMI-Hydroxylaminen führt. Basierend auf dieser, hier erstmalig beschriebenen, Methodik gelang die Synthese von enantiomerenreinen &lt;i&gt;tert&lt;/i&gt;-Leucinmethylamid in guter Gesamtausbeute. &#13;
&lt;p&gt;Eine weitere Methode, welche zu substituierten MMI-Nitronen führt, stellt die HECK-Reaktion dar. Das MMI-Nitron reagiert unter Palladium-Katalyse mit Aryl- und geeigneten Alkylhalogeniden in guten Ausbeuten und stellt damit das erste Beispiel einer HECK-Reaktion an Nitronen dar. &#13;
&lt;p&gt;Ausgehend von den substituierten MMI-Nitronen gelang es, enantiomerenreine &lt;font size=-1&gt;D&lt;/font&gt;-α-Arylglycinmethylamide (ee &gt;  95 %) und &lt;font size=-1&gt;D&lt;/font&gt;-α-Aryl-α-methylglycine (ee&gt;  99 %) zu erhalten. &#13;
&lt;p&gt;Unter Einsatz des enantiomeren &lt;i&gt;ent&lt;/i&gt;-MMI-Bausteins, basierend auf (+)-Menthon als chiralem Auxiliar, gelang es ebenfalls, die &lt;font size=-1&gt;L&lt;/font&gt;-Formen der Aminosäuren und Aminosäuremethylamide zugänglich zu machen.&lt;/p&gt;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">In this work the synthesis of amino acids by using the chiral Menthylidenemethylimidazolidinon as a building block was investigated. The interest was focused on the development of new substitution methods. &#13;
&lt;p&gt;As an alternative to the well known glycine anion and cation equivalents it was possible to generate a glycine radical equivalent based on the α -selenyl-MMI. However this MMI-radical adds to different alkenes only in poor yield and with poor diastereoselectivity.&#13;
&lt;p&gt;It could be demonstrated, however, that the addition of radicals to the MMI-nitrone is a much more useful tool in the synthesis of substituted MMI-derivates. Several radical generation methods were tested and it was possible to open up new accesses to substituted MMI-nitrones. &#13;
&lt;p&gt;It could be shown that only nucleophilic radicals are able to add to the electron difficient nitrone, electrophilic radicals did not lead to addition products. &#13;
&lt;p&gt;Furthermore a radical addition leading to the MMI-hydroxylamines in good yield and excellent diastereoselectivity was developed. Based on this method, which was described for the first time, the synthesis of enantiomeric pure &lt;i&gt;tert&lt;/i&gt;-leucinmethylamide in good overall yields was possible. &#13;
&lt;p&gt;Another efficient method which led to substituted MMI-nitrones was found in the HECK-reaction. The MMI-nitrone reacts under palladium catalysis with aryl and suitable alkyl halides in good yields, leading to the first example of the HECK-reaction of nitrones. &#13;
&lt;p&gt;The substituted MMI-nitrones were used to generate enantiomerically pure &lt;font size=-1&gt;D&lt;/font&gt;-α -aryl glycine methylamides (ee &gt;  95 %) and disubstituted &lt;font size=-1&gt;D&lt;/font&gt;-α-aryl-α-methyl amino acids (ee &gt;99 %). &#13;
&lt;p&gt;Using the enantiomeric &lt;b&gt;&lt;i&gt;ent-&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;MMI building block based on (+)-menthone the &lt;font size=-1&gt;L&lt;/font&gt;-forms of the amino acids and the amino acid methylamides were accessable, too.&lt;/p&gt;</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 540 Chemie » 540 Chemie und zugeordnete Wissenschaften</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Chemie » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>