<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:589</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:60:600</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Hochfrequenzresonatoren und -filter aus Hochtemperatur-Supraleitern (HTSL) für Anwendungen mit hoher Mikrowellenleistung</dc:title>
          <dc:creator>Baumfalk, Arno</dc:creator>
          <dc:date>2000-07-13</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fb13/diss2000/baumfalk</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=589</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20000303</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-685/d130001.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Epitaktische Dünnfilme aus Hochtemperatur-Supraleitern (HTSL) bieten aufgrund&#13;
äußerst geringer Mikrowellen-Verluste neue Möglichkeiten bei der&#13;
Realisierung von Hochfrequenz-Komponenten. Rotationssymmetrische HTSL-Scheiben-&#13;
und Ringresonatoren wurden entwickelt, welche in einer speziellen kantenstromfreien&#13;
Mode (TM&lt;SUP&gt;010&lt;/SUP&gt;) betrieben werden. Diese Resonatoren zeichnen sich gegenüber&#13;
anderen planaren HTSL-Strukturen gleicher Baugröße durch eine um den&#13;
Faktor 100 höhere Leistungstauglichkeit aus. Bei einer Temperatur von 77 K&#13;
wurde eine unbelastete Güte von 100.000 erreicht. Zum Einsatz in C-Band&#13;
Satelliten-Ausgangsmultiplexern wurden vierkreisige quasielliptische Filter mit&#13;
einer relativen Bandbreite von 1 % entwickelt, die gegenüber Filtern&#13;
in Hohlleitertechnologie eine deutliche Massereduktion und Miniaturisierung&#13;
ermöglichen. Dabei wurden die notwendigen Maßnahmen zur Kontrolle&#13;
bzw. Unterdrückung störender Moden implementiert. Die nachgewiesene&#13;
Leistungsbelastbarkeit dieser Filter beträgt 100 W.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">Epitaxially grown thin-films made from high-temperature superconducting&#13;
materials (HTS) are known to show very low conductive losses. This fact offers&#13;
a new potential for realization of microwave components. Rotational-symmetric&#13;
HTS-disk- and ring-resonators were developed operating in a unique edge-current-free&#13;
mode (TM&lt;SUP&gt;010&lt;/SUP&gt;). Compared to planar HTS-components of similar size these&#13;
resonators show a 100-times higher power-handling capability. At liquid nitrogen&#13;
temperatures (77 K) an unloaded quality factor of 100.000 was achieved.&#13;
Four-pole, quasielliptic filters of 1 % relative bandwidth for C-band&#13;
output-multiplexers were developed based on this concept. Compared to&#13;
waveguide-filters a significant reduction of mass and size is possible&#13;
with this approach. Frequency control and suppression of unwanted modes&#13;
was necessary and thus implemented. The power-handling capability of the filters exceeded 100 W.</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 600 Technik » 600 Technik, Technologie</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Elektrotechnik, Informationstechnik und Medientechnik » Elektrotechnik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>