<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:15330</id><datestamp>2021-10-25</datestamp><setSpec>DDC:1:15:150</setSpec>
          <dc:title xml:lang="en">Stressor-related reactivity and emotion regulation in somatic symptom disorder</dc:title>
          <dc:creator>Gitzen, Harald</dc:creator>
          <dc:date>2021-10-25</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbg/psychologie/diss2020/gitzen</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=15330</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20211025-122604-5</dc:identifier>
          <dc:identifier>https://doi.org/10.25926/qzyg-1r90</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-14343/dg2006.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;Dysfunctions of the autonomic nervous system such as reduced heart rate&#13;
variability (HRV) and maladaptive emotion regulation (ER) are assumed to contribute to&#13;
the development and progression of somatic symptom disorder (SSD). There is growing&#13;
evidence for reduced HRV activity and more maladaptive ER use in comparison to&#13;
healthy controls (HC). However, stressor-related HRV-reactivity is not well understood.&#13;
Further, ER research often refers to formerly called somatoform disorders, does not&#13;
necessarily cover both adaptive and maladaptive ER strategies, and is neglecting&#13;
contextual factors influencing ER use. Aim of this doctoral thesis was to examine those&#13;
physiological and psychological aspects within SSD and its subgroups, namely subjects&#13;
with medically unexplained (MUS) and medically explained (MES) symptoms, with help&#13;
of a quasi-experimental study (study 1 and 2) and baseline-data of a multicentric&#13;
intervention study (study 3). Results from study 1 (N = 94) showed that HRV in SSD&#13;
responded less flexible to changes in experimental conditions than in HC, and to social&#13;
stressors, which caused more symptom disability than health-related stressors. Study 2&#13;
(N = 108) showed more maladaptive and less adaptive ER use in SSD in comparison&#13;
with HC. Even though ER predicted health anxiety (HA) within SSD, HA differences&#13;
between SSD and HC could only partially be explained by ER. Subgroup differences&#13;
within SSD were found neither in Study 1 nor 2. Study 3 contrasted acceptance as an&#13;
ER strategy and specific coping strategies with regard to predicting somatic burden in&#13;
SSD-MUS (N = 255). Both, acceptance and coping, were considerable predictors.&#13;
However, contextual variables like the intensity of symptom-related emotions moderated&#13;
relationships between strategy use and somatic burden in specific ways. In sum, both&#13;
autonomic rigidity and ER deficits in SSD might be the result of reduced cardiac vagal&#13;
control and appear to have similar relevance in SSD-MUS and SSD-MES. A HRV&#13;
biofeedback and ER training might enhance self-regulatory skills, enabling SSD patients&#13;
to cope better with symptom-related internal and external demands.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Es wird angenommen, dass Störungen des autonomen Nervensystems in Form&#13;
einer reduzierten Herzratenvariabilität (HRV) und eine maladaptive Emotionsregulation&#13;
(ER) mit zur Entstehung und Aufrechterhaltung der Somatischen Belastungsstörung&#13;
(SBS) beitragen. Es gibt immer mehr Belege für eine reduzierte HRV und mehr&#13;
Anwendung maladaptiver ER-Strategien im Vergleich zu einer gesunden Kontrollgruppe&#13;
(GK). Über die stressorbezogene Reaktivität ist hingegen wenig bekannt. Außerdem ist&#13;
die ER-Forschung häufig auf die vormals somatoformen Störungen ausgerichtet,&#13;
berücksichtigt häufig nicht sowohl adaptive als auch maladaptive Strategien, und&#13;
vernachlässigt den Einfluss kontextueller Faktoren auf die Anwendung jeweiliger ERStrategien.&#13;
Ziel der Dissertation war die Untersuchung physiologischer und&#13;
psychologischer Aspekte bei SBS und ihrer Subgruppen, nämlich Personen mit&#13;
medizinisch unerklärten (MUS) und medizinisch erklärten Symptomen (MES), was&#13;
mittels einer quasi-experimentellen Studie (Studie 1 und 2) und den Ausgangsdaten&#13;
einer multizentrischen Interventionsstudie (Studie 3) angestrebt wurde. Die Ergebnisse&#13;
von Studie 1 (N = 94) wiesen darauf hin, dass die HRV bei SBS weniger flexibel auf sich&#13;
ändernde experimentelle Bedingungen reagierte als die der GK, und dass soziale&#13;
Stressoren eine stärkere Symptombeeinträchtigung hervorriefen als&#13;
Gesundheitsbezogene. Studie 2 (N = 108) zeigte, dass bei Personen mit SBS im&#13;
Vergleich zur GK in stärkerem Ausmaß maladaptive und in geringerem Ausmaß&#13;
adaptive ER-Strategien verwendeten. Obwohl Krankheitsangst (KA) bei SBS durch ER&#13;
vorhergesagt wurde, wurden unterschiedliche KA-Ausprägungen zwischen SBS und GK&#13;
nur partiell durch ER erklärt. Weder in Studie 1 noch 2 konnten innerhalb der SBSStichprobe&#13;
Subgruppenunterschiede gefunden werden. In Studie 3 (N = 255) wurde die&#13;
ER-Strategie der Akzeptanz bestimmten Copingstrategien zur Vorhersage somatischer&#13;
Belastung bei SBS-MUS gegenüber gestellt. Sowohl Akzeptanz als auch&#13;
Copingstrategien waren nennenswerte Prädiktoren. Kontextabhängige Variablen, wie die&#13;
Intensität symptombezogener Emotionen, moderierten auf spezifische Art Beziehungen&#13;
zwischen Strategieanwendung und somatischer Belastung. Zusammengefasst könnten&#13;
sowohl die autonome Rigidität als auch Emotionsregulationsdefizite das Ergebnis einer&#13;
reduzierten kardialen, vagalen Kontrolle sein und scheinen eine ähnliche Relevanz bei&#13;
SBS-MUS und SBS-MES zu haben. Ein HRV-Biofeedback und ER-Training könnten die&#13;
selbstregulatorischen Fähigkeiten verbessern, was SBS-Patienten dazu befähigen&#13;
könnte besser mit internen und externen Anforderungen umzugehen.</dc:description>
          <dc:rights>Alle Rechte vorbehalten</dc:rights>
          <dc:subject>100 Philosophie und Psychologie » 150 Psychologie » 150 Psychologie</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Human- und Sozialwissenschaften » Psychologie » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>