<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:125</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:1:15:150</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Kommunikationsarbeit im Teleservice:Beanspruchung und emotionale Regulation bei Call-Center-Dienstleistungen</dc:title>
          <dc:creator>Scherrer, Karin</dc:creator>
          <dc:date>2002-07-18</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fb03/diss2002/scherrer</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=125</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20020261</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-315/d030201.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">In&#13;
der Arbeit wird der aktuelle Wandel der Arbeit von der Industrie- zur Dienstleistungs-&#13;
und Informationsgesellschaft mit seinen Auswirkungen für die Organisation&#13;
von Dienstleistungsaufgaben und die Beschäftigten beschrieben: Der aktuelle&#13;
Forschungstand in den Themenfeldern Neue Arbeits- und Organisationsformen,&#13;
wachsende Bedeutung von Kommunikation sowie der Förderung von Gesundheit&#13;
und Qualifizierung von Beschäftigten ist im Überblick dargestellt.&#13;
Dies geschieht im Kontext neuer arbeitsrechtlicher Entwicklungen und veränderter&#13;
Rolle von Phänomenen wie Organisationskultur, Commitment und Vertrauen.&#13;
Der Wandel von physischen zu psychischen Belastungen wird gerade im Bereich&#13;
des Teleservice durch erhöhte Anforderungen an die emotionale Regulation&#13;
ergänzt. Bei der Datenerhebung stehen die unterschiedlichen Aufgaben&#13;
der Call Center-Tätigkeiten und die Betrachtung ihrer Folgen für&#13;
das Belastungsempfinden in emotionaler Hinsicht im Mittelpunkt. Die Ergebnisse&#13;
der Untersuchung zeigen erhöhte Belastungen der Beschäftigten in&#13;
Call Centern, die vor allem auf hoch standardisierte Aufgaben mit wenig Abwechslung&#13;
und Handlungsspielraum sowie hohen Vorgaben bzw. Kontrolle zurückgeführt&#13;
werden können. Darüber hinaus ergeben sich aus der Arbeitsaufgabe&#13;
Kommunikation spezifische Folgen für die emotionale Befindlichkeit der&#13;
Call Center-Agents.  &lt;br&gt;&#13;
Eine Optimierung der Arbeitsorganisation und der Gesundheitsförderung&#13;
im Teleservice wird vor diesem Hintergrund mit innerorganisatorischen Maßnahmen&#13;
diskutiert, die Kundenorientierung um Personalorientierung ergänzt und&#13;
langfristig aus „Jobs“ Dauerarbeitsplätze macht.</dc:description>
          <dc:subject>100 Philosophie und Psychologie » 150 Psychologie » 150 Psychologie</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Human- und Sozialwissenschaften » Psychologie » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>