<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:1401</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:53:530</setSpec>
          <dc:title xml:lang="en">Intermittent chaos in Hamiltonian dynamical systems</dc:title>
          <dc:creator>Altmann, Eduardo Goldani</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/physik/diss2007/altmann</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=1401</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20070152</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1498/dc0703.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Diese Dissertation beschäftigt sich mit der statistischen&#13;
Charakterisierung von chaotischen Trajektorien in Hamiltonschen&#13;
dynamischen Systemen mit gemischtem Phasenraum. Chaotische Trajektorien&#13;
verweilen in der Nähe regulärer Gebiete und führen zu einem&#13;
intermittierendem Verhalten. Dies wird quantifiziert durch das&#13;
Potenzgesetz P(T)~T^{a-1} in der Statistik der Verweilzeiten T und&#13;
bestimmt z. B. die Transporteigenschaften und den Zerfall der Korrelation.&#13;
Für Systeme mit Ein-Parameter-Familien von marginal-instabilen&#13;
periodischen Bahnen wird der Exponent a = 2 analytisch berechnet und gilt&#13;
für chaotische Billards mit parallelen Wänden, Kreis-Billards (z.B.&#13;
ringförmige und Pilz-Billiards) und stückweise lineare Abbildungen. Im&#13;
Allgemeinen hat zusätzliches weißes Rauschen zwei Auswirkungen auf P(T):&#13;
mittlere T werden wahrscheinlicher (a=0.5), da die Trajektorien in die&#13;
regulären Gebiete eintreten, während P(T) für größere T exponentiell zerfällt.&#13;
In einem Modell von N gekoppelten zweidimensionalen&#13;
Abbildungen wird ein zusätzliches asymptotisches Potenzgesetz&#13;
beobachtet, aufgrund der Stickiness (eng. Klebrigkeit) von&#13;
hochdimensionalen KAM-tori. Dieser Exponent wächst mit N. Dies bietet eine&#13;
neue Erklärung für das Auftreten von starkem Chaos in hochdimensionalen&#13;
Hamiltonschen Systemen. Zusammengenommen stützen alle Ergebnisse dieser&#13;
Arbeit eine neuartige Interpretation der chaotischen Hamiltonschen&#13;
Dynamik, in der die Stickiness eine zentrale Rolle spielt.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">The topic of this Thesis is the statistical characterization of chaotic&#13;
trajectories in Hamiltonian dynamical systems with mixed phase&#13;
space. Intermittency is observed due to the stickiness close to regular KAM&#13;
islands; it is quantified through the power-law statistics of regular periods&#13;
P(T)~T^{-a-1}.  The exponent a=2  is derived for the stickiness close to&#13;
one-parameter families of marginally  unstable periodic orbits and verified to&#13;
hold in: chaotic billiards with parallel walls (e.g., Sinai and stadium&#13;
billiards), circular-like billiards (e.g., annular and mushroom billiards),&#13;
and  piecewise-linear area-preserving maps. In general, white noise perturbation has two&#13;
effects on P(T): it enhances (a=0.5) the probability for intermediate times T&#13;
by placing trajectories inside the regular regions; and it introduces an&#13;
exponential cutoff at larger times T.  For N weakly coupled area-preserving&#13;
maps an additional asymptotic power-law decay of P(T) is observed as a&#13;
consequence of the stickiness to high-dimensional tori. This exponent&#13;
increases  with N and suggests a novel explanation for the onset of strong&#13;
chaos in high-dimensional Hamiltonian systems. The different regimes of decay&#13;
of P(T) impact on the transport properties leading to anomalous or normal&#13;
diffusion. Altogether, the different results lead to a new unified&#13;
interpretation of the chaotic dynamics in Hamiltonian systems and raise the&#13;
phenomenon of stickiness to a fundamental status.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 530 Physik » 530 Physik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Physik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>