<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:517</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:54:540</setSpec>
          <dc:title xml:lang="en">Genomic Analysis of Secondary Metabolite Producing Actinomycetes: AcbM is a 2-epi-5-epi-valiolone 7-kinase</dc:title>
          <dc:creator>Zhang, Chang-Sheng</dc:creator>
          <dc:date>2002-10-10</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fb09/diss2002/zhang</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=517</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20020370</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-612/d090205.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Diese Dissertation behandelte zwei nur entfernt miteinander verwandte Teile – Genschwamm und Biosynthese der Acarbose. Die folgenden Aspekte und Ergebnisse wurden ausgearbeitet. &#13;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;I. Genschwamm:&lt;/strong&gt;&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
Die grundlegenden Schritte für die Verwendung von Deletionsstämmen eines Streptomyceten als sogenannte Genschwämme, die der DNA-Aufnahme durch andere Mikroorganismen im Boden dienen, wurden durchgeführt. (1) Ein natürlicher Transfer eines nicht konjugativen Plamides, pIJ702, von &lt;i&gt;S. lividans&lt;/i&gt; 66 TK23 auf den Stamm Jni13C1 konnte in sterilem Boden demonstriert werden; (2) Einige Isolate aus dem Boden mit Rezipientenphänotyp wurden durch PCR, RAPD und den Vergleich der genomischen DNA mit 16S rRNA-RFLPs und PFGE analysiert; (3) Drei Rekombinanten aus Konjugationsexperimenten mit Nicht-Deletionsstämmen und Deletionsstämmen von &lt;i&gt;S. lividans&lt;/i&gt; resultieren aus Übertragungen, bei denen große DNA Fragmente (ca. 500 kb) aus dem linken Chromosomenarm in den Empfängerstamm integriert wurden. Zwei solcher Stämme, M3-1 und M1-107, hatten lineare Chromosomen mit duplizierten Endbereichen einschließlich eines Chloramphenicol Resistenzgenes an beiden Chromosomenden. &#13;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;II. Biosynthese der Acarbose&lt;/strong&gt;&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
(1) Die Größe des Genomes von &lt;i&gt;Actinoplanes&lt;/i&gt; sp. SE50/110 wurde auf ca. 6.5 Mb geschätzt. Das komplette Gencluster der Acarbose (&lt;i&gt;acb&lt;/i&gt;) befindet sich als einfache Kopie auf einen ca. 45 kb &lt;i&gt;Xba&lt;/i&gt;I/&lt;i&gt;Ase&lt;/i&gt;I Fragment; (2) Die Proteine, AcbK, M, L, N, O und U wurden heterolog in &lt;i&gt;E. coli&lt;/i&gt; und/oder &lt;i&gt;S. lividans&lt;/i&gt; in löslicher Form, meistens als His-tag Versionen, überproduziert; (3) Die Aktivität des AcbK Proteins wurde bestätigt und genutzt um die heterologe Produktion der Acarbose-verwandter Substanzen in einem &lt;i&gt;S. lividans&lt;/i&gt; Stamm, der das komplette &lt;i&gt;acb&lt;/i&gt;-Cluster enthielt, zu demonstratieren; (4) Das 1-&lt;i&gt;epi&lt;/i&gt;-Valienol wurde als einziges der getesten Cyclitole durch Rohextrakte aus &lt;i&gt;Actinoplanes&lt;/i&gt; sp. phosphoryliert; aber kein Acb-Protein wurde identifiziert, das diese Reaktion katalysiert; (5) Das 2-&lt;i&gt;epi&lt;/i&gt;-5-&lt;i&gt;epi&lt;/i&gt;-Valiolon wurde durch Transketolase und AcbC enzymatisch und präparativ synthesiert; (6) AcbM wurde als eine 2-&lt;i&gt;epi&lt;/i&gt;-5-&lt;i&gt;epi&lt;/i&gt;-Valiolon 7-Kinase charakterisiert und ihr Produkt wurde durch IC-MS und NMR analysiert; (7) 2-&lt;i&gt;epi&lt;/i&gt;-5-&lt;i&gt;epi&lt;/i&gt;-Valiolon-7-Phosphat wurde als das Substrat der Isomerase AcbO identifiziert, deren warscheinliches Produkt 5-&lt;i&gt;epi&lt;/i&gt;-Valiolon-7-Phosphat ist; (8) Ein neuer Biosyntheseweg der Acarbose wird vorgestellt.&lt;/P&gt;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">This dissertation falls into two only distantly related parts - "gene sponge" and acarbose biosynthesis. The following aspects and results have been worked on and achieved. &#13;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;I. Gene sponge:&lt;/strong&gt;&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
The basic steps for the use of deletion strains of a streptomycete as so called "gene sponges" for picking up large-scale DNA from other microorganisms in soil have been done. (1) A natural transfer of a non-conjugative plasmid pIJ702 from &lt;i&gt;S. lividans&lt;/i&gt; 66 TK23 to recipient strain Jni13C1 was demonstrated in sterile soil; (2) Some soil isolates with recipient phenotype were analyzed by PCR, RAPD, comparison of 16S rRNA-RFLPs and PFGE experiments on the genomic DNA; (3) Three conjugative recombinants from matings between non-deletion (donor) and deletion strains of &lt;i&gt;S. lividans&lt;/i&gt; 66 resulted from transfer events, in which large DNA fragments (ca. 500 kb) from the left chromosomal arm were integrated into the recipient strains. Two of these, M3-1 and M1-107, had linear chromosomes with duplicated end regions including a chloramphenicol resistance gene at both ends of the chromosome. &#13;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;II. Acarbose biosynthesis:&lt;/strong&gt;&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
(1) The genome size of &lt;i&gt;Actinoplanes&lt;/i&gt; sp. SE50/110 was estimated to be of about 6.5 Mb and the complete acarbose gene cluster (&lt;i&gt;acb&lt;/i&gt;) was localized on a 45 kb &lt;i&gt;Xba&lt;/i&gt;I/&lt;i&gt;Ase&lt;/i&gt;I chromosomal fragment as a single copy; (2) The proteins, AcbK, M, L, N, O and U were heterologously overproduced in &lt;i&gt;E. coli&lt;/i&gt; and/or &lt;i&gt;S. lividans&lt;/i&gt; in soluble forms mostly as their His-tag versions; (3) The activity of AcbK was confirmed and used to demonstrate the heterologous production of acarbose-related compounds in a &lt;i&gt;S. lividans&lt;/i&gt; strain containing the whole &lt;i&gt;acb&lt;/i&gt;-cluster; (4) 1-&lt;i&gt;epi&lt;/i&gt;-valienol was the only cyclitol phosphorylated by crude extracts of &lt;i&gt;Actinoplanes&lt;/i&gt; sp.; but no Acb-proteins could be identified catalyzing this reaction; (5) The cyclitol precursor 2-&lt;i&gt;epi&lt;/i&gt;-5-&lt;i&gt;epi&lt;/i&gt;-valiolone was enzymatically and preparatively synthesized by use of transketolase and AcbC; (6) AcbM was characterized as a 2-&lt;i&gt;epi&lt;/i&gt;-5-&lt;i&gt;epi&lt;/i&gt;-valiolone 7-kinase and its product was characterized by IC-MS and NMR analysis; (7) 2-&lt;i&gt;epi&lt;/i&gt;-5-&lt;i&gt;epi&lt;/i&gt;-valiolone-7-phosphate was identified as the substrate for the isomerase AcbO, the product of which was likely to be 5-&lt;i&gt;epi&lt;/i&gt;-valiolone-7-phosphate; (8) A new pathway for the biosynthesis of acarbose is presented.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 540 Chemie » 540 Chemie und zugeordnete Wissenschaften</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Chemie » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>