<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:878</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:53:530</setSpec>
          <dc:title xml:lang="en">Trace gas transport in the UT/LS</dc:title>
          <dc:title xml:lang="de">Seasonality, stratosphere-troposphere exchange and implications for the extra-tropical mixing layer derived from airborne O&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt; and H&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;O measurements</dc:title>
          <dc:creator>Krebsbach, Marc</dc:creator>
          <dc:date>2005-06-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/physik/diss2005/krebsbach</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=878</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20050180</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-984/dc0504.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Die vorliegende Dissertation gibt neue Einsichten in den Spurengastransport in der&#13;
Tropopausenregion und in Prozesse, die die chemische Zusammensetzung&#13;
der oberen Troposphäre und unteren Stratosphäre (UT/LMS) bestimmen. Die Arbeit&#13;
trägt damit zu einem besseren Verständnis der vorherrschenden Prozesse in dieser&#13;
atmosphärischen Region bei. Verschiedene Fragestellungen werden erörtert, wie&#13;
saisonale und breitenabhängige Kopplung zwischen UT und LMS, Spurengasverteilung und&#13;
-variabilität, Identifikation der zugrunde liegenden Transport- und&#13;
Mischungsprozesse sowie deren Einfluss auf die atmosphärische&#13;
Spurengaszusammensetzung.&lt;p&gt;&#13;
&#13;
Der experimentelle Teil der vorliegenden Dissertation behandelt die Durchführung von&#13;
hoch aufgelösten flugzeuggestützten in situ Messungen von H&lt;sub&gt;&lt;small&gt;2&lt;/small&gt;&lt;/sub&gt;O und&#13;
O&lt;sub&gt;&lt;small&gt;3&lt;/small&gt;&lt;/sub&gt; in der UT/LMS im Rahmen des AFO 2000 Projektes SPURT. Die Auswertungen&#13;
in dieser Arbeit basieren auf diesen Messungen im europäischen Sektor zwischen November 2001 und&#13;
Juli 2003. Mit einem innovativen Kampagnenkonzept liefert SPURT als erstes Projekt einen qualitativ&#13;
hochwertigen Datensatz mit umfassender saisonaler Abdeckung über einen Breitenbereich&#13;
von 20 bis 80°N. In mehreren Kampagnen konnten verschiedene Austauschereignisse durch&#13;
die Tropopause und charakteristische Strukturen für bestimmte meteorologische&#13;
Situationen identifiziert werden. Erhöhtes H&lt;sub&gt;&lt;small&gt;2&lt;/small&gt;&lt;/sub&gt;O von einigen 10 ppmv nahe&#13;
der Tropopause und in der LMS wurde ganzjährig detektiert. Für einen umfassenden Einblick in&#13;
Prozesse sowie räumliche Spurengasvariabilität wurden Korrelationen, Häufigkeits- sowie 2-d&#13;
Wahrscheinlichkeitsverteilungen unter Verwendung chemischer, thermischer und dynamischer&#13;
Koordinaten erstellt. Neben saisonalen Spurengaszyklen in der UT und LMS zeigen die&#13;
Verteilungen kompakteste Strukturen und beste Korrelationen in Abhängigkeit von&#13;
potentieller Vorticity (PV) und Abstand zur Tropopause. &lt;p&gt;&#13;
&#13;
Spurengasverteilungen im Raum der potentiellen Temperatur und der äquivalenten&#13;
Breite sowie Trajektorienrechnungen zeigen die Existenz einer extra-tropischen&#13;
Mischungsschicht, die der Tropopause bzw. PV-Flächen folgt. Diese Mischungsschicht,&#13;
mit einer strengen troposphärischen Kopplung, erstreckt sich einige 10°&#13;
polwärts in äquivalenter Breite und einige 10 K in potentieller Temperatur&#13;
über die Tropopause. Mittels Spurengaskorrelationen wurde kürzlicher&#13;
troposphärische Einfluss bis weit in die LMS auf ca. 8-9 PVU abgeschätzt,&#13;
unabhängig von der Jahreszeit. Langzeitsimulationen mit dem Jülicher CLaMS&#13;
Modell konnten diesen Einfluss auch oberhalb der Mischungsschicht auf größere&#13;
Transportzeitskalen zurückführen. &lt;p&gt;&#13;
&#13;
Für eine Vergleichsbasis der in situ Messungen und deren klimatologische&#13;
Einordnung wurde auf Basis von ECMWF Analysen eine etwa&#13;
2-jährige "Klimatologie" von H&lt;sub&gt;&lt;small&gt;2&lt;/small&gt;&lt;/sub&gt;O und Parametern an der Tropopause&#13;
erstellt. Der H&lt;sub&gt;&lt;small&gt;2&lt;/small&gt;&lt;/sub&gt;O-Zyklus ist primär durch Eintrittswerte an der Tropopause&#13;
bestimmt und somit durch saisonale und breitenabhängige Temperaturänderungen. Die&#13;
H&lt;sub&gt;&lt;small&gt;2&lt;/small&gt;&lt;/sub&gt;O-Variabilität ist demnach über die Temperaturhistorie der Teilchen&#13;
verfolgbar. In Verbindung mit Rückwärtstrajektorien wurde der Einfluss von&#13;
Transport durch die extra-tropische Tropopause untersucht. Die SPURT Messungen zeigen&#13;
Auftreten von und Potential für (Über-)Sättigung und Zirrenbildung in und&#13;
oberhalb der Tropopausenregion. Dies indiziert, dass&#13;
Troposphären-Stratosphären Transport (TST) mit Gefriertrocknung verbunden&#13;
ist. Anwendung der RDF-Technik auf Felder der PV und der Eissättigung konnte&#13;
feinskalige Strukturen, die in den verwendeten meteorologischen Analysen nicht&#13;
aufgelöst werden, erfolgreich rekonstruieren. Daneben wurden TST und frische&#13;
Gefriertrocknungsprozesse in der UT/LMS identifiziert.&lt;p&gt;&#13;
&#13;
Die hoch aufgelösten SPURT-Messungen tragen erheblich zur Datenabdeckung der UT/LMS&#13;
bei und liefern einen Grundstock für Modellsimulationen. Die gewonnenen&#13;
klimatologischen O&lt;sub&gt;&lt;small&gt;3&lt;/small&gt;&lt;/sub&gt;-Verteilungen wurden in CLaMS initialisiert, um die&#13;
saisonale Spurengasvariabilität relativ zum Strahlstrom (Jet) zu studieren. Neben der&#13;
Effektivität des Jets als quasi-isentrope Transportbarriere untersucht die Studie&#13;
den Einfluss der Jetstärke auf die beobachteten O&lt;sub&gt;&lt;small&gt;3&lt;/small&gt;&lt;/sub&gt;-Gradienten. Dabei dient&#13;
der Jetkern als Ursprung eines natürlichen Koordinatensystems. Quasi-isentroper&#13;
Austausch wird im Winter effektiv reduziert, wobei im Sommer junge troposphärische&#13;
Luft aus den (Sub-)Tropen in die LMS transportiert wird. Die jeweiligen Auswirkungen&#13;
werden aufgrund des integralen Effekts zum Ende einer Periode, das heißt im&#13;
Frühling und Herbst, am deutlichsten.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">This doctoral thesis gives new insights into the trace gas transport in the tropopause&#13;
region and in processes controlling the chemical composition of the upper troposphere&#13;
and lowermost stratosphere (UT/LMS). It thus contributes to an improved understanding of&#13;
the governing processes in that atmospheric region. Several questions are addressed&#13;
concerning the seasonal and latitudinal coupling between UT and LMS, trace gas&#13;
distribution and variability, identification of undergoing transport and mixing&#13;
processes and their impact to the trace gas composition. This will be achieved by&#13;
airborne high resolution in situ measurements as well as by model calculations. &lt;p&gt;&#13;
&#13;
The experimental part deals with airborne high resolution in situ measurements of&#13;
H&lt;small&gt;&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;&lt;/small&gt;O and O&lt;sub&gt;&lt;small&gt;3&lt;/small&gt;&lt;/sub&gt; in the UT/LMS in the frame of the&#13;
AFO 2000 project SPURT. The analysing components in this work focus on these measurements in the&#13;
European sector between November 2001 and July 2003. As a milestone for an innovative campaign&#13;
concept, SPURT is the first project in the UT/LMS with an extensive data coverage of each annual&#13;
season within a broad latitude range between 20 and 80°N. In several campaigns, distinct&#13;
cross-tropopause exchange events and characteristic features for specific meteorological&#13;
situations could be identified. Significantly enhanced H&lt;small&gt;&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;&lt;/small&gt;O of several&#13;
10 ppmv near the tropopause (TP) and even higher up in the LMS have been year-round detected. For a&#13;
comprehensive insight into processes and trace gas variability, correlations, frequency&#13;
distributions as well as 2-d probability distribution functions were&#13;
determined using chemical, thermal and dynamical coordinates. Beneath the reflected&#13;
seasonal cycles of H&lt;sub&gt;&lt;small&gt;2&lt;/small&gt;&lt;/sub&gt;O and O&lt;sub&gt;&lt;small&gt;3&lt;/small&gt;&lt;/sub&gt; in the UT and LMS&#13;
in the distributions, both trace gases show the most compact arrangement and are best correlated in&#13;
the view of potential vorticity (PV) and distance to the TP. &lt;p&gt;&#13;
&#13;
Using tracer distributions in the potential temperature/equivalent latitude space and&#13;
trajectory calculations, an extra-tropical mixing layer (ML) following the shape of the&#13;
TP and/or surfaces of PV could be identified. This layer with H&lt;sub&gt;&lt;small&gt;2&lt;/small&gt;&lt;/sub&gt;O mixing&#13;
ratios well above 5 ppmv, indicative for significant tropospheric contribution, ranges several 10°&#13;
poleward in equivalent latitude and several 10 K above the TP in potential&#13;
temperature. Using tracer-tracer correlations, the extent of the ML is estimated to&#13;
reach to approx. 8-9 PVU, i.e. well within the LMS, independent on season. Based upon&#13;
Lagrangian long-term simulations using the Jülich CLaMS model, tropospheric influence&#13;
with enhanced H&lt;sub&gt;&lt;small&gt;2&lt;/small&gt;&lt;/sub&gt;O values even beyond this ML could be reproduced which&#13;
originates from transport processes on longer time scales.&lt;p&gt;&#13;
&#13;
Based upon ECMWF analyses, a quasi 2-year "climatology" of&#13;
H&lt;sub&gt;&lt;small&gt;2&lt;/small&gt;&lt;/sub&gt;O and meteorological parameters at the TP is performed to compare to&#13;
the measurements and to put the observed data in a climatological context. The seasonal cycle of&#13;
H&lt;sub&gt;&lt;small&gt;2&lt;/small&gt;&lt;/sub&gt;O in the LMS is mainly determined by its entry value at the TP, and thus&#13;
by seasonal and latitudinal variability of TP temperatures. The highly variable&#13;
H&lt;sub&gt;&lt;small&gt;2&lt;/small&gt;&lt;/sub&gt;O is traceable to temperatures the air parcels suffered recently. In&#13;
conjunction with backward trajectories, the SPURT measurements indicate occurrence of and potential&#13;
for (super)saturation and cirrus cloud formation in and even above the TP region. Hence, observed&#13;
troposphere-to-stratosphere transport (TST) is probably associated with freeze-drying. Using the&#13;
RDF technique in a case study, fine scale sub-synoptic structures in fields of PV and ice&#13;
saturation, which are not resolved by the used meteorological analyses, were reconstructed&#13;
successfully. Thereby, TST and ongoing freeze-drying in the UT/LMS could be identified. &lt;p&gt;&#13;
&#13;
The high resolution SPURT measurements contribute significantly to the data coverage of&#13;
the UT/LMS and provide thus a basis for model approaches. O&lt;sub&gt;&lt;small&gt;3&lt;/small&gt;&lt;/sub&gt; climatologies&#13;
obtained during SPURT were used for CLaMS initialisations to study the seasonal tracer&#13;
variability relative to the jet core. Thereby, jet stream maximum wind speeds are used&#13;
as a natural coordinate centre. Besides the effectiveness of the jet as a barrier to&#13;
quasi-isentropic transport, it is investigated in which manner the strength is linked to&#13;
the observed distributions and tracer gradients. Quasi-isentropic transport is most&#13;
efficiently inhibited by the jet stream in winter, whereas during summer young&#13;
tropospheric air from the (sub-)tropics is transported into the LMS. Due to the integral&#13;
effect, the respective consequences are most evident at the end of each period, i.e.&#13;
during spring and autumn.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 530 Physik » 530 Physik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Physik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>