<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:1370</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:57:570</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Analyse von ausgewählten modifizierenden Enzymen aus den Aminoglycosidantibiotika-Biosynthesewegen von Neomycin, Lividomycin und Nebramycin</dc:title>
          <dc:creator>Clausnitzer, Diana</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/biologie/diss2010/clausnitzer</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=1370</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20100198</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1467/dc1001.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">2-Desoxystreptamin (2-DOS) enthaltende Aminoglycosidantibiotika (AGAs) inhibieren&#13;
durch Bindung an die ribosomale 30 S Untereinheit die Translation. Durch diese&#13;
Hemmung der Proteinbiosynthese wirken sie sowohl bakterizid gegen grampositive als&#13;
auch gramnegative Bakterien, und werden daher als Breitbandantibiotika eingesetzt.&#13;
Zunehmende Resistenzen aber auch Nebenwirkungen (Nephro- und Ototoxizität)&#13;
schränken die Anwendung ein. Strukturell bestehen 2-DOS-AGAs aus einem oder&#13;
mehreren zum Teil stark modifizierten Aminozuckerresten die glykosidisch mit dem&#13;
Aminocyclitol 2-DOS verknüpft sind. Dabei ist das 2-DOS in der Neomycin (NEO)-&#13;
Familie 4,5-disubstituiert und in der Kanamycin (KAN)-Familie 4,6-disubstituiert. Ziel&#13;
dieser Arbeit war die Charakterisierung von Enzymen, die an spezifischen&#13;
Modifizierungsschritten beteiligt sind. Detaillierte Kenntnisse der Enzymfunktionen&#13;
schaffen die Möglichkeiten, durch gezielte enzymatische Modifikationen und&#13;
biokombinatorische Ansätze neue, auch verbesserte Wirkstoffe zu generieren.&lt;br&gt;&#13;
Im Mittelpunkt der Arbeit standen Untersuchungen zu den AGA-Oxidoreduktasen („Q“-&#13;
Enzyme) und die mit diesen Enzymen korrespondierenden Aminotransferasen („B“-&#13;
Enzyme). Daher wurden die Enzyme LivB und LivQ aus &lt;i&gt;S. lividus&lt;/i&gt; sowie NeoB und&#13;
NeoQ aus  &lt;i&gt;S.fradiae&lt;/i&gt; vergleichend charakterisiert. Zum Nachweis der Enzymfunktionen&#13;
mussten verschiedene Biosynthese-Intermediate der NEO-Biosynthese, die als&#13;
potentielle Substrate der Enzyme eingesetzt werden sollten, enzymatisch synthetisiert&#13;
werden: 2’-&lt;i&gt;N&lt;/i&gt;-Acetylparomamin mittels einer AAC(2’)-Acetyltransferase aus&#13;
Paromamin, 2’’’-&lt;i&gt;N&lt;/i&gt;-Acetyl-6’’’-hydroxyneomycin C wurde in einem durch die Glycosyltransferase&#13;
NeoF katalysierten Umsatz aus RIB und UDP-GlcNAc gebildet, und konnte&#13;
durch die Deacetylase NeoD zu 6’’’-Hydroxyneomycin C umgesetzt werden.&lt;br&gt;&#13;
In einem neu etablierten MTT/PMS-gekoppelten Oxidoreduktasetest konnte gezeigt&#13;
werden, dass NeoQ entsprechend der postulierten Biosynthese eine bifunktionale&#13;
Oxidase ist, die die 6’-Oxidation des Pseudodisaccharids Paromamin und die 6’’’-&#13;
Oxidation des Pseudotetrasaccharids 6’’’-Hydroxyneomycin C katalysiert. LivQ&#13;
oxidierte nur 6’’’-Hydroxyneomycin C, und akzeptierte keines der eingesetzten&#13;
Pseudodisaccharide und ist somit nur monofunktional.&lt;br&gt;&#13;
Des Weiteren wurde in gekoppelten Tests geprüft, ob die Aminotransferasen LivB bzw.&#13;
NeoB die durch die „Q“-Enzyme gebildeten Aldehydgruppen aminieren. Dabei&#13;
katalysierte NeoB die Aminierung der beiden durch NeoQ gebildeten Substrate zu&#13;
Neamin beziehungsweise Neomycin C (NEO-C). Überraschend war jedoch, dass LivB&#13;
ebenfalls in der Lage war, beide Substrate zu aminieren und damit &lt;i&gt;in vitro&lt;/i&gt; ebenso wie&#13;
NeoB bifunktional ist. Somit ist LivQ verantwortlich dafür, dass, im Gegensatz zur&#13;
NEO-Synthese, bei der LIV-Synthese nur die 6’’’-Gruppe aminiert wird.&lt;br&gt;&#13;
Die von S. sp. DSM 40477 produzierten Nebramycine (NEB) sind die einzigen 2-DOSAGAs&#13;
die eine Carbamoylgruppe aufweisen. Es konnte in dieser Arbeit gezeigt&#13;
werden, dass die postulierte Carbamoyltransferase TobZ die 6’’-Carbamoylierung der&#13;
Substrate Kanamycin B (KAN-B) und Tobramycin (TOB) zu NEB-4 und NEB-5’&#13;
katalysiert. Aber auch das strukturell ähnliche und nicht in S. sp. DSM 40477&#13;
vorkommende AGA KAN-A konnte durch TobZ zu 6’’-&lt;i&gt;O&lt;/i&gt;-Carbamoyl-kanamycin A&#13;
carbamoyliert werden. Dieses semi-synthetische AGA wurde bisher in der Literatur&#13;
noch nicht beschrieben.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">2-Deoxystreptamine (2-DOS) containing aminoglycosides (AGAs) are translational&#13;
inhibitors acting on the 30 S subunit of the bacterial ribosome. Due to the protein&#13;
synthesis inhibition AGAs are bactericidally active against gram-positive and gramnegative&#13;
bacteria, and therefore they are used as broad-spectrum antibiotics. However,&#13;
their application is limited by increasing resistances and also by side effects (nephroand&#13;
ototoxicity). The chemical structure of 2-DOS-AGAs consists of the central&#13;
aminocyclitol 2-DOS, to which one or more modified amino sugars are attached by&#13;
glycosidic bonds. The 2-DOS core of the AGAs belonging to the neomycin (NEO)&#13;
family is 4,5-disubstituted, in the kanamycin (KAN) family 2-DOS is 4,6-disubstituted.&#13;
The aim of this thesis was to characterize specific AGA-modifying enzymes. The&#13;
profound knowledge off the enzyme activities is a necessary precondition for&#13;
generating selective enzymatic modifications and biocombinatorial approaches leading&#13;
to new improved therapeutics.&lt;br&gt;&#13;
This work was focused on the analysis of the AGA-oxidoreductases (“Q”-enzymes) and&#13;
their corresponding aminotransferases (“B”-enzymes). Therefore, the enzymes LivB&#13;
and NeoB from &lt;i&gt;S. lividus &lt;/i&gt;as well as the NeoB and NeoQ from &lt;i&gt;S. fradiae&lt;/i&gt; were&#13;
comparatively analyzed. In order to characterize the enzymes biochemically, different&#13;
NEO-biosynthesis intermediates had to be synthesized enzymatically: 2’-Nacetylparomamine&#13;
from paromamine using the AAC(2’) acetyltransferase, and the&#13;
production of 2’’’-&lt;i&gt;N&lt;/i&gt;-acetyl-6’’’-hydroxyneomycin C from ribostamycin and UDP-GlcNAC&#13;
was catalyzed by NeoF. 2’’’-&lt;i&gt;N&lt;/i&gt;-Acetyl-6’’’-hydroxyneomycin C could be subsequently&#13;
deacetylated to 6’’’-hydroxyneomycin C employing the deacetylase NeoD.&lt;br&gt;&#13;
Applying newly established MTT/PMS coupled oxidoreductase-assays showed that&#13;
NeoQ is bifunctional as predicted in the postulated biosynthesis pathway. NeoQ&#13;
catalyzed the 6’-oxidation of the pseudodisaccharide paromamine and the 6’’’-oxidation&#13;
of the pseudotetrasaccharide 6’’’-hydroxyneomycin C. However, LivQ only oxidized the&#13;
6’’’-hydroxyneomycin C and did not accept any pseudodisaccharide. Therefore, this&#13;
enzyme is only monofunctional.&lt;br&gt;&#13;
Furthermore coupled assays were performed to find out, if the aminotransferases LivB&#13;
or NeoB do aminate the aldehyde groups generated by the “Q”-enzymes. The NeoB&#13;
enzyme catalyzed the amination of both substrates generated by NeoQ yielding to&#13;
neamine and neomycin C (NEO-C), respectively. Surprisingly LivB was also able to&#13;
aminate the two substrates. Therefore LivB, like NeoB, is also a bifunctional enzyme &lt;i&gt;in&#13;
vitro&lt;/i&gt;. Consequently LivQ is responsible for the fact that only the 6’’’-group is aminated&#13;
in the LIV-synthesis, while in the NEO synthesis, 6’ and 6’’’ become aminated by NeoB.&#13;
The nebramycines (NEB) produced by S. sp. DSM 40477 are the only 2-DOS-AGAs,&#13;
which possess a carbamoyl-group. This study proved the postulated function of the&#13;
carbamoyltransferase TobZ, which catalyzed the 6’’-carbamoylation of the substrates&#13;
kanamycin B (KAN-B) to NEB-4 and tobramycin (TOB) to NEB-5’. Moreover KAN-A,&#13;
that is structurally similar to TOB and KAN-B, but is not produced by S. sp. DSM&#13;
40477, was also modified by TobZ to 6’’-&lt;i&gt;O&lt;/i&gt;-carbamoyl-kanamycin A. This new semisynthetic&#13;
AGA has not been described in literature until now.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 570 Biowissenschaften; Biologie » 570 Biowissenschaften; Biologie</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Biologie » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>