<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:990</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:60:600</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Analyse, Optimierung und Entwicklung von Mikrowellen-angeregten Plasmaquellen mittels numerischer Simulation</dc:title>
          <dc:creator>Kytzia, Sebastian</dc:creator>
          <dc:date>2009-06-05</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbe/elektrotechnik/diss2009/kytzia</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=990</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20090642</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1096/de0902.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Die Plasmatechnologie ist heute in einer Vielzahl von industriellen Prozessen&#13;
die entscheidende Schlüsseltechnologie, wodurch das Interesse an dieser&#13;
Technik im breitbandigen Maßstab für industrielle Anwendungen stark&#13;
anwächst. Gegenwärtig geschieht die Entwicklung von Mikrowellen-&#13;
Plasmaquellen (MWPQ) nach dem „Trial and Error“-Prinzip, sodass keine&#13;
systematische zielgerichtete Vorgehensweise vorliegt. Die Forderung nach&#13;
einem globalen Ansatz mit kommerziellen Mitteln wächst daher gravierend an.&#13;
Daher wird in dieser Arbeit ein globaler aber ingenieursmäßiger einfacher&#13;
Modellansatz zur Berücksichtigung des Plasmas im Quellendesign für&#13;
industrielle technische Plasmen präsentiert. Dieser Ansatz besteht in der&#13;
numerischen Feldberechnung, bei der das Plasma durch das Einblockmodell mit&#13;
Drude-Dispersion berücksichtigt wird. Hierdurch wird die Analyse sowie die&#13;
zielgerichtete Optimierung und Entwicklung von MWPQ’s, unter Beachtung&#13;
gegebener Designkriterien, in sehr guter Übereinstimmung zur Realität erreicht.&#13;
Die Verifikation dieses Modellansatzes erfolgt an einer µSLAN für&#13;
Prozesstemperaturen oberhalb von 1000°C und einer Ätzquelle durch&#13;
Langmuirsondenmessungen, CCD-Bildern und Thermographieaufnahmen am&#13;
realen Plasma. Es wird gezeigt, dass die Simulationsparameter den&#13;
Plasmaparametern in hervorragender Weise entsprechen.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">Plasma technology is the crucial key technology today in many industrial&#13;
processes, which means that general interest in this technology for industrial&#13;
applications on a wide scale is increasing considerably. Microwave plasma&#13;
sources (MWPQ) are currently being developed according to the “trial and&#13;
error” principle, thus no specific methodical approaches exist. The demand for a&#13;
global approach with commercial resources therefore continues to rise&#13;
significantly. This paper thus presents a global yet simple engineering-oriented&#13;
model approach for considering plasma in the source design for industrial&#13;
technical plasmas. This approach consists of numeric field calculation, in which&#13;
the plasma is considered by the one-block model with Drude dispersion. This&#13;
enables both the analysis and the specific optimization and development of&#13;
MWPQs, taking into account given design criteria, to be achieved on a basis&#13;
soundly conform with reality. This model approach is verified using a µSLAN&#13;
for process temperatures above 1000°C and an etching source by Langmuir&#13;
probe measurements, CCD images and thermography recordings with real&#13;
plasma. It is shown that the simulation parameters correspond to the plasma&#13;
parameters outstandingly.</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 600 Technik » 600 Technik, Technologie</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Elektrotechnik, Informationstechnik und Medientechnik » Elektrotechnik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>