<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:148</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:1:15:150</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Alexithyme unter mentaler und emotionaler Belastung</dc:title>
          <dc:title xml:lang="de">Studien zur psychophysiologischen  Reagibilität  alexithymer Probanden unter Verwendung peripherphysiologischer  Parameter und ereigniskorrelierter Potenziale</dc:title>
          <dc:creator>Schäfer, Ralf</dc:creator>
          <dc:date>2003-08-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fb03/diss2003/schaefer</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=148</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20030339</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-323/d030302.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Seit Beginn des 20. Jahrhunderts und verstärkt seit Anfang der 70er Jahre wurde bei&#13;
einer bestimmten Untergruppe psychisch oder psychosomatisch erkrankter&#13;
Patienten immer wieder über eine reduzierte Fähigkeit berichtet, emotionale&#13;
Erlebniskomponenten insbesondere (aber nicht ausschließlich) in sozialen&#13;
Austauschprozessen zutreffend zu identifizieren, in ihrer Bedeutung zu&#13;
dekodieren und sprachlich zu symbolisieren.&lt;br&gt;&#13;
Der amerikanische Psychiater Sifneos führte zur Beschreibung dieses Phänomens den&#13;
Begriff der "Alexithymie" (z. dt. "keine Worte für&#13;
Gefühle") ein. Heute wird Alexithymie als dimensionales, zeitlich&#13;
überdauerndes Persönlichkeitsmerkmal verstanden, welches im Sinne einer&#13;
Prädisposition die Genese von psychischen bzw. psychosomatischen Erkrankungen&#13;
begünstigt.&lt;br&gt;&#13;
Alexithyme Menschen sind möglicherweise hinsichtlich Wahrnehmung und Verarbeitung&#13;
emotional qualifizierter Information eingeschränkt, was im sozialen Umgang zu&#13;
vermehrtem Konfliktpotenzial und bei Alexithymen zur sozialen Isolierung sowie&#13;
zu einem maladaptiven Sozial- und Gesundheitsverhalten führen könnte.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;In der vorliegenden Arbeit wird in zwei Studien experimentell untersucht, ob und&#13;
inwiefern bei Hochalexithymen unter spezifischen Belastungsbedingungen begleitende zentrale und&#13;
peripherphysiologische Beanspruchungsparameter verändert sind. Diese würden&#13;
dann Rückschlüsse auf eine möglicherweise veränderte Wahrnehmung und&#13;
Verarbeitung von emotionaler Information bei Alexithymen zulassen.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;In der ersten Studie zeigte sich, dass bei Hochalexithymen verglichen mit&#13;
niedrigalexithymen Probanden unter mentaler und emotionaler Belastung weniger&#13;
spontane Hautleitwertreaktionen auftreten. Zusätzlich ist speziell unter&#13;
emotionaler Belastung, die Herzrate der Hochalexithmen verringert.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;In der zweiten Studie wird gezeigt, dass bei Hochalexithymen nach Darbietung aversiver&#13;
Bildreize die positiven Komponenten des visuellen ereigniskorrelierten&#13;
Potenzials (P2, P3 und Slow Wave) stärker ausgeprägt sind als bei&#13;
Niedrigalexithymen.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Die Befunde werden kritisch im Sinne der "emotional discharge theory" und&#13;
der "blindfeel"-Hypothese diskutiert, wonach Alexithyme generell ein&#13;
erhöhtes sympathikotones Erregungsniveau besitzen und gegenüber emotionaler&#13;
Information "blind" sein sollen</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">From the beginning of the 20th century and especially since the early seventies, it was&#13;
reported rapidly that a certain subgroup of mentally or psychosomatic ill patients seem to&#13;
suffer from a reduced ability to identify, decode, and verbalise their emotional experience,&#13;
particularly (but not exclusively) in situations of social interaction. &lt;br&gt;&#13;
The American psychiatrist Sifneos proposed the term "Alexithymia" (Engl. "Lack of words&#13;
for emotions ") describing this phenomenon. Today "Alexithymia" is understood as a&#13;
dimensional and stable personality trait, which might be a predisposition for enforcing the&#13;
genesis of mental or psychosomatic illness. &lt;br&gt;&#13;
Alexithymic people are probably limited in terms of perception and processing emotional&#13;
information, which leads to aggregated conflicts and isolation in social relationships. This&#13;
leads to a maladaptive social and health behaviour.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;The present workout comprises two studies that investigate experimentally if and how high&#13;
alexithymic subjects show modified central and peripheral physiological stress responses&#13;
under different load conditions. This could hint to a possibly modified perception and&#13;
processing of emotional information in alexithymics.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;The first study shows that high alexithymics, compared to low alexithymics, have a reduced&#13;
frequency of non-specific skin conduction reactions under mental and emotional load&#13;
conditions. In addition to that, high alexithymics have a reduced heart rate under emotional&#13;
load conditions.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;The second study demonstrates that high alexithymic subjects have elevated positive&#13;
components of visual event related potentials  (P2, P3 and slow wave) in response to aversive&#13;
pictures, compared to low alexithymics.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Results are discussed critically with respect to the "emotional discharge theory" and the&#13;
"blindfeel-hypothesis" which assumes that alexithymic subjects have a generally elevated&#13;
sympathetic arousal and suffer from "blindness" of emotional information.</dc:description>
          <dc:subject>100 Philosophie und Psychologie » 150 Psychologie » 150 Psychologie</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Human- und Sozialwissenschaften » Psychologie » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>