<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:575</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:62:620</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Ein Modell zur wirklichkeitsnahen instationären Berechnung von Stahl- und Spannbetonstrukturen im Tieftemperaturbereich</dc:title>
          <dc:creator>Guo, Wenfeng</dc:creator>
          <dc:date>2002-06-12</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fb11/diss2001/guo</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=575</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20020221</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-671/d110103.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Die LNG&#13;
Stahl- und Spannbetonbehälter sind thermisch und mechanisch beansprucht. Sie&#13;
sind sowohl für Betriebsfälle als auch für Störfälle zu bemessen. Infolge der&#13;
instationären nichtlinearen Temperaturzustände im Leckagefall und im Befüllungs-&#13;
und Entleerungsvorgang wird das statisch unbestimmte Tragwerksystem von solchen&#13;
Bauten temperaturbedingt zwangbeansprucht. &lt;/p&gt;&#13;
&lt;p&gt;Im Rahmen der vorliegenden Arbeit&#13;
wird ein Verfahren zur wirklichkeitsnahen instationären Berechnung von Stahl-&#13;
und Spannbetonstrukturen auf der Basis der FE–Methode entwickelt, wobei auf die&#13;
wesentlichen Einflüsse, wie die temperaturbedingte physikalische Nichtlinearität&#13;
von Komponenten der Stahl- und Spannbetonstruktur, mehraxiales&#13;
Werkstoffverhalten des Betons und nichtproportionale thermische&#13;
Zwangbeanspruchung sowie Vorspannungen der Spannglieder usw. besondere&#13;
Rücksicht genommen werden.&lt;/p&gt;&#13;
&lt;p&gt;In dem entwickelten FE–Modell&#13;
wird die wirklichkeitsgerechte Formulierung des mehraxialen Tragverhaltens für&#13;
LNG Stahl- und Spannbetonbehälter neben den thermisch instationären Vorgängen&#13;
insbesondere auch unter Berücksichtigung der temperaturbedingten physikalischen&#13;
Nichtlinearität realisiert. Hierfür ermöglicht das neu erarbeitete&#13;
3D–Materialmodell des Werkstoffs Beton sowohl die zutreffende Beschreibung des&#13;
temperaturbedingten nichtlinearen Werkstoffverhaltens unter dreidimensionalen&#13;
Beanspruchungen in bezug auf Ver- und Entfestigung im TT–Bereich als auch die&#13;
numerische Implementierung in konzeptioneller Formulierung der elastoplastischen&#13;
Schädigung im Rahmen der Kontinuummechanik. Darauf aufbauend können die&#13;
Spannungszustände der Stahl- und Spannbetonstruktur bestimmt und deren Auswirkung&#13;
auf das Tragvermögen ermittelt werden, damit sich die Aussagen über die&#13;
Grenzzustände der Tragfähigkeit und Sicherheit von LNG Stahl- und&#13;
Spannbetonbehältern im TT–Bereich erarbeiten lassen. Aufgrund solcher genaueren&#13;
Untersuchungen besteht die Möglichkeit, wirtschaftlichere und auch&#13;
werkstoffgerechtere Lösungen für Konstruktion und Ausführung solcher Bauwerke&#13;
anzubieten.&lt;/p&gt;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;The LNG (Liquefied&#13;
Natural Gas) RPC (reinforced and prestressed concrete) tanks are loaded thermally and&#13;
mechanically. They must be calculated both for operating cases and for breakdowns.&#13;
The statically indeterminate system of such buildings is loaded unter&#13;
compulsion due to the non–linear instationary temperature states in the leakage&#13;
case and in the process of fill and emptiness.&lt;/p&gt;&#13;
&lt;p&gt;Within the framework of present&#13;
work, a procedure for the realistic instationary computation of RPC structures&#13;
will be developed on the basis of the FE–method. It is here taken special&#13;
regard to essential influences, as temperature-related physical non-linearity&#13;
of components of RPC structure, multiaxial material behaviour of the concrete&#13;
and non-proportional thermal load as well as prestressing of the tendons.&lt;/p&gt;&#13;
&lt;p&gt;The multiaxial mechanical behaviour&#13;
for LNG RPC tanks is in faith with realisty formulated in the new FE–model also&#13;
in particular considering temperature-related physical non-linearity beside the&#13;
thermal process. The new 3D–model of material for concrete makes it possible&#13;
both for the analytical description of the temperature-related non-linear&#13;
material behaviour under tridimensional loads with respect to hardening or&#13;
strain–softening at the low temperature and for the numeric implementation in&#13;
concept of the elastoplastic damage within the framework of continuum&#13;
mechanics. The stress states of RPC structure and its effect onto the property&#13;
of bearing can be determined on this basis. In this way, the load-carrying&#13;
capacity and the safety can be accurate predetermined for the LNG RPC tanks at&#13;
the low temperature. On account of such more precise investigations is it&#13;
enable to offer more economical and also more material solutions for design and&#13;
execution of such buildings.&lt;/p&gt;</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 620 Ingenieurwissenschaften » 620 Ingenieurwissenschaften und zugeordnete Tätigkeiten</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Architektur und Bauingenieurwesen » Bauingenieurwesen » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>