<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:3074</id><datestamp>2020-10-02</datestamp><setSpec>DDC:7:70:700</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Architektur als Gedankenzeichen und gezeichneter Gedanke. Zu den kulturellen Einflüssen in der westlichen Architektur und den kognitiven Aufgaben der Baukunst (als erweiterter Phänotyp).</dc:title>
          <dc:creator>Gabriel, Rainer</dc:creator>
          <dc:date>2020-10-02</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbf/kunst/diss2011/gabriel</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=3074</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20121016-123324-6</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-3186/df1101.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Kultur produziert seit Beginn ihrer Existenz Zeichen und Artefakte. Zu den kulturell&#13;
prägenden Artefakten kann ohne Zweifel die Architektur gezählt werden. Innerhalb der&#13;
westlichen Kultur prägte wiederum das klassische Decorum, eine Einheit aus Form und&#13;
Inhalt/Bedeutung, mit seinen Gestaltungsregeln das Bauwesen über einen Zeitraum von&#13;
einigen 1000 Jahren. Auf Basis neuerer evolutionsbiologischer Erkenntnisse und Theorien&#13;
kann vermutet werden, dass die Kultur, ihre Organisations- und Gestaltungsregeln und ihre&#13;
artifiziellen Lebensräume, alsodie Architektur, Einfluss auf die Entwicklung der sie&#13;
bevölkernden Menschen genommen hat.&lt;br&gt;&#13;
Eine erste kulturantrophologische Spurensuche nach Indizien einer solchen kulturellen und&#13;
biologischen Co-Evolution erfolgt durch die Forschungsgruppe TRACE (jetzt Labor für&#13;
neurophysiologische Kognitionsforschung an der Hochschule für Gestaltung in Karlsruhe)&#13;
anhand neurowissenschaftlicher Architekturwahrnehmungsexperimente.&#13;
Im Speziellen behandelt die Arbeit daher die Besonderheiten des Zeichnens für&#13;
neurowissenschaftliche Experimente sowie die Interpretation deren Ergebnissen vor einem&#13;
evolutionsbiologischen, architekturgeschichtlichen und kulturellen/gesellschaftlichen&#13;
Hintergrund.&lt;br&gt;&#13;
Da die Skizze nach wie vor als direkteste Verbindung zwischen der Idee und ihrer&#13;
Umsetzung betrachtet wird, erscheint diese Darstellungsform als angemessen, um die&#13;
Vielzahl an benötigten, den wissenschaftlichen Anforderungen genügenden, Stimuli&#13;
herzustellen. Die Stimuli wurden dabei nach einem einheitlichen, an das Decorum&#13;
angelehnte, Regelsystem gezeichnet. Die so entstandenen Architekturskizzen lassen sich&#13;
aufgrund ihrer Gestalt in zwei Klassen einteilen: eine Klasse der High-Ranking-Gebäude und&#13;
eine Klasse der Low-Ranking-Gebäude.&lt;br&gt;&#13;
Das durch die Experimente gewonnene neurophysiologische Korrelat der&#13;
Architekturwahrnehmung zeigt deutliche Unterschiede zwischen den beiden&#13;
Architekturklassen. Aufgrund dieser Ergebnisse kann vermutet werden, dass High-Ranking-&#13;
Architekturen bei einem entsprechend enkulturierten Betrachter einen Familarity-Effekt&#13;
auslösen. Die kulturellen Gestaltungsregeln schlagen sich somit auf einer neuronalen,&#13;
unbewussten Ebene nieder und lassen Kultur damit theoretisch erstmals von einem&#13;
Standpunkt außerhalb des Bezugssystems Kultur beschreiben.&#13;
Die aus dieser Perspektive gewonnene Einsicht in die Kultur könnte hilfreich sein, um&#13;
drohende Kulturkatastrophen besser zu verstehen und ihnen eventuell sogar gezielt&#13;
entgegen zu wirken.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;Since its very beginning, culture has been producing signs and artefacts. Without doubt&#13;
architecture belongs to the cultural imprinting artefacts. Therefore the classical decorum, a&#13;
unit of form and content, and its design rules imprinted the buildings within the western&#13;
culture for a couple of 1000 years.&lt;br&gt;&#13;
In light of newer evolution-biologistic evidence and models, it might be suggested that&#13;
culture, its organization- and designing-rules and its artifficial environment, which is&#13;
architecture, has had an influence on the development of the inhabiting human beings.&#13;
A first culture anthropological search for traces of co-evolution of culture and biology has&#13;
been performed by the research group TRACE (now “Laboratory for Neurophysiological&#13;
Cognition Research” at the Hochschule für Gestaltung of Karlsruhe) in forms of&#13;
neuroscientific architecture-preception experiments.&#13;
This work mainly focuses on specialities of drawing for neuroscientific experiments as well as&#13;
the interpretation of the experiments outcomes regarding their evolution-biologistic,&#13;
architecture-historic and social background.&lt;br&gt;&#13;
With sketching being considered the most direct connection between idea and realisation, it&#13;
seems to be the appropriate form for creating the large amount of required stimuli which&#13;
have to fit the scientific needs. The stimuli were drawn according to a unified, decorum&#13;
based rule system. The archtecture sketches can be divided into two different classes&#13;
regarding their form/shape: high-ranking-buildings vs low-ranking-buildings.&#13;
The neurophysical correlat of architectural perception gained by the experimentsshows a&#13;
significant difference between the two classes. Based on this outcome it can be suggested&#13;
that high-ranking-architecture causes familiarity effects within a viewer who was encultured in&#13;
a western decorum-culture.&lt;br&gt;&#13;
The cultural design-rules left their marks on a neurophysiological and subconscious level and&#13;
make, at least in theory, culture describable from a point of view not related to a cultural&#13;
framework itself for the first time.&lt;br&gt;&#13;
The insights that are gained from such at perspective might be helpful for a better&#13;
understanding of threatening culture-catastrophes and might even be able to avoid them.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Zur Arbeit gehört eine Medienbeilage, die in der hier vorliegenden Online-Version als ISO-File im Dateibereich hinterlegt ist.</dc:description>
          <dc:subject>700 Künste und Unterhaltung » 700 Künste » 700 Künste; Bildende Kunst und Kunsthandwerk</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Design und Kunst » Kunst » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/iso</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>