<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:2690</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:1:15:150</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Die affektive Modulation der Schreckreaktion bei Zahnbehandlungsphobie</dc:title>
          <dc:creator>Wannemüller, André</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbg/psychologie/diss2011/wannemueller</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=2690</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20120314-145624-3</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-2815/dg1105.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Gegenstand der vorliegenden Untersuchung war die furcht- bzw. affektmodulierte&#13;
Schreckreaktion von Zahnbehandlungsphobikern und nicht phobischen Kontrollprobanden&#13;
bei der Konfrontation mit zahnbehandlungsrelevanten Reizen. Eine spezielle Fragestellung&#13;
bestand darin zu klären, ob es im Falle der Konfrontation mit zahnbehandlungsrelevanten&#13;
Stimuli zu einer, nicht auf andere reflexmodulatorische Einflüsse zurückgehenden,&#13;
funktionalen Hemmung der affektkongruenten Schreckreaktions-Potenzierung bei den&#13;
Kontrollprobanden und zu einer verspätet einsetzenden Hemmreaktion der&#13;
Furchtpotenzierung bei Zahnbehandlungsphobikern kommt. Dass eine solche&#13;
Stillhaltereaktion existieren könnte, wurde durch die Ergebnisse einer&#13;
Vorgängeruntersuchung (Sartory et al., 2009) nahegelegt.&#13;
&lt;br&gt;In einem bezüglich der Darbietungsmodalität geblockten Versuchsdesign wurden deshalb 104&#13;
diagnostizierten Zahnbehandlungsphobikern und 22 nicht phobischen Kontrollprobanden je&#13;
16 Bilder bzw. Geräusche pro Block für die Dauer von sechs Sekunden mit unterschiedlichen&#13;
ISIs dargeboten. Einem Teil der Probanden (BG-Bedingung) wurden zuerst die Bilder und&#13;
anschließend die Geräusche, dem andere Teil (GB-Bedingung) zunächst die Geräusche und&#13;
danach die Bilder präsentiert. Jeweils acht Stimuli jeder Modalitätskategorie waren&#13;
zahnbehandlungsrelevant (z. B. das Bild eines gezogenen Zahns oder ein Bohrergeräusch),&#13;
die anderen acht waren neutral (z. B. das Bild eines Pilzes, Gesang heimischer Singvögel).&#13;
Neutrale und zahnbehandlungsrelevante Stimuli wurden innerhalb der Blocks in&#13;
teilrandomisierter Reihenfolge dargeboten. Auf jeweils vier Reize jeder Stimulusgruppe&#13;
erfolgte vier Sekunden nach Hintergrundreiz-Onset ein akustischer Schreckreiz (110 dB&#13;
weißes Rauschen). Im Experiment wurden die tonische und phasische HR-Aktivität auf die&#13;
Stimuluspräsentationen sowie die elektrophysiologische Aktivität des Musculus orbicularis&#13;
oculi als Indikatoren für die Schreckreaktion erfasst. Nach Abschluss der Testung wurden die&#13;
Stimuli von den Probanden hinsichtlich ihrer Furchterzeugung und emotionalen Valenz&#13;
bewertet.&#13;
&lt;br&gt;Es wurde erwartet, dass phobische Probanden mit einer Potenzierung der Schreckreaktion auf&#13;
phobierelevante Stimuli beider Modalitäten reagieren würden, die von der typischen flightfight&#13;
vorbereitenden HR-Akzeleration begleitet wird. Gemäß dem Postulat einer verspätet&#13;
einsetzenden Hemmreaktion sollte die Potenzierung der SR im Versuchsverlauf nicht mehr&#13;
auftreten, was sich entweder in deren Fehlen bzw. sogar in einer signifikant schwächeren&#13;
Reaktion auf phobiererelevante gegenüber neutralen Stimuli im zweiten Präsentationsblock&#13;
oder innerhalb eines Blocks bei wiederholter Reizpräsentation, auf zeitlich spätere Furchtreize&#13;
zeigen sollte. Kontrollprobanden hingegen sollten, entgegen der Befundlage zur&#13;
affektmodulierten Schreckreaktion, wonach es auf unangenehme Stimuli zu einer Bahnung&#13;
motivkongruenter Defensivreflexe kommt, von Anbeginn der Untersuchung überhaupt keine&#13;
Reaktionspotenzierung auf die zahnbehandlungsrelevanten Stimuli zeigen, da bei ihnen die&#13;
funktionale Hemmreaktion schneller einsetzen sollte. Konsistent zu dynamisch strukturierten&#13;
psychophysiologischen Furchtmodellen (z. B. Lang, 1997a) sollte bei den Kontrollprobanden&#13;
die Exposition sowohl der zahnbehandlungsbezogenen als auch der neutralen Reize von der&#13;
für orientierende Aufmerksamkeitsreaktionen typischen HR-Dezeleration begleitet werden.&#13;
Fußend auf Befunden aus Aufmerksamkeitsuntersuchungen wurde ferner erwartet, dass die&#13;
mittleren Schreckreaktionen bei einer intramodalen Präsentation von Hintergrund- und&#13;
Schreckreiz, also im Falle von akustischen Hintergrundreizen bei Phobikern und&#13;
Kontrollprobanden gleichermaßen, denen der crossmodalen Stimulation (Bilder als&#13;
Hintergrundreize) überlegen sind. Im Gegensatz dazu wurde auf der Grundlage von&#13;
Studienbefunden zur Interaktion von Furcht- und Aufmerksamkeitseffekten postuliert, dass&#13;
sich die Furchtpotenzierung bei den Phobikern crossmodal stärker zeige, evtl. aufgrund von&#13;
intramodalen aufmerksamkeitsbedingten Sättigungseffekten.&#13;
&lt;br&gt;Die Ergebnisse zeigten hypothesenkonform, dass Phobiker bei der Konfrontation mit&#13;
phobierelevanten Stimuli beider Modalitäten mit der furchttypischen Akzeleration der HR&#13;
reagieren. Außerdem zeigte sich in dieser Gruppe ein signifikanter Furchtpotenzierungseffekt&#13;
der Schreckreaktion. Dieser ging jedoch ausschließlich auf die Bildkategorie zurück und trat&#13;
dort unabhängig von Reihenfolge- oder Blockeffekten für die Gesamtdauer des Experimentes&#13;
auf. Während die SR-Amplitudenhöhen bei wiederholter Bildpräsentation habituierten, galt&#13;
dies für den Potenzierungseffekt der SR in dieser Modalitätskategorie nicht. In der&#13;
Geräuschkategorie hingegen bestand zu keinem Zeitpunkt eine Furchtpotenzierung der&#13;
Schreckreaktion, obwohl die Phobiker Zahnbehandlungsgeräusche als hoch furchtsam&#13;
bewerteten und darauf mit akzelerativen Prozessen der HR reagierten. Entgegen den&#13;
Erwartungen waren die mittleren Reaktionsamplituden der akustischen Schreckreaktion auf&#13;
Bilder (crossmodal) denen auf Geräusche (intramodal) signifikant überlegen. Insbesondere&#13;
auf das erste von einem Schreckreiz gefolgte Geräusch war die Reaktion, unabhängig von&#13;
dessen Phobierelevanz schwach. Die Reaktionspotenzierung sowie die Amplitudenhöhe der&#13;
SR auf phobierelevante Reize bei den Phobikern waren eng korreliert mit der phasischen HRReaktion,&#13;
subjektiven Furchtratings und dem Ausmaß der Zahnbehandlungsangst. Keines&#13;
dieser Maße stand jedoch mit der tonischen HR vor Versuchsbeginn als physiologischem&#13;
Indikator antizipatorischer Angst in einer signifikanten Beziehung. In der Kontrollgruppe&#13;
zeigte sich in keiner der beiden Modalitäten ein Potenzierungseffekt der Schreckreaktion. Sie&#13;
reagierte mit einer Orientierungreaktions-typischen HR-Dezeleration auf neutrale und&#13;
Zahnbehandlungsreize gleichermaßen. Die Bewertungen des verwendeten Stimulusmaterials&#13;
in dieser Gruppe zeigten nicht eindeutig, dass Kontrollprobanden zahnbehandlungsbezogene&#13;
Reize überhaupt als unangenehm bewerteten.&#13;
&lt;br&gt;Die innerhalb der Bildkategorie ermittelten Ergebnisse in der Phobikergruppe lassen sich gut&#13;
in die Befundlage zur Furchtpotenzierung der Schreckreaktion einordnen, wonach es,&#13;
unabhängig von anderen reflexmodulatorischen Einflüssen oder habituativen Prozessen, zu&#13;
einer Potenzierung der Schreckreaktion bei Aktivierung des spezifischen Furchtnetzwerkes&#13;
kommt. Die Befunde innerhalb der Geräuschkategorie geben jedoch der Annahme einer&#13;
funktionalen hochspezifischen Hemmreaktion weitere Nahrung, die sich im Moment der&#13;
stärksten Verletzungsgefahr während einer zahnärztlichen Behandlung zeigen könnte,&#13;
nämlich dann, wenn die Zahnbehandlungsinstrumente im Mund arbeiten.</dc:description>
          <dc:subject>100 Philosophie und Psychologie » 150 Psychologie » 150 Psychologie</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Human- und Sozialwissenschaften » Psychologie » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>