<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:384</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:54:540</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Untersuchungen zur Biosynthese der Propylprolin-Untereinheit des Antibiotikums Lincomycin A aus &lt;I&gt;Streptomyces lincolnensis&lt;/I&gt;.</dc:title>
          <dc:creator>Neußer, Dietmar</dc:creator>
          <dc:date>2000-01-07</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fb09/diss1999/neusser</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=384</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20000016</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-478/d099914.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;P&gt;Diese Arbeit beschäftigt sich mit der Analyse der Gene &lt;I&gt;lmbB1, lmbB2&lt;/I&gt; und &lt;I&gt;lmbY,&lt;/I&gt; die Teile des Lincomycin A-Biosyntheseclusters von &lt;I&gt;Streptomyces lincolnensis&lt;/I&gt; darstellen und deren Genprodukte an der Herstellun&lt;A NAME="_Toc462762815"&gt;&lt;/A&gt;&lt;A NAME="_Toc462762394"&gt;&lt;/A&gt;g der Propylprolin (PPL)-Untereinheit beteiligt sind.&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P&gt;Wenn die Gene &lt;I&gt;lmbB1B2&lt;/I&gt; gemeinsam in &lt;I&gt;Escherichia coli&lt;/I&gt; überexprimiert wurden, dann setzten diese Zellen spezifisch &lt;FONT SIZE="-1"&gt;L&lt;/FONT&gt;-Tyrosin und &lt;FONT SIZE="-1"&gt;L&lt;/FONT&gt;-3,4-Dihydroxyphenylalanin (&lt;FONT SIZE="-1"&gt;L&lt;/FONT&gt;-DOPA) zu einem gelb gefärbten Produkt um. Das alleine produzierte LmbB1-Protein katalysierte die Umwandlung von &lt;FONT SIZE="-1"&gt;L&lt;/FONT&gt;-DOPA, aber nicht von &lt;FONT SIZE="-1"&gt;L&lt;/FONT&gt;-Tyrosin. Das gereinigte LmbB1-Protein zeigte einen K&lt;SUB&gt;M&lt;/SUB&gt;-Wert für &lt;FONT SIZE="-1"&gt;L&lt;/FONT&gt;-DOPA von 258 µM. Die &lt;FONT SIZE="-1"&gt;L&lt;/FONT&gt;-Tyrosin-umsetzende Aktivität konnte nur &lt;I&gt;in vivo&lt;/I&gt; nachgewiesen werden und war von LmbB2 abhängig. Die Daten ließen den Schluß zu, daß LmbB1 eine spezifische extradiol-spaltende &lt;FONT SIZE="-1"&gt;L&lt;/FONT&gt;-DOPA-2,3-Dioxygenase ist und LmbB2 eine &lt;FONT SIZE="-1"&gt;L&lt;/FONT&gt;-Tyrosin-3-Hydroxylase repräsentiert. Das labile Produkt der Ringspaltung durch LmbB1 konnte weder mit Ammoniak abgefangen noch gereinigt werden. Es wird daher spekuliert, daß es eine heterozyklische Struktur besitzt.&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P&gt;Das LmbY-Protein wies 24 - 29 %ige As-Sequenzidentität zu verschiedenen F&lt;SUB&gt;420&lt;/SUB&gt;-abhängigen Reduktasen auf. Bei der Hybridisierung eines &lt;I&gt;lmbY&lt;/I&gt; Fragmentes mit der chromosomalen DNA verschiedener &lt;I&gt;Streptomyces-&lt;/I&gt;Stämme wurden eindeutige Signale bei allen Lincomycin-Produzenten erhalten, deren Muster sich in vier Gruppen einteilen ließen. Es wurden Knock-out-Mutanten des Gens &lt;I&gt;lmbY&lt;/I&gt; in &lt;I&gt;S. lincolnensis&lt;/I&gt; NRRL 2936 hergestellt, die einen Lincomycin&lt;SUP&gt;–&lt;/SUP&gt;-Phänotyp zeigten. Die Mutanten ließen sich durch Fütterung mit PPL und nur durch die vollständige Transkriptionseinheit (Operon) &lt;I&gt;lmbUYX&lt;/I&gt; in trans komplementieren. Durch Promotorprobe-Versuche wurde im Bereich zwischen -286 und -113 bp vor &lt;I&gt;lmbU&lt;/I&gt; die Anwesenheit eines schwachen Promotors entdeckt. Die heterologe Expression von &lt;I&gt;lmbY&lt;/I&gt; in &lt;I&gt;S. lividans&lt;/I&gt; unter der Kontrolle des &lt;I&gt;ermEp&lt;/I&gt; lieferte lösliches Protein. Die mit Poly-Histidin fusionierte Version des Enzyms wurde zu 96 - 98 % gereinigt. Die in &lt;I&gt;S. lincolnensis&lt;/I&gt; gemessene NADPH:F&lt;SUB&gt;420&lt;/SUB&gt;-Reduktase-Aktivität konnte in allen Mutanten mit zerstörtem &lt;I&gt;lmbY&lt;/I&gt; (und/oder &lt;I&gt;lmbX&lt;/I&gt;) noch nachgewiesen werden. Dadurch wurde diese Funktion für LmbY ausgeschlossen. Die verschiedenen Anhäufungsprodukte der hergestellten Mutanten konnten durch Fütterung von &lt;FONT SIZE="-1"&gt;L&lt;/FONT&gt;-[U-&lt;SUP&gt;14&lt;/SUP&gt;C]Tyrosin dünnschichtchromatographisch dargestellt werden und deren R&lt;SUB&gt;f&lt;/SUB&gt;-Werte bestimmt werden. Es gelang jedoch nicht, genügend Zwischenprodukt für einen Umsatz mit LmbY zu gewinnen. Zusammenfassend ist LmbY, wahrscheinlich auch LmbX, als eindeutig an der PPL-Biosynthese beteiligt einzuordnen.&lt;/P&gt;</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 540 Chemie » 540 Chemie und zugeordnete Wissenschaften</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Chemie » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>