<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:3849</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:54:540</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Evaluation, Neuentwicklung und Optimierung des Eigenschaftsprofils von Salzschmelzen für die Verwendung als Wärmeträgerfluide</dc:title>
          <dc:creator>Heilmann, Pascal</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/chemie/diss2013/heilmann</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=3849</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20140122-103055-6</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-3957/dc1322.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Diese Dissertationsschrift fokussiert die Entwicklung und die Optimierung von Salzschmelzen&#13;
für die Verwendung als Wärmeträgermedium. Hierbei konzentriert sich die Arbeit auf&#13;
Wärmeträger, die in solarthermischen Kraftwerken, insbesondere Parabolrinnen- sowie&#13;
Solarturm-Kraftwerke, eingesetzt werden und eine nachhaltige Energiebereitstellung im&#13;
Megawatt-Bereich gewährleisten sollen. Weiterhin wurden in dieser Arbeit einige niedrigschmelzende&#13;
Salzgemische entwickelt, die bei der Wärmerückgewinnung eingesetzt werden&#13;
können, um einen effizienten und nachhaltigen Betrieb zu garantieren.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Für die Applizierung in Parabolrinnen-Kraftwerke konnte eine neuartige, nitratbasierte&#13;
Salzmischung (Na-K-Ca-Ba/NO&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;) entwickelt werden, deren Schmelzpunkt unterhalb 120 °C&#13;
liegt und bei Temperaturen bis zu 500 °C thermisch stabil ist. Der wirtschaftliche Aufwand&#13;
für den primären Aufschmelzvorgang reduziert sich aufgrund der geringen Schmelzenthalpie&#13;
im Vergleich zu gängigen Salzgemischen. Ein weiterer wesentlicher Vorteil für die&#13;
Anwendung dieser Salzmischung ist die relativ hohe Energiespeicherdichte. Aufgrund der&#13;
hohen spezifischen Wärmekapazität sowie hohen Dichte kann diese Salzmischung sowohl als&#13;
Wärmeträgermedium als auch als Speichermedium Verwendung finden. Zudem konnte die&#13;
spezifische Wärmekapazität durch Einarbeitung von Al&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;O&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;-Nanopartikeln gezielt erhöht&#13;
werden. Die Korrosionsneigung zwischen dieser Salzmischung zu einer gängigen, kommerziellen&#13;
Stahlsorte wurde im eigens angefertigten Messstand unter dynamischen Bedingungen&#13;
analysiert. Hierbei konnte keine signifikant erhöhte Korrosion festgestellt werden, welche&#13;
einen Dauerbetrieb beeinträchtigen würde. Zudem zeichnet sich diese Nitratmischung durch&#13;
einen geringen Rohstoffpreis aus. Die Investitionskosten liegen um den Faktor 4-5 unterhalb&#13;
des heute ausschließlich eingesetzten organischen Mediums, wodurch sich die Stromgestehungskosten&#13;
solcher großen Parabolrinnen-KW deutlich reduzieren lassen.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Ein weiteres Anwendungsfeld im Bereich der solarthermischen Kraftwerke sind Solarturm-&#13;
Kraftwerke, die ebenfalls großes Optimierungspotential aufweisen. Durch geeignete&#13;
Materialkombination konnte eine chloridbasierte Salzmischung (Li-Na-K-Cs/Cl) entwickelt&#13;
werden, die sich vor allem durch einen geringen Schmelzpunkt auszeichnet.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Anorganische Wärmeträgermedien kommen auch bei der Wärmerückgewinnung zum&#13;
Einsatz. Um möglichst viel Abwärme zu nutzen, sind niedrige Schmelzpunkte erforderlich.&#13;
Mittels experimenteller Phasenseparation wurden neuartige Salzmischungen entdeckt, die&#13;
sich durch Schmelztemperaturen unterhalb von 50 °C auszeichnen. Diese Salzmischungen&#13;
bestehen ausschließlich aus Kationen der Alkali- und Erdalkalimetallen sowie Anionen der&#13;
Typen Chlorid, Nitrit, Nitrat und Sulfat.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Im Verlauf dieser Arbeit konnten zudem neuartige, nitratbasierte Salzmischungen mittels&#13;
einer Gibbs-Minimierung modelliert werden. Die theoretischen Ergebnisse weichen hierbei&#13;
nur geringfügig von den experimentellen ab.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Darüber hinaus konnten zwei prozessorientierte Salzmischungen, Kaliumnitrat-&#13;
Kaliumphosphat und Natriumnitrit-Kaliumnitrat-Caesiumnitrat, entwickelt werden, die in&#13;
chemischen Reaktoren als Wärmetauschermedien zum Einsatz kommen können. Diese beiden&#13;
neuartigen Systeme stellen eine Alternative zu gängigen, etablierten anorganischen Systemen&#13;
dar.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;This thesis focuses on the development and optimization of molten salt mixtures for their&#13;
usage as heat transfer media. Here, this work deals with novel inorganic heat transfer liquids&#13;
to be potentially employable in solar thermal power plants, especially of the parabolic trough&#13;
and power tower types, to provide a sustainable energy supply at the megawatt range.&#13;
Additionally, several low-temperature-molten salt formulations have been developed that&#13;
may be exploited in waste energy heat recovery processes to provide a more efficient and&#13;
sustainable mode of operation.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;For parabolic trough power plants, a novel nitrate-based salt mixture was developed with a&#13;
melting point below 120 °C and a thermal stability of more than 500 °C. The economic effort&#13;
for the primary melt-up is significantly reduced due to the very low enthalpy of liquefaction&#13;
with regards to the state-of-the-technology salt mixture. Another striking feature of this new&#13;
molten formulation is its relatively high energy storage density. Consequently, the&#13;
formulation is ultimately suitable to serve both as a heat transfer and storage medium due to&#13;
its high specific heat capacity and specific density. It was also demonstrated that specific&#13;
heat capacity can be enhanced by turning the base mixture into a nanofluid, via doping it&#13;
with Al&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;O&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;-nanoparticles. The corrosion behaviour of this new molten salt mixture towards a&#13;
state-of-the-art steel grade currently employed in molten salt solar thermal power plants was&#13;
evaluated under dynamic flow conditions in a custom-made testing device. By means of this&#13;
innovative measurement method no significantly pronounced corrosion phenomena were&#13;
observed which would otherwise negatively affect permanent operation. Moreover, another&#13;
advantage of this formulation is the low commodities price, as salt investments are by a&#13;
factor of 4-5 lower than the currently employed organic media. As a matter of fact, the&#13;
levelized cost of electricity may be reduced significantly when used at the commercial scale.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Solar power towers are another field of application for molten salt formulations, though&#13;
offering a high potential for optimization. By in-depth literature survey and a suitable&#13;
materials combination, a chloride-based salt mixture was developed, meeting the requisites&#13;
to compete with the state-of-the-art in terms of melting point but simultaneously allowing&#13;
for way higher operational temperatures.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Inorganic heat transfer liquids are also used in waste energy recuperation. Low melting&#13;
points are essential to maximize the reutilization of waste heat. Several inorganic salt&#13;
mixtures having melting temperatures below 50 °C were discovered by the centrifugal liquidsolid&#13;
phase separation technique. These low temperature liquids are solely comprised of&#13;
cations of the alkali- and earth alkaline metals and anions of the chloride, nitrite, nitrate and&#13;
sulphate type.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;In the course of these work novel nitrate-based salt mixtures were theoretically modelled&#13;
based on the Gibbs energy minimization approach. Theoretical and experimental results of&#13;
melting points and corresponding compositions differ slightly, though.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Moreover, two yet unknown mixtures were also developed, namely the binary potassium&#13;
nitrate/potassium phosphate and the ternary sodium nitrite/potassium nitrate/caesium&#13;
nitrate eutectics. The latter new formulation represents an alternative to the established&#13;
molten salts used for heat exchange in chemical reactors.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 540 Chemie » 540 Chemie und zugeordnete Wissenschaften</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Chemie » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>