<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:997</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:7:72:720</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Der Architekt Heinrich Plange (1857 - 1942) - Ein Baumeister des Unternehmertums in der bergischen Region</dc:title>
          <dc:creator>Kirchhoff, Axel</dc:creator>
          <dc:date>2005-09-21</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbf/architektur/diss2004/kirchhoff</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=997</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20050427</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1103/df0404.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Heinrich Plange (geb. 1857 in Elberfeld / gest. 1942 in Wetter an der Ruhr) war als&#13;
Regierungsbaumeister und Architekt in der bergischen Region tätig und hat hauptsächlich in&#13;
Wuppertal-Elberfeld Villen für das Unternehmertum gebaut, die in beachtlicher Zahl und stattlicher&#13;
Größe erhalten sind. &lt;br&gt;&#13;
Sein Vater Wilhelm Plange (1809-1879) tritt als Vizepräsident der Berg.-Märk.-Eisenbahn und&#13;
Architekt in Erscheinung und zeichnet sich verantwortlich für den Bau der Schwelmer Kirche.&#13;
Heinrich Plange macht nach seinem Studium bei Julius Carl Raschdorff an der TH in Berlin (1878-1880)&#13;
durch eine Reihe von repräsentativen Villenbauten auf sich aufmerksam, die er in den Anfangsjahren&#13;
in Bürogemeinschaft mit dem Architekten Fritz Hagenberg plant und errichtet. &lt;br&gt;&#13;
Seine gesellschaftlichen Beziehungen über die elitäre Casino-Gesellschaft in Elberfeld lassen Plange&#13;
schnell zu einem Modearchitekten für die gehobene Gesellschaft werden. Stilistisch spiegelt er das&#13;
architektonische Denken der gehobenen Bürgerschicht der Wupperregion wieder. &lt;br&gt;&#13;
Heinrich Plange hat zwischen 1889 und 1911 sechs Kirchen ausgeführt. Bemerkenswert ist, dass er mit&#13;
einem Entwurf für die evangelische Kirche in Hagen-Wehringhausen sich gegen einen Architekten wie&#13;
Peter Behrens durchsetzen konnte. Neben Villen und Kirchen sind Geschäftsbauten zu nennen, die einen&#13;
Beitrag leisten zur Architektur im Rahmen des lebenskünstlerischen Aufbruchs um 1900.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">Heinrich Plange (born 1857 in Elberfeld, died 1942 in Wetter an der Ruhr), worked as both a&#13;
government and private architect in the „Bergisch“ region, where he mainly built residences for&#13;
entrepreneurs, many splendid examples of which still exist today. &lt;br&gt;&#13;
His father, Wilhelm Plange (1809-1879), made a name for himself as vice-president of the&#13;
Bergisch-Märkish Railway, but also worked as an architect, and was responsible for building the&#13;
church in Schwelm. After studying with Julius Carl Raschdorff at the Technical University of Berlin&#13;
(1878-1880), Heinrich Plange distinguished himself by designing a number of representative villas,&#13;
which he initially planned and built in partnership with the architect Fritz Hagenberg. &lt;br&gt;&#13;
Thanks to his connections to potential clients through the exclusive Casino Society in Elberfeld,&#13;
Heinrich Plange soon became a fashionable architect for the local high society. The style of his&#13;
buildings reflects the architectural tastes of the higher classes in the Wupper region. &lt;br&gt;&#13;
Between 1889 and 1911, Heinrich Plange designed and built six churches. Especially noteworthy is&#13;
that his design for the Protestant church in Hagen-Wehringhausen was even given preference over that&#13;
of such a prominent rival as Peter Behrens. Besides villas and churches, Plange also created&#13;
business buildings that contributed to the new style of architecture that was starting to come into&#13;
fashion around 1900.</dc:description>
          <dc:subject>700 Künste und Unterhaltung » 720 Architektur » 720 Architektur</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Architektur und Bauingenieurwesen » Architektur » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>