<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:4710</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:53:530</setSpec>
          <dc:title xml:lang="en">Inclusive and Differential Cross-Section Measurements of &lt;i&gt;t&lt;/i&gt;-Channel Single Top-Quark Production at √s = 7 TeV with the Atlas Detector</dc:title>
          <dc:creator>Becker, Anne Kathrin</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/physik/diss2014/becker</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=4710</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20150330-150804-4</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-4650/dc1436.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;In der vorliegenden Arbeit werden Messungen des inklusiven Wirkungsquerschnittes &lt;i&gt;σ&lt;/i&gt;&#13;
der Einzel-Top-Quark (&lt;i&gt;t&lt;/i&gt;) und Top-Antiquark (&lt;i&gt;¯t&lt;/i&gt;) Erzeugung im t-Kanal präsentiert,&#13;
die mit Proton Kollisionsdaten mit einer Schwerpunktsenergie von 7 TeV am LHC&#13;
durchgeführt wurden. Zum ersten Mal werden auch die differenzielle Wirkungsquerschnitte&#13;
dieser Prozesse als Funktion sowohl des transversalen Impulses als auch der&#13;
Rapidität des Top-Quarks und des Top-Antiquarks gemessen. Der analysierte Datensatz&#13;
entspricht einer integrierten Luminosität von 4.59 fb&lt;sup&gt;-1&lt;/sup&gt; und wurde mit dem ATLAS&#13;
Detektor aufgezeichnet. Ausgewählte Ereignisse enthalten ein geladenes Lepton, fehlenden&#13;
transversale Energie, und zwei oder drei Jets. Schließlich werden die inklusiven&#13;
Wirkungsquerschnitte mit einem Maximum-Likelihood Fit an die Ausgangsverteilungen&#13;
neuronaler Netze bestimmt. Die gemessenenWerte sind &lt;i&gt;σ&lt;/i&gt;(&lt;i&gt;tq&lt;/i&gt;) = 46±6 pb, &lt;i&gt;σ&lt;/i&gt;(&lt;i&gt;¯tq&lt;/i&gt;) = 23±4&#13;
pb, und &lt;i&gt;σ&lt;/i&gt;(&lt;i&gt;tq&lt;/i&gt; + &lt;i&gt;¯tq&lt;/i&gt;) = 68 ± 8 pb und ihre Unsicherheiten werden von systematischen Unsicherheiten&#13;
dominiert. Auch wird das Wirkungsquerschnittsverhältnis von Top-Quark&#13;
zu Top-Antiquark Produktion &lt;i&gt;R&lt;sub&gt;t&lt;/sub&gt;&lt;/i&gt; = &lt;i&gt;σ&lt;/i&gt;(&lt;i&gt;tq&lt;/i&gt;)/&lt;i&gt;σ&lt;/i&gt;(&lt;i&gt;¯tq&lt;/i&gt;) ermittelt zu &lt;i&gt;R&lt;sub&gt;t&lt;/sub&gt;&lt;/i&gt; = 2:04 ± 0:18. Die&#13;
Unsicherheit auf &lt;i&gt;R&lt;sub&gt;t&lt;/sub&gt;&lt;/i&gt; ist limitiert durch die Datenstatistik. Mit dem Verhältnis von&#13;
&lt;i&gt;σ&lt;/i&gt;(&lt;i&gt;tq&lt;/i&gt;+&lt;i&gt;¯tq&lt;/i&gt;) zu der Theorievorhersage und unter der Voraussetzung, dass die CKM Matrixelemente&#13;
mit Top-Quark Beteiligung |&lt;i&gt;Vtb&lt;/i&gt;| &gt;&gt; |&lt;i&gt;Vts&lt;/i&gt;|, |&lt;i&gt;Vtd&lt;/i&gt;|, wird das CKM Matrixelement&#13;
|&lt;i&gt;Vtb&lt;/i&gt;| = 1:02 ± 0:07 bestimmt. Die differentiellen Wirkungsquerschnitte werden mit Hilfe&#13;
eines iterativen Entfaltungsverfahren nach dem Satz von Bayes bestimmt und ihre Unsicherheit&#13;
ist durch die Datenstatistik limitiert. Alle präsentierten Resultate stimmen&#13;
mit der Vorhersage des Standardmodells der Teilchenphysik überein.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;This thesis presents measurements of the &lt;i&gt;t&lt;/i&gt;-channel single top-quark (&lt;i&gt;t&lt;/i&gt;) and topantiquark&#13;
(&lt;i&gt;&amp;macr;t&lt;/i&gt;) total production cross sections &lt;i&gt;σ&lt;/i&gt; in proton-proton collisions at √s = 7&#13;
at the LHC. Differential cross sections for the &lt;i&gt;tq&lt;/i&gt; and &lt;i&gt;&amp;macr;tq&lt;/i&gt; processes are measured as&#13;
a function of the transverse momentum and the absolute value of the rapidity of &lt;i&gt;t&lt;/i&gt;&#13;
and &lt;i&gt;&amp;macr;t&lt;/i&gt;, respectively, for the first time. The analyzed data set was recorded with the&#13;
ATLAS detector and corresponds to an integrated luminosity of 4.59 fb&lt;sup&gt;-1&lt;/sup&gt;. Selected&#13;
events contain one charged lepton, large missing transverse momentum, and two or&#13;
three jets. The cross sections are measured by performing a binned maximum-likelihood&#13;
fit to the output distributions of neural networks. The resulting measurements are&#13;
&lt;i&gt;σ&lt;/i&gt;(&lt;i&gt;tq&lt;/i&gt;) = 46 ± 6 pb, &lt;i&gt;σ&lt;/i&gt;(&lt;i&gt;&amp;macr;tq&lt;/i&gt;) = 23 ± 4 pb, and &lt;i&gt;σ&lt;/i&gt;(&lt;i&gt;tq&lt;/i&gt; + &lt;i&gt;&amp;macr;tq&lt;/i&gt;) = 68 ± 8 pb, and the uncertainty&#13;
on each measured cross section is dominated by systematic uncertainties. In addition&#13;
the ratio of top-quark to top-antiquark production &lt;i&gt;R&lt;sub&gt;t&lt;/sub&gt;&lt;/i&gt; = &lt;i&gt;σ&lt;/i&gt;(&lt;i&gt;tq&lt;/i&gt;)=&lt;i&gt;σ&lt;/i&gt;(&lt;i&gt;&amp;macr;tq&lt;/i&gt;) is measured to&#13;
be &lt;i&gt;R&lt;sub&gt;t&lt;/sub&gt;&lt;/i&gt; = 2:04 ± 0:18. The uncertainty on &lt;i&gt;R&lt;sub&gt;t&lt;/sub&gt;&lt;/i&gt; is mainly statistical. Using the ratio of&#13;
&lt;i&gt;σ&lt;/i&gt;(&lt;i&gt;tq&lt;/i&gt; + &lt;i&gt;&amp;macr;tq&lt;/i&gt;) to its theoretical prediction, and assuming that the top-quark-related CKM&#13;
matrix elements obey the relation |&lt;i&gt;Vtb&lt;/i&gt;|  |&lt;i&gt;Vts&lt;/i&gt;|, |&lt;i&gt;Vtd&lt;/i&gt;|, we determine |Vtb| = 1:02 ± 0:07.&#13;
The differential cross sections are determined using an iterative unfolding method, that&#13;
utilizes Bayes theorem. The uncertainties on the results are dominated by the limited&#13;
data statistics. All results presented in this thesis are consistent with the Standard&#13;
Model expectation.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 530 Physik » 530 Physik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Physik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>