<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:451</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:54:540</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Untersuchungen zum dTDP-&lt;small&gt;L&lt;/small&gt;-Mycarose-Biosyntheseweg des Erythromycin A-Produzenten &lt;i&gt;Saccharopolyspora erythraea&lt;/i&gt; NRRL 2338</dc:title>
          <dc:creator>Weingarten, Petra</dc:creator>
          <dc:date>2000-09-29</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fb09/diss2000/weingarten</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=451</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20000370</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-546/d090012.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;P ALIGN="justify"&gt;Ziel dieser Arbeit war die Überproduktion und die funktionelle Charakterisierung von fünf Enzymen des Biosynthesewegs von dTDP-&lt;small&gt;L&lt;/small&gt;-Mycarose, einer Hexose-Komponente des Makrolidantibiotikums Erythromycin A.&lt;/P&gt;&lt;DIR&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;&lt;li&gt;&#13;
Die an der Biosynthese der dTDP-&lt;small&gt;L&lt;/small&gt;-Mycarose des Erythromycin A-Produzenten &lt;I&gt;Sac. erythraea&lt;/I&gt; NRRL 2338 beteiligten EryB-Proteine sowie einige der entsprechenden Dnm-Proteine aus dem Daunorubicin-Produzenten &lt;I&gt;S. peucetius&lt;/I&gt; DSM 40754 wurden als lösliche native Proteine und/oder als His-tag-Fusionsproteine in &lt;I&gt;E.coli&lt;/I&gt; und/oder in &lt;I&gt;S.lividans&lt;/I&gt; produziert: EryBII (dTDP-2,6-Didesoxy-4-ketohexose 2,3-Reduktase), EryBIII (dTDP-2,6-Didesoxy-4-ketohexose 3-&lt;I&gt;C&lt;/I&gt;-Methyltransferase), EryBIV (dTDP-2,6-Didesoxy-3-methyl-4-ketohexose 4-Reduktase), EryBVI, DnmT (dTDP-6-Desoxy-4-ketohexose 2,3-Dehydratase) und DnmU (dTDP-(2),6-Desoxy-4-ketohexose (3),5-Epimerase).&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;&lt;li&gt;&#13;
Die Expressionsbedingungen wurden für jedes Gen individuell optimiert. Für die Genexpression in Streptomyceten wurden neue &lt;I&gt;E.coli&lt;/I&gt;/Streptomyceten Shuttle-Vektoren konstruiert.&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;&lt;li&gt;&#13;
&lt;I&gt;In vitro &lt;/I&gt;Untersuchungen&lt;I&gt; &lt;/I&gt;der enzymatischen Funktionen der an der dTDP-&lt;small&gt;L&lt;/small&gt;-Mycarose-Biosynthese beteiligten Proteine lieferten weder Zwischenprodukte des Biosynthesewegs noch dTDP-&lt;small&gt;L&lt;/small&gt;-Mycarose selbst.&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;&lt;li&gt;&#13;
Das Protein DnmU aus &lt;I&gt;S. peucetius&lt;/I&gt; wurde in Enzymtestansätzen als dTDP-6-Desoxy-4-keto-d-Glucose 3,5-Epimerase identifiziert.&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;&lt;li&gt;&#13;
Das zu &lt;I&gt;eryBVI&lt;/I&gt; homologe Gen &lt;I&gt;tylCVI&lt;/I&gt; aus &lt;I&gt;S. fradiae&lt;/I&gt; T59-235 wurde identifiziert, kloniert und sequenziert. Außerdem wurde das Gen &lt;I&gt;midL&lt;/I&gt; aus &lt;I&gt;S. mycarofaciens&lt;/I&gt; ATCC 21454 sequenziert. Die beiden abgeleiteten Genprodukte TylCVI und MidL besitzen 53,9% Sequenzidentität zueinander. EryBVI, TylCVI und MidL gehören zur Familie der Hexose 2,3-Dehydratasen &lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;&lt;li&gt;&#13;
Mutanten von &lt;I&gt;Sac. erythraea&lt;/I&gt; mit Defekten in den Genen &lt;I&gt;eryBII&lt;/I&gt;, &lt;I&gt;eryBIII&lt;/I&gt;, &lt;I&gt;eryBIV&lt;/I&gt;, &lt;I&gt;eryBVI&lt;/I&gt; bzw. &lt;I&gt;eryBVII&lt;/I&gt; wurden zu Komplementationsversuchen verwendet. Alle mit His-tag fusionierten EryB-Proteine waren &lt;I&gt;in vivo&lt;/I&gt; aktiv. DnmU und EryBVII besitzen identische Enzymfunktionen. DnmT aus &lt;I&gt;S. peucetius&lt;/I&gt;, TylCVI aus &lt;I&gt;S. fradiae&lt;/I&gt; und MidL aus &lt;I&gt;S. mycarofaciens&lt;/I&gt; besitzen die gleiche enzymatische Funktion wie die 2,3-Dehydratase EryBVI. &lt;/P&gt;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;P ALIGN="JUSTIFY"&gt;The objective of this study was the overproduction and functional characterization of five enzymes involved in the biosynthesis of dTDP-&lt;small&gt;L&lt;/small&gt;-mycarose a hexose moiety of the macrolide antibiotic erythromycin A.&lt;/P&gt;&lt;DIR&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="JUSTIFY"&gt;&lt;li&gt;&#13;
The EryB proteins involved in the dTDP-&lt;small&gt;L&lt;/small&gt;-mycarose biosynthesis of the erythromycin A producer &lt;I&gt;Sac. erythraea&lt;/I&gt; NRRL 2338 and some of the corresponding Dnm proteins from the daunorubicin producer &lt;I&gt;S. peucetius&lt;/I&gt; DSM 40754 respectively were produced as soluble native and/or His-tag fusion proteins in &lt;I&gt;E.coli&lt;/I&gt; and/or &lt;I&gt;S.lividans&lt;/I&gt;: EryBII (dTDP-2,6-dideoxy-4-ketohexose 2,3-reductase), EryBIII (dTDP-2,6-dideoxy-4-ketohexose 3-&lt;I&gt;C&lt;/I&gt;-methyltransferase), EryBIV (dTDP-2,6-dideoxy-3-methyl-4-ketohexose 4-reductase), EryBVI, DnmT (dTDP-6-deoxy-4-ketohexose 2,3-dehydratase) and DnmU (dTDP-(2),6-deoxy-4-ketohexose (3),5-epimerase).&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="JUSTIFY"&gt;&lt;li&gt;&#13;
The expression conditions were optimised for each gene individually. New &lt;I&gt;E.coli&lt;/I&gt;/ streptomycetes shuttle vectors were constructed for the gene expression in streptomycetes.&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="JUSTIFY"&gt;&lt;li&gt;&#13;
&lt;I&gt;In vitro&lt;/I&gt; enzymatic assays using the proteins mentioned above yielded neither intermediates of the dTDP-&lt;small&gt;L&lt;/small&gt;-mycarose pathway nor dTDP-&lt;small&gt;L&lt;/small&gt;-mycarose itself.&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="JUSTIFY"&gt;&lt;li&gt;&#13;
In enzymatic assays the protein DnmU from &lt;I&gt;S. peucetius&lt;/I&gt; was identified as dTDP-6-deoxy-4-keto-d-glucose 3,5-epimerase.&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="JUSTIFY"&gt;&lt;li&gt;&#13;
The &lt;I&gt;tylCVI&lt;/I&gt; gene of &lt;I&gt;S. fradiae&lt;/I&gt; T59-235 which is homologous to &lt;I&gt;eryBVI&lt;/I&gt; was identified, cloned and sequenced. Furthermore the gene &lt;I&gt;midL&lt;/I&gt; from &lt;I&gt;S. mycarofaciens&lt;/I&gt; ATCC 21454 was sequenced. The two deduced gene products TylCVI and MidL share 53.9% sequence identity. EryBVI, TylCVI and MidL are members of the hexose 2,3-dehydratase family.&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="JUSTIFY"&gt;&lt;li&gt;&#13;
&lt;I&gt;Sac. erythraea&lt;/I&gt; mutants with defects in the genes &lt;I&gt;eryBII&lt;/I&gt;, &lt;I&gt;eryBIII&lt;/I&gt;, &lt;I&gt;eryBIV,&lt;/I&gt; &lt;I&gt;eryBVI&lt;/I&gt; and &lt;I&gt;eryBVII&lt;/I&gt;, respectively, were used in complementation assays. All EryB proteins with His-tag fusion were found to be active &lt;I&gt;in vivo&lt;/I&gt;. DnmU and EryBVII possess identical enzymatic functions. The EryBVI homologous proteins DnmT from &lt;I&gt;S. peucetius&lt;/I&gt;, TylCVI from &lt;I&gt;S. fradiae&lt;/I&gt; and MidL from &lt;I&gt;S. mycarofaciens&lt;/I&gt; exhibit the same enzymatic function as the 2,3-dehydratase EryBVI.&lt;/P&gt;&lt;/DIR&gt;</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 540 Chemie » 540 Chemie und zugeordnete Wissenschaften</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Chemie » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>