<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:618</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:60:600</setSpec>
          <dc:title xml:lang="en">Electromagnetic waves propagation in photonic crystals with incomplete photonic bandgap</dc:title>
          <dc:creator>Chigrin, Dmitry N.</dc:creator>
          <dc:date>2004-02-17</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fb13/diss2003/chigrin</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=618</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20040061</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-714/d130303.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;In dieser Arbeit wird die Ausbreitung elektromagnetischer&#13;
Wellen in einem dielektrischen periodischen Medium mit einer unvollständigen&#13;
photonischen Bandlücke untersucht.&lt;br&gt;&#13;
     Die vollständige omnidiretkionale Reflektion eines&#13;
eindimensionalen periodischen dielektrischen Mediums wird vorhergesagt. Die Herkunft&#13;
der omnidiretkionalen Reflektion wird diskutiert und optimale Parameter&#13;
für die Geometrie und das Material eines solchen Reflektors berechnet.&#13;
Die theoretischen Vorhersagen werden mit experimentellen Ergebnissen&#13;
bei optischen Frequenzen verglichen.&lt;br&gt;&#13;
&#13;
     Untersucht wurde desweiteren der Einfluß&#13;
einer starken Anisotropie eines dreidimensionalen periodischen Dielektrikas auf&#13;
Emissionseigenschaften des klassischen Dipols. Es zeigt sich, daß&#13;
Anisotropien zu einer Modifizierung des Fernfeld-Strahlungs-Diagramms und&#13;
der Emissionsintensität eines Dipols führt. Falls sich eine Dipolfrequenz innerhalb des partiellen&#13;
Bandgaps befindet, so erzeugt eine Fernfeld-Emissionsintensität eine&#13;
Unterdrückung in der Richtung des Stopbandes und eine&#13;
Verstärkung in der Richtung der Gruppengeschwindigkeit, welche für eine kleine&#13;
Variation des Wellenvektors mathematisch stationär ist. Solch eine&#13;
Verstärkung wird bezüglich des Photonfokussierungs-Phänomens erklärt.&lt;br&gt;&#13;
&#13;
     Es wird eine Anzahl von numerischen Beispielen der&#13;
Strahlungsdiagramm-Modifikation gegeben und die theoretischen Vorhersagen der&#13;
Emissionsmodifikation werden mit Photolumineszensexperimenten in einem&#13;
dreidimensionalen photonischen Kristall verglichen.&lt;br&gt;&#13;
&#13;
     Weiterhin wird gezeigt, daß aufgrund der&#13;
Interferenzen der photonischen&#13;
Kristalleigenwerte an der Detektorebene das Fernfeld-Strahlungsdiagramm&#13;
des klassischen Dipols geändert werden kann. Dabei werden die physikalischen&#13;
Ursachen der Interferenzen und die Möglichkeiten ihrer experimentellen&#13;
Beobachtung diskutiert.&lt;br&gt;&#13;
&#13;
     Ein zweidimensionaler photonischer Kristall, der die&#13;
natürliche Diffraktion&#13;
eines Laserstrahls über einen weiten Bereich der Stahlbreite und&#13;
Strahlorientierung&#13;
bezüglich des Kristallgitters aufhebt, wird vorgeschlagen. Der Verbreiterung&#13;
des Strahles wirkt die Kristallanisotropie&#13;
entgegen, wie dies in nichtlinearen&#13;
Medien für räumliche Solitonen der Fall ist.&lt;/p&gt;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;In this&#13;
thesis, electromagnetic wave propagation in a dielectric periodic&#13;
medium, photonic crystal, described by an incomplete photonic bandgap&#13;
are studied.&lt;br&gt;&#13;
&#13;
     A total omnidirectional reflection from a one-dimensional periodic&#13;
dielectric medium is predicted. The origins of the omnidirectional&#13;
reflection are discussed and optimum parameters of an omnidirectional&#13;
mirror are presented. Theoretical predictions are compared with experimental&#13;
realization of the mirror at optical frequencies.&lt;br&gt;&#13;
&#13;
     The influence of a strong anisotropy of a three-dimensional periodic&#13;
dielectric medium on emission properties of the classical dipole is&#13;
studied. It is shown that the anisotropy of a photonic crystal leads&#13;
to modifications of both the far-field radiation pattern and the radiated&#13;
power of a dipole. If the dipole frequency is within a partial bandgap,&#13;
the radiated power is suppressed in the direction of a stopband and&#13;
enhanced in the direction of the group velocity, which is stationary&#13;
with respect to a small variation of the wave vector. Such an enhancement&#13;
is explained in terms of photon focusing phenomenon.&lt;br&gt;&#13;
&#13;
     Several numerical examples illustrating modification of radiation&#13;
pattern are given. Theoretical predictions of radiation pattern are&#13;
compared with experimental photoluminescence of laser dye molecules&#13;
embedded in an inverted opaline photonic crystal.&lt;br&gt;&#13;
&#13;
     It is shown that far-field radiation pattern of the classical dipole&#13;
can be also modified due to interference of photonic crystal eigenmodes&#13;
at the detector plane. The physical reasons for the interference and&#13;
the possibilities of its experimental observation are discussed.&lt;br&gt;&#13;
&#13;
     A two-dimensional photonic crystal is proposed,&#13;
which cancels out a natural diffraction of the laser beam for a wide&#13;
range of beam widths and beam orientations with respect to the crystal&#13;
lattice. The spreading of the beam is counteracted by the crystal&#13;
anisotropy, like in the case of spatial solitons the nonlinearity&#13;
of the medium counteracts the natural spreading of the beam due to&#13;
diffraction.&lt;/p&gt;</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 600 Technik » 600 Technik, Technologie</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Elektrotechnik, Informationstechnik und Medientechnik » Elektrotechnik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>