<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:634</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:60:600</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Integration von Qualitäts- und Sicherheitsmaßnahmen in ein IT-gestütztes Geschäftsprozeßmanagement</dc:title>
          <dc:creator>Overath, Lars</dc:creator>
          <dc:date>2003-03-19</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fb14/diss2002/overath</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=634</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20030120</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-730/d140202.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Die Arbeit nimmt Bezug auf die aktuelle Diskussion hinsichtlich einer Einbindung von qualitäts- und&#13;
sicherheitsbezogenen Aufgaben in die Geschäftsprozesse eines Unternehmens. Hiervon ausgehend&#13;
wird, unter der Berücksichtigung der Vorteile einer Prozeßorientierung für Qualitäts- und&#13;
Sicherheitsaspekte, eine Methodik entwickelt, die es erlaubt, die traditionell gewachsenen und oftmals&#13;
künstlichen Grenzen zwischen den einzelnen Sicherheitsdisziplinen wie Arbeitsschutz und&#13;
Brandschutz, aber auch Datenschutz und dem Qualitätsmanagement bewußt nicht zu beachten. Es&#13;
werden dadurch Synergien festgestellt und bestehende Redundanzen aufgezeigt um Diese innerhalb&#13;
eines integralen Managementsystems nutzen zu können.&lt;br&gt;&#13;
Realisiert wird die Methodik durch den Aufbau eines IT-gestützten GPM-Modells entsprechend den&#13;
individuellen Anforderungen des Geschäftsfeldes PrintCom der Deutschen Post World Net. An&#13;
einigen Beispielen wird die Modellierung der Geschäftsprozesse in dem GPM-Modell und die&#13;
sicherheitstechnische Bewertung der Geschäftsprozesse und Aktivitäten dargestellt sowie eine&#13;
Integration der resultierenden Qualitäts- und Sicherheitsmaßnahmen in das IT-gestützte&#13;
Geschäftsprozeßmanagement bewiesen. Abschließend wird in dieser Arbeit ein Ausblick bezüglich&#13;
einer Bewertung der in die Geschäftsprozesse eines Unternehmens integrierten Qualitäts- und&#13;
Sicherheitsmaßnahmen durch Kennzahlen gegeben.&lt;/p&gt;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;This treatise refers to the current discussion with regard to an integration of quality- and safety related&#13;
assignments of a company´s business processes. Taking this as a starting point a method will be&#13;
developed under consideration of the advantages of a process-orientation for quality- and safety&#13;
aspects which gives the permission to ignore the traditionally grown and often artificial limits between&#13;
the single safety-disciplines like industrial safety and fire prevention, as well as data protection and&#13;
quality management consciously in order to be able to realise synergies, to demonstrate existing&#13;
redundancies and to use it within an integral management system.&lt;br&gt;&#13;
The method is realised by building up an IT-supported business process model corresponding to the&#13;
PrintCom´s individual demands. The modelling of business processes in the business process model&#13;
and the safety relevant valuation of the processes and activities will be presented by means of several&#13;
examples, and the integration of the resulting quality- and safety precautions in the IT-supported&#13;
business process management will be shown.&lt;br&gt;&#13;
Finally prospects will be given concerning a valuation of a company´s business processes integrated&#13;
quality- and safety precautions by means of codes.&lt;/p&gt;</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 600 Technik » 600 Technik, Technologie</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Maschinenbau und Sicherheitstechnik » Sicherheitstechnik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>