<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:1739</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:62:620</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Trag- und Verformungsverhalten großflächig gegründeter Stahlbetontragwerke unter Berücksichtigung der Boden-Bauwerk-Interaktion</dc:title>
          <dc:creator>Stopp, Kirsten</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbd/bauingenieurwesen/diss2010/stopp</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=1739</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20101217-161550-6</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1898/dd1006.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Für eine wirklichkeitsnahe Abbildung der Boden-Bauwerk-Interaktion bei der Berechnung großflächig gegründeter Tragwerke wurde ein ganzheitliches numerisches Modell&#13;
entwickelt, mit welchem sowohl die Bauwerks- als auch die Bodensteifigkeit in einer Ein-&#13;
Schritt-Berechnung berücksichtigt werden kann. Iterative Berechnungsschritte wie beim&#13;
Bettungsmodulverfahren entfallen hiermit. Im Zuge einer räumlichen Modellierung können&#13;
nun unter Einbeziehung des Überbaus und des nichtlinearen Bodenverhaltens die&#13;
gegenseitigen Einflüsse untersucht und quantifiziert werden.&#13;
Zur Validierung des Modells wurde ein Messprogramm entwickelt, welches die Spannungen&#13;
und Verformungen in der Bodenplatte und im Baugrund eines großen Kraftwerksfundaments&#13;
aufzeigt. Hierdurch konnten zusätzlich neue Einblicke in die Zwangbeanspruchung&#13;
massiger Bodenplatten infolge saisonaler Temperaturbeanspruchungen gewonnen werden.&lt;/p&gt;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;For a realistic simulation of the soil-structure-interaction of large-scale founded structures&#13;
a holistic model was developed, which considers both the stiffness of the structure and the&#13;
stiffness of the soil in a one-step calculation. Iterative calculation steps which are needed&#13;
for the modulus of subgrade reaction can be omitted. In the course of a three-dimensional&#13;
modeling the reciprocal influences can be analysed and quantified under consideration of&#13;
the superstructure and non-linear soil behaviour.&#13;
To validate the model a monitoring programme for an extremely large power plant foundation&#13;
slab was developed, which identifies the stresses and deformations in the foundation&#13;
slab and the subsoil. Hereby, additionally new insight into restraint stresses of massive&#13;
slabs caused by seasonal temperature changes has been obtained.&lt;/p&gt;</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 620 Ingenieurwissenschaften » 620 Ingenieurwissenschaften und zugeordnete Tätigkeiten</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Architektur und Bauingenieurwesen » Bauingenieurwesen » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>