<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:611</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:60:600</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Untersuchungen zur Kopplung von herkömmlichen LANs über ATM-Netze und deren Integrationsmöglichkeiten</dc:title>
          <dc:creator>Gjergji, Naim</dc:creator>
          <dc:date>2001-11-21</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fb13/diss2001/gjergji</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=611</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20010618</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-707/d130105.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;In den letzen Jahren ist der Bedarf an Bandbreite bzw. Übertragungsrate enorm gestiegen. In allen&#13;
Bereichen der Wirtschaft, der Industrie, der Verwaltung und der Wissenschaft entwickelt sich ein Bedarf&#13;
nach schnellerer und multimedialer Kommunikation, wofür eine größere Bandbreite benötigt wird,&#13;
(wie Sprache, Daten, Bewegtbild, Videoemail, Simulation physikalischer und chemischer Vorgänge).&#13;
Deshalb sind viele Untersuchungen an LAN-Netzen durchgeführt worden und als Ergebnis sind LAN-Netze&#13;
mit einer Übertragungsrate von 100 Mbit /s bis zu 1 Gbit/s entstanden.&lt;br&gt;&#13;
Die größten Nachteile der damaligen und heutigen LAN-Typen sind die Einschränkungen in den räumlichen&#13;
Ausdehnungen und in der Anzahl der Arbeitsplätze. Um die räumlichen Ausdehnungseinschränkungen&#13;
zu überwinden, werden die LANs miteinander gekoppelt.&lt;br&gt;&#13;
Eine Lösung für die Kopplung der LANs über große Entfernungen bietet das ATM-Netz (Asynchronous&#13;
Transfer Modus), das eine verbindungsorientierte Vermittlungstechnik verwendet.&lt;br&gt;&#13;
Ein Vorteil der LAN Vernetzung über ATM besteht darin, dass für die unterschiedlichen LAN-Typen&#13;
(wie z.B. Ethernet, Token Ring, FDDI) eine Integration möglich ist. Dabei wird die Bandbreite einer&#13;
Physikalischen Leitung auf mehrere virtuelle ATM-Verbindungen aufgeteilt, mit denen die logischen&#13;
ATM-Kanäle durch die einzelnen LAN-Typen individuell belegt werden können.&lt;br&gt;&#13;
Bei jedem Lösungsversuch LANs und ATM zu koppeln bzw. zu integrieren muss es wenigsten möglich&#13;
sein, die besten Eigenschaften des ATM-Netzes, wie die Flexibilität der Bandbreite und der Ausdehnung&#13;
sowie die QoS Parameter auszunutzen.&lt;br&gt;&#13;
Die bisherigen Entwicklungen, machen es klar, dass die wesentlichen Eigenschaften des ATM-Netzes&#13;
bei der Kopplung bzw. der Integration mit LANs noch nicht ausgenutzt sind. Diese Eigenschaften&#13;
müssen in zukünftigen Verfahren, bzw. in weiteren Entwicklungen der vorhandenen Verfahren ausgenutzt&#13;
werden, um eine Integration zwischen beiden Netze zu erreichen. Jede Entwicklung, die das&#13;
nicht berücksichtigt, ist keine Lösung oder nur eine vorläufige Lösung.&lt;br&gt;&#13;
Um einen solchen Schritt in der Kopplung bzw. Integration zwischen LAN und ATM zu ermöglichen, ist&#13;
in der vorliegenden Arbeit eine Kopplungseinheit entwickelt worden, die innerhalb eines CL-Servers&#13;
eingesetzt werden kann. Durch diese Netzkopplungseinheit können die QoS-Parameter des ATM-Netzes&#13;
recht gut ausgenutzt werden.&lt;br&gt;&#13;
In der theoretischen Analyse und der Simulation werden die QoS-Parameter, die Verlustwahrscheinlichkeit,&#13;
die mittlere Wartezeit, der Variationskoeffizient der mittleren Wartezeit, die Standardabweichung,&#13;
die Warteschlangenlänge und der Auslastungskoeffizient der reservierten Bandbreite berücksichtigt.&#13;
Diese Untersuchungen werden an den bedeutendsten LAN-Typen, dem Ethernet und dem&#13;
Token Ring durchgeführt.&lt;br&gt;&#13;
Um die erwünschte Bandbreite zu ermitteln, sind zwei Verfahren untersucht worden.&#13;
&lt;ul&gt;&#13;
&lt;P align=justify&gt;&#13;
&lt;LI&gt;Die Verkehrsmessungsverfahren&lt;P&gt;&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P align=justify&gt;&lt;/P&gt;&#13;
&lt;LI&gt; Der Pufferfüllstandsverfahren&lt;/LI&gt;  &lt;/ul&gt;&#13;
&lt;p&gt;Die Bandbreitenmessung bzw. die Überwachung des Pufferzustands wurde periodisch mit dem vorgestellten&#13;
Algorithmus durchgeführt. Die Periode bzw. das Zeitintervall wurde abhängig von der Paketlänge und der Bitrate des verwendeten LAN Typs gewählt. Ferner wurde die Fenstergröße in gewissem&#13;
Maße durch die Puffergröße und die Bandbreitreservierungsstrategie bestimmt.&#13;
Bei der Ermittlung der erwünschten Bandbreite durch den Pufferfüllstand zeigt sich bei der Fenstergröße&#13;
keine strenge Unterschwelle wie bei der Bandbreitenmessung.&lt;br&gt;&#13;
Der Einfluss der Antwortzeit auf die Leistungsparameter der Netzkopplungseinheit hängt von der verwendeten&#13;
Bandbreitenreservierungsstrategie, vom ATM-Verkehrstyp und vom zu koppelnden LAN-Typ&#13;
ab. Die Antwortzeit beeinflusst das Ethernet mehr als die Token-Ring Netze.&lt;br&gt;&#13;
Die mittlere Wartezeit ist bei Token-Ring größer als bei Ethernet, da Token-Ring große Pakete verwendet,&#13;
die selbstverständlich mehr Zeit zur Bearbeitung und Übertragung benötigen.&lt;br&gt;&#13;
Durch die Warteschlangenlänge kann die Netzkopplungseinheit dem ATM-Netz die erwünschte Puffergröße&#13;
anzeigen. Die ATM-Knoten zwischen CL-Servern reservieren den Speicherplatz gemäß der&#13;
Wartenschlangenlänge in der Netzkopplungseinheit; das bedeutet, dass die Wartenschlangenlänge&#13;
als Kriterium bei der Pufferreservierungsstrategie verwendet wird.&lt;br&gt;&#13;
Bei diesem Bandbreitenreservierungsverfahren muss ein Kompromiss zwischen mittlerer Verzögerung,&#13;
Verlustwahrscheinlichkeit und Auslastungskoeffizient gemacht werden, um die reservierte&#13;
Bandbreite rational zu nutzen und die Verlustwahrscheinlichkeit unter einem bestimmten Wert zu halten.&lt;br&gt;&#13;
Beim Pufferfüllstandsverfahren wird die erwünschte Bandbreite durch den Pufferlastzustand ermittelt.&#13;
Wird als Pufferschwelle 30% der Puffergröße verwendet, um eine zusätzliche Bandbreite zu veranlassen,&#13;
dann ist die Verlustwahrscheinlichkeit in der Netzkopplungseinheit kleiner als % 0.001 . Die&#13;
Verlustwahrscheinlichkeit nimmt besonders stark zu, falls die Schwelle des Puffers größer als 70%&#13;
angenommen wird. Bei festegelegter Pufferschwelle ist Token-Ring 16 empfindlicher als die beiden&#13;
anderen Typen.&lt;br&gt;&#13;
Wenn die Netzkopplungseinheit feststellt, dass die erwünschte Bandbreite kleiner als die vorhandene&#13;
Bandbreite ist, dann soll ein Teil der vorhandenen Bandbreite wieder freigegeben werden. Die Verlustwahrscheinlichkeit&#13;
ist bei Verwendung der Pufferschwelle sehr viel niedriger als bei der Verkehrsmessung,&#13;
da beim Pufferschwellen-Verfahren ein Teil der vorhandenen Bandbreite nur freigegeben&#13;
wird, wenn der Puffer leer ist. Das geschieht nur, wenn die erwünschte Bandbreite eine längere Zeit&#13;
kleiner als die vorhandene Bandbreite ist. Deshalb wird die Verlustwahrscheinlichkeit beim Pufferschwellen-&#13;
Verfahren nur im geringen Maße durch den RDF-Koeffizient beeinflusst.&lt;br&gt;&#13;
Bei Multimedia Anwendungen werden die Pakete mit unterschiedlicher Größe und mit unterschiedlichen&#13;
Anforderungen an die QoS-Parameter eintreffen, deshalb werden die Leistungsparameter der&#13;
Netzkopplungseinheit in Abhängigkeit von der Paketgröße untersucht.&lt;br&gt;&#13;
Die Leistungsparameter der Netzkopplungseinheit werden aber auch von der Spitzenbitrate innerhalb&#13;
der Fenstergröße beeinflusst. Dies wird bei der von Vakil entwickelten Gleichung berücksichtigt. Da&#13;
bei dieser Bandbreitenreservierungsstrategie die Verluste bei Ethernet, Token-Ring 4 und Token-Ring&#13;
16 fast denselben Wert haben, kann sie bei unterschiedlichen LAN Typen verwendet werden.&lt;br&gt;&#13;
Die Ergebnisse zeigen, dass für Multimedia Anwendungen und für die Kopplung der unterschiedlichen&#13;
LAN-Typen über dieselbe Netzkopplungseinheit eine Bandbreitenreservierungsstrategie gemäß der&#13;
vorgestellten Kelly-Gleichung eine gute Lösung ist, da bei dieser Bandbreitenreservierungsstrategie&#13;
außer der mittleren Bitrate und der Spitzenbitrate innerhalb der Fenstergröße auch die Verlustwahrscheinlichkeit&#13;
und die Warteschlangenlänge berücksichtigt sind.&lt;br&gt;&#13;
Der Einsatz des ATM-Netzes als Backbone-Netz zur Kopplung herkömmlicher von einander weit entfernter&#13;
LAN-Netze ist die beste Lösung. Im lokalen Bereich ist das ATM-Netz in der gegenwärtigen&#13;
Phase nicht als Ersatz der herkömmlichen LANs zu betrachten, sondern mehr als Ergänzung hierzu.&#13;
Die Kopplung zwischen den herkömmlichen LAN-Netzen und dem ATM-Netz bzw. deren Integration&#13;
stellt nur einen weiteren Schritt dar, alle Telekommunikationsnetze, wie herkömmliche LAN-Netze,&#13;
Schmalband–Netze, X.25 und Frame Relay zu integrieren.&lt;/p&gt;</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 600 Technik » 600 Technik, Technologie</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Elektrotechnik, Informationstechnik und Medientechnik » Elektrotechnik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>