<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:979</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:60:600</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Integration der Regelenergie in die Betriebsoptimierung von Erzeugungssystemen</dc:title>
          <dc:creator>Wulff, Thilo</dc:creator>
          <dc:date>2007-04-26</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbe/elektrotechnik/diss2006/wulff</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=979</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20070545</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1085/de0605.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Die Liberalisierung der elektrischen Energieversorgung hat in den letzten Jahren zu gravierenden&#13;
Umwälzungen in der Energiewirtschaft geführt. Zum einen ist ein Markt für elektrische&#13;
Fahrplanenergie entstanden, zum anderen hat sich ein Markt für Regelenergie in Folge der&#13;
Entflechtung (Unbundling) von Erzeugung und Netzbetrieb etabliert, an dem die&#13;
Übertragungsnetzbetreiber die durch sie zu beschaffende Regelenergie ausschreiben.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Damit bietet sich für die Betreiber von Erzeugungssystemen zusätzlich zur Teilnahme am Markt für&#13;
Fahrplanenergie die Möglichkeit, durch die Abgabe von Geboten für die Bereitstellung und Lieferung&#13;
von Regelenergie Anlagen und Bezugsverträge noch effektiver zur Maximierung des Deckungsbeitrags&#13;
einzusetzen. Die daraus resultierende Optimierungsaufgabe ist vor allem für Erzeugungssysteme mit&#13;
Kraft-Wärme-Kopplung auf Grund der vielfältigen Restriktionen sehr komplex wobei die technischen und&#13;
wirtschaftlichen Auswirkungen der Bereitstellung und Lieferung von Regelenergie dabei eine&#13;
zusätzliche Herausforderung für die Modellbildung darstellen.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Das in dieser Arbeit entwickelte Verfahren ermöglicht eine geschlossene Betriebsoptimierung auf&#13;
Basis der Gemischt-Ganzzahlig-Linearen-Programmierung (GGLP) für den Betreiber von&#13;
Erzeugungssystemen mit Kraft-Wärme-Kopplung unter gleichzeitiger Berücksichtigung von Fahrplan- und&#13;
Regelenergiemarkt. Die Betriebsoptimierung wird dazu wegen der in sehr kurzfristigen Zeiträumen&#13;
stattfindenden Abrufe von Regelenergie und unter Annahme zukünftig kürzer werdender&#13;
Ausschreibungszeiträume primär auf den Zeithorizont "heute für morgen" ausgerichtet.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">The liberalization of the market for electrical energy supply has lead to a significant reshuffling&#13;
of energy markets over the course of the last years. On the one hand a market for scheduled energy&#13;
has been developed, on the other hand a market for control energy had to be established in order to&#13;
deal with the unbundling of energy generation and grid operation, providing operators with the&#13;
necessary platform for control energy tendering.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;The implementation of these markets has opened up new opportunities for generation system&#13;
operators to maximise their contribution margin by improving the operative efficiency of their&#13;
facilities by bidding for allocation and delivery of control energy. Especially for combined heat&#13;
and power generation systems the resulting optimization problem is very complex and therefore has&#13;
been a challenge for mathematical modelling, due to the various technical and economic restrictions&#13;
to be taken into consideration.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;The author introduces a procedure to allow a closed optimization in the operation of generation&#13;
systems based on mixed-integer-linear-programming (MILP) for combined heat and power generation&#13;
systems by simultaneously regarding markets for scheduled energy and control energy. As the market&#13;
for control energy allocation is short term based and in the assumption that the average duration&#13;
of control energy contracts will be declining further in the future, the optimization is mainly&#13;
targeted on short term, day–to–day planning.</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 600 Technik » 600 Technik, Technologie</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Elektrotechnik, Informationstechnik und Medientechnik » Elektrotechnik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>