<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:9021</id><datestamp>2018-12-05</datestamp><setSpec>DDC:6:61</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Moderne Physiotherapie als komplexe gesundheitsorientierte Dienstleistung – dargestellt unter besonderer Berücksichtigung des sportwissenschaftlichen Erkenntnisstands sowie gesetzlicher und gesundheitspolitischer Anforderungen</dc:title>
          <dc:creator>Welsink, Dieter</dc:creator>
          <dc:date>2018-12-05</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbg/sportwissenschaften/diss2018/welsink</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=9021</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20181205-142123-0</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-8396/dg1805.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Ausgangspunkte dieser Arbeit sind gesellschaftliche Prozesse, die sich auf die gesundheitliche&#13;
Lage der Bevölkerung auswirken. Eine Umgestaltung der Gesundheitsversorgung mit&#13;
neuen Anforderungen an die Versorgungseinrichtungen und den im engen Patientenkontakt&#13;
arbeitenden Berufsgruppen ist die Folge. In Zeiten der Ressourcenverknappung durch&#13;
begrenzte Budgets unterliegen gesundheitsbezogene Dienstleister einer zunehmenden&#13;
Markt- und Wettbewerbsorientierung.&lt;br&gt;&#13;
Die wissenschaftliche Zielstellung ist es, hermeneutisch zu überprüfen, wie gesundheitsbezogene&#13;
bewegungsorientierte Dienstleister als komplexe Unternehmen auf gesellschaftlichen&#13;
Veränderungsdruck reagieren, ihre strategischen Entscheidungen und organisatorischen&#13;
Prozesse permanent anzupassen und ihre bewegungsbezogenen präventiven,&#13;
kurativen und rehabilitativen Leistungen nach dem geforderten Versorgungsbedarf&#13;
ausrichten.&lt;/br&gt;&#13;
In dieser Arbeit soll gezeigt werden, dass die Physiotherapie heute Teil eines komplexen&#13;
Versorgungsmanagements ist. Sie unterliegt Richtlinien und gesetzlichen Regelungen unter&#13;
den unterschiedlichen Rahmenbedingungen des Krankenhauses, der Heilmittelversorgung,&#13;
der Rehabilitation sowie der Prävention und Gesundheitsförderung. Eine vergleichbare&#13;
Darstellung liegt bisher nicht vor.&lt;/p&gt;&#13;
&lt;p&gt;Die medicoreha Unternehmensgruppe wird als Praxisbeispiel zur Umsetzung und Verdeutlichung&#13;
einer komplexen Leistungserbringung in den Versorgungssektoren systematisch&#13;
dargestellt. Wegen der hohen Qualitätsanforderungen wird die Steuerung der ambulanten&#13;
medizinischen Rehabilitation mit besonderem Bezug auf die Bewegungsinterventionen&#13;
als zentraler Schwerpunkt neben anderen Versorgungsmodellen beschrieben.&#13;
Die Physiotherapie ist hier Teil einer interprofessionellen und arbeitsteiligen Versorgungsstruktur.&#13;
Konkrete Indikationen verdeutlichen die Interventionen der beteiligten Berufsgruppen.&lt;/br&gt;&#13;
In einer kritischen Diskussion werden zentrale Problemstellungen, welche sich aus den&#13;
vorangegangenen Kapiteln ergeben, reflektiert. Im Fokus stehen u. a. der medizinische&#13;
Fortschritt, aktuelle Problemfelder der Heilmittelversorgung, sektorenübergreifende Versorgungsmodelle&#13;
und der Fachkräftemangel. Aus den Erkenntnissen der Arbeit resultieren&#13;
Empfehlungen für die Weiterentwicklung der modernen Physiotherapie.&lt;/p&gt;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;The initial point of the present work is the observation of social processes influencing the&#13;
populations health status. These result in the transformation of health care with new demands&#13;
on care facilities and professional groups working in close contact with the patient.&#13;
In times of resource shortages due to limited budgets, health care providers are subject&#13;
to an increasing market and a stronger competition.&lt;/br&gt;&#13;
The scientific aim of present thesis is to examine hermeneutically, how service providers&#13;
in the health care sector, as complex companies, react to society based pressure to&#13;
change and permanently adapt their strategic decisions. A focus is set at the organisation&#13;
and alignment of processes regarding preventive, curative and rehabilitative services according&#13;
to the specific care requirements.&lt;/br&gt;&#13;
This work demonstrates that physiotherapy is now part of a modern complex health care&#13;
management. In this context, physiotherapy is liable to guidelines, statutory rules and&#13;
legal regulation with different conditions at the hospital, the supply of remedy, rehabilitation,&#13;
prevention and health promotion. So far, a comparable study in this scientific field is&#13;
not available.&lt;/p&gt;&#13;
&lt;p&gt;The medicoreha business group is systematically presented as case study for the implementation&#13;
and clarification of a complex service provision in the physiotherapeutically&#13;
care sector. Because of high existing quality requirements, the management of outpatient&#13;
medical rehabilitation with particular reference to active physically intervention is described&#13;
as a central focus in addition to other care models. Physiotherapy itself is part of&#13;
this inter-professional and collaborative health care supply structure. Interactions of the&#13;
participating occupational groups are illustrated by specific indications.&lt;/br&gt;&#13;
Central problems as results of the preceding chapters are reflected in a critical discussion.&#13;
The focus is set on medical advances, current challenges in remedy care, cross-sectoral&#13;
health care supply models, and the ubiquitously lack of specialists. Finally, recommendations&#13;
for the development of modern physiotherapy strategies are given based on findings&#13;
of the present work.&lt;/p&gt;</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 610 Medizin und Gesundheit</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Human- und Sozialwissenschaften » Sportwissenschaft » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>