<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:9520</id><datestamp>2019-07-03</datestamp><setSpec>DDC:5:53:530</setSpec>
          <dc:title xml:lang="en">Model Study of Charm Loop Effects</dc:title>
          <dc:creator>Cali, Salvatore</dc:creator>
          <dc:date>2019-07-03</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/physik/diss2019/cali</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=9520</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20190703-093913-4</dc:identifier>
          <dc:identifier>https://doi.org/10.25926/n9mr-f664</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-8872/dc1909.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Viele Gittersimulationen der Quanten Chromodynamik (QCD) werden gegenwärtig mit&#13;
&lt;i&gt;N&lt;sub&gt;f&lt;/i&gt;&lt;/sub&gt; =2+1 dynamischen, leichten Quarks (up, down, strange) durchgeführt. Das kann als gute&#13;
Näherung der vollen QCD bei Energien weit unterhalb der Charm Quark Masse angesehen&#13;
werden, die bisher wichtige Ergebnisse und Vorhersagen in der Elementarteilchenphysik&#13;
geliefert hat. Allerdings würde eine vollständigere Simulation zusätzlich ein dynamisches&#13;
Charm Quark einbeziehen (&lt;i&gt;N&lt;sub&gt;f&lt;/i&gt;&lt;/sub&gt; = 2+1+1 QCD), um systematische Effekte, die durch dessen&#13;
Vernachlässigung hervorgerufen werden, zu eliminieren, und um Charm Physik besser zu&#13;
verstehen.&#13;
&lt;br&gt;In dieser Dissertation wollen wir die dynamischen Charm Quark Effekte in der QCD&#13;
berechnen. Zu diesem Zweck arbeiten wir mit einem vereinfachten Modell statt mit der&#13;
vollen QCD. Wir simulieren zwei Theorien: &lt;i&gt;N&lt;sub&gt;f&lt;/i&gt;&lt;/sub&gt; = 0 QCD und QCD mit &lt;i&gt;N&lt;sub&gt;f&lt;/i&gt;&lt;/sub&gt; = 2 dynamischen&#13;
Quarks mit der Masse eines Charm Quarks. Die dynamischen Charm Effekte werden aus dem&#13;
Vergleich der N&lt;sub&gt;&lt;i&gt;f&lt;/i&gt;&lt;/sub&gt; = 0 und der&lt;i&gt; N&lt;sub&gt;f&lt;/i&gt;&lt;/sub&gt; = 2 QCD extrahiert. Als Gitter Diskretisierung benutzen&#13;
wir Wilsons Plaquette Wirkung und Wilson Fermionen mit einem twisted-mass Term, beim&#13;
maximalen Twist, sowie mit einem clover Term, dessen Koeffizient nichtperturbativ bestimmt&#13;
wurde. Die Abwesenheit leichter Fermionen erlaubt uns, sehr feine Gitterabstände (0.017&#13;
fm ≲&lt;i&gt; a&lt;/i&gt; ≲ 0.049 fm) zu realisieren, die für zuverlässige Kontinuumsextrapolationen eine&#13;
entscheidende Rolle spielen.&#13;
&lt;br&gt;Im Kontinuum berechnen wir Größen sowohl ohne eine explizite Charm Quark Abhängigkeit,&#13;
wie das statische Quark Potential, als auch mit einer expliziten Charm Quark&#13;
Abhängigkeit. Zu letzteren zählen etwa die Massen und Zerfallskonstanten vom Charmonium,&#13;
die Feinstrukturaufspaltung oder die Renormierungsgruppen invariante Quark Masse. Zum&#13;
Beispiel finden wir, dass für die Hyperfeinaufspaltung (m&lt;sub&gt;J/ψ&lt;/sub&gt; − m&lt;sub&gt;ηc&lt;/sub&gt;)/m&lt;sub&gt;ηc&lt;/sub&gt; , wobei m&lt;sub&gt;ηc&lt;/sub&gt; und&#13;
m&lt;sub&gt;J/ψ&lt;/sub&gt; die Massen des pseudo-skalaren Mesons η&lt;sub&gt;c&lt;/sub&gt; und des Vektormesons J/ψ bezeichnen,&#13;
die Relativen Effekte eines dynamischen Quarks bei etwa 2% liegen. In der über die statische&#13;
Kraft definierten starken Kopplung sehen wir eindeutige Effekte eines dynamischen Charm&#13;
Quarks, sobald der Abstand zwischen den statischen Quarks auf unterhalb von 0.13 fm fällt.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;At present, many lattice simulations of Quantum Chromodynamics (QCD) are carried out&#13;
using &lt;i&gt;N&lt;sub&gt;f&lt;/sub&gt;&lt;/i&gt; = 2+1 dynamical light quarks (up, down, strange). This setup has so far provided&#13;
important results and predictions in Particle Physics and can be considered a good approximation&#13;
of full QCD at energies much below the charm quark mass. However, a more complete&#13;
setup would include a dynamical charm quark (&lt;i&gt;N&lt;sub&gt;f&lt;/sub&gt;&lt;/i&gt; = 2+1+1 QCD), since it eliminates&#13;
systematic effects due to the “quenching” of the charm quark in &lt;i&gt;N&lt;sub&gt;f&lt;/sub&gt;&lt;/i&gt; = 2+1 QCD simulations&#13;
and also leads to a better understanding of charm physics.&#13;
&#13;
&lt;br&gt;In this thesis we want to compute the loop effects due to a dynamical charm quark in&#13;
QCD. For this purpose, instead of working in full QCD we study a simplified setup. We&#13;
simulate two theories: &lt;i&gt;N&lt;sub&gt;f&lt;/sub&gt;&lt;/i&gt; = 0 QCD and QCD with &lt;i&gt;N&lt;sub&gt;f&lt;/sub&gt;&lt;/i&gt; = 2 dynamical quarks at the charm&#13;
mass. The dynamical charm effects are extracted from the comparison of &lt;i&gt;N&lt;sub&gt;f&lt;/sub&gt;&lt;/i&gt; = 0 and  &lt;i&gt;N&lt;sub&gt;f&lt;/sub&gt;&lt;/i&gt; = 2&#13;
QCD. For the lattice discretization we use the Wilson plaquette gauge action and twisted&#13;
mass Wilson fermions at maximal twist including a non-perturbatively determined clover&#13;
term. The absence of light quarks allows us to reach extremely fine lattice spacings (0.017 fm&#13;
≲ a ≲ 0.049 fm), which are crucial for reliable continuum extrapolations.&#13;
&#13;
&lt;br&gt;We compute in the continuum both quantities without an explicit charm-quark dependence,&#13;
like the static quark potential and the strong coupling derived from the static force, and&#13;
quantities with an explicit charm-quark dependence, like charmonium masses and decay&#13;
constants, the hyperfine splitting and the renormalization group invariant quark mass. For&#13;
example, for the hyperfine splitting (m&lt;sub&gt;J/ψ&lt;/sub&gt; −m&lt;sub&gt;ηc&lt;/sub&gt;)/m&lt;sub&gt;ηc&lt;/sub&gt; , where m&lt;sub&gt;ηc&lt;/sub&gt; and mJ/ψ denote the&#13;
masses of the pseudoscalar meson η&lt;sub&gt;c &lt;/sub&gt;and vector meson J/ψ respectively, we find that the&#13;
relative effects of a dynamical charm quark are around 2%. In the strong coupling determined&#13;
from the static force we clearly see the effects of a dynamical charm as soon as the distance r&#13;
between the static quarks becomes smaller than 0.13 fm.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 530 Physik » 530 Physik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Physik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>