<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:962</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:60:600</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Neue rechtliche und technische Ansätze bei der Beurteilung von Chemieanlagen bzw. Betriebsbereichen i. S. d. Störfall-Verordnung im Rahmen der Bauleitplanung</dc:title>
          <dc:title xml:lang="de">Typisierende Betrachtung mit Hilfe von Elementen der Risikobewertung</dc:title>
          <dc:creator>Wolter, Axel</dc:creator>
          <dc:date>2007-03-07</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbd/sicherheitstechnik/diss2007/wolter</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=962</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20070113</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1068/dd0701.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Durch Ereignisse in Enschede und Toulouse, wo nach der Explosion von Feuerwerkskörpern bzw.&#13;
Ammoniumnitrat in der unmittelbaren Nachbarschaft industrieller Anlagen Wohnhäuser verwüstet und&#13;
zahlreiche Anwohner getötet und tausende Anwohner verletzt wurden, ist die Frage der planerischen&#13;
Bewältigung eines verträglichen Nebeneinanders von industrieller Nutzung und Wohnbebauung erneut&#13;
nachhaltig in den Blickpunkt der Politik und Öffentlichkeit getreten.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Eine zentrale Rolle bei der Zulässigkeit von Vorhaben kommt in der Bauleitplanung dem zwischen&#13;
industrieller Nutzung und Wohnbebauung erforderlichen Abstand zu. Nach den Vorgaben der&#13;
Seveso-II-Richtlinie ist zwischen Wohnbebauung und Störfallanlagen ein angemessener Abstand&#13;
erforderlich. Nach den Vorgaben der Störfall-Verordnung ist das Risiko einer Nutzung zu ermitteln.&#13;
Den genannten rechtlichen Vorgaben kommt die deutsche Vorgehensweise bisher nicht ausreichend nach;&#13;
vielmehr erfolgt die Beurteilung der Zulässigkeit von Vorhaben in der Bauleitplanung ausschließlich&#13;
über die typischerweise von bestimmten Anlagen ausgehenden Emissionen wie Gerüchen oder Lärm.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Es werden neue rechtliche und technische Ansätze einer typisierenden Betrachtung mit Hilfe von&#13;
Elementen der Risikobewertung bei der Beurteilung von Chemieanlagen bzw. Betriebsbereichen i. S. d.&#13;
 Störfall-Verordnung vorgestellt. Wegen der großen Bedeutung wird auch auf bereits bestehende&#13;
 Situationen eingegangen. Gleichzeitig wird in Anlehnung an die bisherige Vorgehensweise im Rahmen&#13;
 der immissionsschutzrechtlichen Anlagenzulassung der praktizierte Ansatz auf die Bauleitplanung&#13;
 übertragen und die Ergebnisse mit der typisierenden Betrachtung mit Hilfe von Elementen der&#13;
 Risikobewertung verglichen.&#13;
&#13;
 &lt;p&gt;Die vorgeschlagene Methodik bietet eine Reihe wesentlicher Vorteile gegenüber der bisherigen&#13;
 Praxis in der Bauleitplanung "starre" Abstände zwischen industrieller Nutzung und Wohnbebauung für&#13;
 bestimmte Anlagentypen festzulegen. Anders als bisher können sowohl die Größe und Umgebung des&#13;
 Standortes, die Nutzung zwischen Industrie und Wohnbebauung, die Bevölkerungsdichte als auch&#13;
 bestehende Situationen einbezogen werden. Gleichzeitig wird der Bewertungsmaßstab transparent.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">Because of incidents such as they happened in Enschede and Toulouse, where explosions of fireworks&#13;
or ammonium nitrate devastated residential buildings in direct neighbourhood of industrial&#13;
facilities and where a great number of residents were killed and thousands of them injured, the&#13;
question of methodical managing of an amicable side by side of industrial use and residential&#13;
building has again become a centre of attention in politics and in public.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Up to now, hazards in the sense of the Seveso-II-directive in establishments are not considered&#13;
in Land-Use-Planning. Rather the judgement whether a project is assessed, exclusively depends on&#13;
missions typical for facilities, such as smell and noise.&lt;br&gt;&#13;
Possible effects of Hazards are only assessed in the authorization of new establishments.&#13;
In Germany neither in Land Use Planning nor the authorization of new establishments the risk of an&#13;
hazard will be quantified.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;In Land-Use-Planning, the necessary distance between industrial use and residential building&#13;
takes a big part in the evaluation. New, typified contemplation by means of ele-ments of risk  are&#13;
presented. Because of the great importance, existing situations are also referred to.&#13;
Complex law questions as well as methodical points of view are mentioned. At the same time, the&#13;
results of the new approaches is compared with the distances from now used approaches in&#13;
authorization.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;The proposed methodical way in Land Use Planning offers a number of essential advantages in&#13;
comparison with other approaches starting, like up to now, from "rigid" distances between&#13;
industrial use and residential building. Exceptional features with regard to the site, the use&#13;
between industrial and residential building, the density of population as well as existing&#13;
situations can be included. At the same time, the evaluation scale becomes transparent.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="fr">A cause des accidents tels qu'ils se sont produits à Enschede et Toulouse où des explosions des&#13;
pièces d'artifice ou bien de l'azotate d'ammoniaque ont saccagé des immeubles d'habitation en&#13;
directe proximité d'entreprises industrielles et ou un grand nombre de riverains ont été tués et&#13;
des milliers ont été blessés, la question d'une création d'un voisinage amical d'une utilisation&#13;
industrielle et résidentielle est rentrée dans le centre de l'attention politique et publique.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Jusqu'ici, des incidents anormaux possibles dans des "entreprises d'incident anormal"&#13;
("Störfall-Anlagen") n'ont pas été considérés en ce qui concerne Land-Use-Planning (la planification&#13;
d'utilisation de terrain). Le jugement pour ou contre l'autorisation d'un projet dépend plutôt de&#13;
façon exclusive des émissions typiques, telles qu'odeur ou bruit.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Dans le domaine de Land-Use-Planning, la distance nécessaire entre l'utilisation industrielle et&#13;
l'utilisation résidentielle joue un grand rôle en ce qui concerne l'évaluation. De nouvelles&#13;
approches orientées vers le risque concernant l'évaluation et la définition de distances sont&#13;
présentées. A cause de leur grande importance, référence est également faite aux situations&#13;
existantes.&lt;br&gt;&#13;
Des questions complexes légales de prévention d'incidents anormaux (Störfallprävention) sont&#13;
abordées dans le cadre de la Loi de Planification, de Construction et de Protection à l'égard des&#13;
Immissions très différenciée en Allemagne ainsi qu'en ce qui concerne la manière d'agir. Pour&#13;
cette raison, des points de vue légaux et méthodiques essentiels sont mentionnées. En même temps,&#13;
en suivant la manière d'agir jusqu'ici en ce qui concerne l'autorisation d'entreprises concernant&#13;
la protection à l'égard des immissions, une approche "classique" est développée et les résultats&#13;
sont comparés avec l'approche orientée vers le risque.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;La manière méthodique proposée d'une considération typifiée moyennant des éléments d'évaluation&#13;
de risque offre des avantages essentiels en comparaison avec d'autres approches partant, comme&#13;
jusqu'ici, de distances "rigides" entre l'utilisation industrielle et l'utilisation résidentielle.&#13;
Des caractéristiques exceptionnelles concernant le site, l'utilisation industrielle et&#13;
résidentielle ainsi que des situations existantes peuvent être incluses. En même temps, l'échelle&#13;
d'évaluation devient transparente.</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 600 Technik » 600 Technik, Technologie</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Maschinenbau und Sicherheitstechnik » Sicherheitstechnik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>