<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:754</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:3:33:330</setSpec>
          <dc:title xml:lang="en">Structural Change, Economic Growth and Bazaar Effects in the Single EU Market</dc:title>
          <dc:creator>Welfens, Paul J.J.</dc:creator>
          <dc:creator>Borbély, Dora</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=754</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20090853</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1533/</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="en">This paper analyzes the link between structural change, growth and bazaar effects in the context of open economies. At first we consider the theoretical basis of structural change and discuss the interdependencies between trade, foreign direct investment and innovation dynamics. The empirical analysis puts the focus on traits of innovation and structural change in selected countries. As regards the hypothesis of a bazaar effect we distinguish between gross effects and net effects. The statistics and the analysis of input-output-tables does not provide evidence that bazaar effects would be a critical problem for Germany or other EU countries.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="de">Dieser Beitrag thematisiert den Zusammenhang von Strukturwandel, Wachstum und Basareffekten im Kontext internationaler Märkte. Zunächst wird die theoretische Basis der Analyse des Strukturwandels in offenen Volkswirtschaften dargestellt. Dabei ist die Verbindung von Außenhandel, Direktinvestitionen und Innovationsdynamik wesentlich. In der empirischen Analyse werden ausgewählte Innovationsentwicklungen und die Dynamik des Strukturwandels für ausgewählte Länder dargestellt. Schließlich wird auf die Hypothese zum Basareffekt eingegangen wobei ein Bruttoeffekt und ein Nettoeffekt unterschieden werden. Die Statistiken bzw. die Auswertungen der Input-Output-Tabellen zeigen keine Evidenz dafür, dass in Deutschland und anderen EU-Ländern Basareffekte ein problematisches Phänomen darstellten.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;JEL Classification : F4, F43, L16, O3&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Dateigröße: 738,3 KB</dc:description>
          <dc:source xml:lang="de">Schumpeter Discussion Papers&#13;
SDP09008&#13;
ISSN 1867-5352&#13;
Published : September 2009</dc:source>
          <dc:subject>Economic Growth</dc:subject>
          <dc:subject>Innovation Dynamics</dc:subject>
          <dc:subject>Structural Change</dc:subject>
          <dc:subject>Open Economies</dc:subject>
          <dc:subject>300 Sozialwissenschaften » 330 Wirtschaft » 330 Wirtschaft</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Wirtschaftswissenschaft/Schumpeter School of Business and Economics » Schumpeter Discussion Papers (SDP)</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Texte » Book</dc:type>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>