<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:3064</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:3:33:330</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Erfolgsfaktoren bei Mergers &amp; Acquisitions -  Eine empirische Untersuchung externer Einflussfaktoren auf den Transaktionserfolg aus Käufersicht</dc:title>
          <dc:creator>Meyer, Marie Luise</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbb/wirtschaftswissenschaft/diss2011/meyer</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=3064</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20121011-123400-3</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-3176/db1104.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Unternehmen müssen sich in einem Umfeld behaupten, das ständigen&#13;
Veränderungen und Entwicklungen ausgesetzt ist. Angesichts deregulierter Märkte,&#13;
internationaler Gütertransfers, verkürzter Produktlebenszyklen, wie auch gestiegener&#13;
Qualitätsstandards unterliegen sie einem zunehmendem Innovations-, Effizienz- und&#13;
somit auch Preisdruck. Um sich den ständig wandelnden Ansprüchen anzupassen&#13;
und ihre Ziele trotz sich verändernder Umwelt- und Wettbewerbsbedingungen&#13;
erreichen zu können, stehen den Unternehmen diverse Mittel zur Verfügung. Eines&#13;
dieser Mittel stellen Mergers &amp; Acquisitions (M&amp;A) dar. Vor dem Hintergrund dieser&#13;
dynamischen und komplexer werdenden Umwelt haben M&amp;A-Transaktionen in den&#13;
vergangenen Jahrzehnten einen regelrechten Boom erfahren. Deal-Statistiken&#13;
hinsichtlich der Anzahl von Transaktionsaktivitäten sowie deren Volumina im&#13;
Zeitablauf bestätigen die gestiegene Bedeutung. Bewirkt die Finanzkrise derzeit&#13;
Vorsicht und Zurückhaltung bei den Marktakteuren, ist der Kauf bzw. Verkauf von&#13;
Unternehmen oder Unternehmensbeteiligungen ein im Wirtschaftssystem fest&#13;
etabliertes und auch zukünftig bedeutendes Instrument der strategischen&#13;
Unternehmensführung.</dc:description>
          <dc:subject>300 Sozialwissenschaften » 330 Wirtschaft » 330 Wirtschaft</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Wirtschaftswissenschaft/Schumpeter School of Business and Economics » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>