<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:977</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:60:600</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Kapazitiv gekoppelte Hochfrequenz-Entladungen bei atmosphärischem Druck</dc:title>
          <dc:title xml:lang="de">Physik und Anwendungen für nichtthermische Plasmabehandlung von Polymeroberflächen</dc:title>
          <dc:creator>Ignatkov, Andrej</dc:creator>
          <dc:date>2007-01-31</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbe/elektrotechnik/diss2006/ignatkov</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=977</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20070044</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1083/de0604.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Diese Arbeit befasst sich mit kapazitiv gekoppelten Hochfrequenzentladungen bei atmosphärischem Druck&#13;
in atomaren Gasen wie He und Ar sowie deren Gemischen mit molekularen Gasen. Ziel der Arbeit ist die&#13;
Untersuchung des Potentials sowie der Anwendbarkeit dieser Entladungen bezüglich der&#13;
nicht-thermischen Oberflächenmodifikation (Hydrophilierung) von thermisch labilen Polymeren.&#13;
&lt;br&gt;Es werden ausschließlich parallele Elektrodenanordnungen untersucht. Die Entladungen werden mit&#13;
einer Frequenz von 13,56 MHz angeregt. Die Physik dieser Entladungen wird am Beispiel von&#13;
He-Entladungen anhand von theoretischen und experimentellen Untersuchungen diskutiert.&#13;
Die wesentlichen Charakteristiken dieser Entladungen wie Energie und Dichte der Ladungsträger,&#13;
elektrische Felder sowie Randschichtdicken werden anhand relativ einfacher Diagnostikmethoden&#13;
ermittelt. Der Einfluss solcher Parameter wie Gasfluss, seine Zusammensetzung, eingekoppelte&#13;
Leistung sowie Elektrodenkonfiguration auf die Entladungseigenschaften wird untersucht.&#13;
&lt;br&gt;Mit Hilfe der angewendeten Diagnostikmethoden zur Deutung der Veränderungen in der polymeren&#13;
Oberfläche, insbesondere ihres energetischen Zustandes sowie theoretischer Modellrechnungen werden&#13;
die Entladungseigenschaften mit den Behandlungseffekten verbunden. Ein simples qualitatives Modell&#13;
des Behandlungsprozesses wird vorgeschlagen. Durch die gezielte Wahl der Parameter werden optimale&#13;
Bedingungen des statischen Behandlungsprozesses von flachen Polypropylen-Werkstoffen gesucht.&#13;
&lt;br&gt;Am Beispiel der Behandlung von Folien und Bändern wird das hohe Potential solcher Entladungen&#13;
zur Oberflächenmodifikation von thermolabilen Polymeren aufgezeigt. Es werden konkurrenzfähige&#13;
Behandlungsprozesse für flache Polypropylen-Werkstoffe vorgeschlagen, welche bei niedrigen&#13;
Energiekosten langzeitstabile Behandlungen mit einem hohen Hydrophilierungsgrad ermöglichen.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">This work concerns capacitively coupled high-frequency discharges at atmospheric pressure in atomic&#13;
gases like helium and argon as well as their mixtures with molecular gases. The aim of this work is&#13;
the investigation of the basic properties as well as the applicability of these discharges with&#13;
regard to the non-thermal surface modification (hydrophilisation) of thermally sensitive polymers.&#13;
&lt;br&gt;Parallel electrode configurations are examined exclusively. All discharges are operated at a&#13;
frequency of 13.56 MHz. The physics of these discharges is discussed on the basis of He-discharges&#13;
using theoretical and experimental investigations. Essential properties of these discharges like&#13;
the energy and density of charged particles, electric fields as well as the electrode sheath&#13;
thickness are determined with the help of relatively simple diagnostics methods. The influence&#13;
of parameters like gas flow, gas composition, rf power coupled into the discharge as well as the&#13;
electrode configuration on the discharge properties are examined. By using different diagnostics&#13;
methods to interpret the changes of the polymer surface, in particular its energetic state,&#13;
as well as theoretical model calculations, the discharge properties are linked with the&#13;
treatment effects. A simple qualitative model of the treatment process is suggested.&#13;
&lt;br&gt;Using a purposeful choice of the process parameters optimum conditions of a static treatment&#13;
process of polypropylene materials are identified. The high application potential of such&#13;
discharges concerning the surface modification of thermal sensitive polymers is demonstrated&#13;
on the example of foils and tapes. Competitive treatment processes for flat polypropylene&#13;
materials allowing longtime stable treatments with a high grade of hydrophilicity at low&#13;
energy costs are proposed.</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 600 Technik » 600 Technik, Technologie</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Elektrotechnik, Informationstechnik und Medientechnik » Elektrotechnik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>