<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:890</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:53:530</setSpec>
          <dc:title xml:lang="en">Reconstruction of the Primary Energy Spectrum from Fluorescence Telescope Data of the Pierre Auger Observatory</dc:title>
          <dc:creator>Geenen, Heiko</dc:creator>
          <dc:date>2007-11-28</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/physik/diss2007/geenen</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=890</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20070880</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-996/dc0715.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Mit dem Pierre Auger Experiment wird zur Zeit das&#13;
größte Luftschauerexperiment betrieben. Es befindet sich&#13;
noch im Aufbau und die finale Konzeption sieht zwei&#13;
Detektionsstandorte in den USA und Argentinien vor, um somit volle&#13;
Himmelsabdeckung zu erlangen. Ziel des Experimentes ist es, die&#13;
Energie, Art und Herkunft der ultrahoch-energetischen kosmische&#13;
Strahlung mit  zwei komplementäre Nachweistechniken zu&#13;
untersuchen. Die Detektoranordnung auf der Südhemisphäre&#13;
besteht zur Zeit (Stand Jul. 2007) aus mehr als 1400&#13;
Wasser-Cherenkovdetektoren am Boden (870 g cm&lt;SUP&gt;-2&lt;/SUP&gt;). Die&#13;
Fertigstellung des 3000 km&lt;SUP&gt;2&lt;/SUP&gt; großen&#13;
Oberflächendetektorkomplexes ist für Ende 2007 anvisiert&#13;
mit einer finalen Konfiguration von mehr als 1600 ausgebrachten&#13;
Tanks. Die Atmosphäre darüber kann mit 24&#13;
Fluoreszenz-Teleskopen beobachtet werden, die sich in vier Gebäuden&#13;
am Rand des Oberflächenkomplexes befinden. In klaren mondlosen&#13;
Nächten ist es mit dieser Anordnung möglich &lt;I&gt;hybride&lt;/I&gt;&#13;
Messungen von longitudinaler Schauerentwicklung und lateraler&#13;
Teilchen-Dichteverteilung eines Schauers am Boden durchzuführen.&#13;
Seit Februar 2007 sind alle Fluoreszenzteleskope in Betrieb.&#13;
&lt;BR&gt;&#13;
Ziel dieser Arbeit ist, das Energiespektrum der&#13;
kosmischen Strahlen im Bereich von einigen  10&lt;SUP&gt;17&lt;/SUP&gt; eV bis&#13;
hin zu 10&lt;SUP&gt;20&lt;/SUP&gt; eV zu rekonstruieren. Dies erlaubt einen&#13;
Überlapp mit spektralen Resultaten anderer Experimente zu&#13;
niedrigen Energien hin. Die Hybriddetektion liefert eine sehr genaue&#13;
Geometrierekonstruktion und dadurch bedingt, eine gute&#13;
Energieauflösung. Die Energieschwelle ist jedoch durch den&#13;
Bodenkomplex auf &gt;10&lt;SUP&gt;18&lt;/SUP&gt; eV limitiert. Der Vorteil von&#13;
monokularen Fluoreszenzdetektor Ereignissen (FD-mono) liegt darin,&#13;
dass die Energieschwelle niedriger ist und im interessanten Bereich&#13;
von 10&lt;SUP&gt;17&lt;/SUP&gt; eV liegt. Zusätzlich ist die momentane&#13;
Statistik an FD-mono Ereignissen etwa anderthalb mal größer&#13;
als von Hybridereignissen. Die Energieauflösung der FD-mono&#13;
Ereignisse ist schlechter im Vergleich zu Hybridereignissen und die&#13;
Detektorakzeptanz ist stark energieabhängig. Deshalb ist es für&#13;
die Bestimmung des Energiespektrums nötig,&#13;
Entfaltungsprozeduren anzuwenden, die sowohl die Effekte der&#13;
limitierten Akzeptanz als auch der limitierten Auflösung&#13;
berücksichtigen.&#13;
&lt;BR&gt;&#13;
Für diese Analyse wurden die FD-mono Ereignisse&#13;
rekonstruiert. Das Rekonstruktionsverhalten wurde validiert und die&#13;
Genauigkeit der Simulation durch Daten-MC Vergleiche in&#13;
charakteristischen Observablen quantifiziert. Die Qualität&#13;
verschiedener Entfaltungsansätze wurde verglichen und der&#13;
Gold-Algorithmus ausgewählt. Zur finalen Entfaltung wurde ein&#13;
besonderes MC-Sample mit Hilfe der Methode des &lt;I&gt;importance samplings&lt;/I&gt;&#13;
produziert. Die Unsicherheiten des finalen entfalteten&#13;
Energiespektrums wurden mit Hilfe einer frequentistischen&#13;
Betrachtungsweise abgeschätzt.&#13;
&lt;BR&gt;&#13;
Die absolute Energieskala des rekonstruierten Energiespektrums stimmt mit dem Kascade Grande Experiment bei 10&lt;SUP&gt;17.5&lt;/SUP&gt; eV innerhalb von 5% überein. Unterhalb von 10&lt;SUP&gt;19&lt;/SUP&gt; eV ist die Übereinstimmung mit dem HiRes Experiment innerhalb von 7%. Eine Knöchelstruktur im Spektrum der&#13;
kosmischen Strahlung wird bei 10&lt;SUP&gt;18.5&lt;/SUP&gt; eV beobachtet. Die&#13;
Ergebnisse werden diskutiert.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;The Pierre Auger Observatory is the largest extensive air-shower (EAS) experiment in operation. It is still being constructed, and the final configuration will have detectors at the two sites Argentina and USA observing both celestial hemispheres. The aim of the experiment is to determine the energy, composition&#13;
and origin of ultra-high energy cosmic-rays (UHECR) using two complementary detection techniques. The detector at the southern site presently contains more than 1400 (Jul. 2007) water-Cherenkov&#13;
detectors at ground level (870 gcm&lt;SUP&gt;-2&lt;/SUP&gt;).&#13;
Completion of the 3000 km&lt;SUP&gt;2&lt;/SUP&gt; large detector array is expected&#13;
by the end of 2007 with finally more than 1600 tanks.&#13;
The atmosphere above the site is observed by 24 fluorescence&#13;
telescopes located in four buildings at the boundary of the array.&#13;
During clear moon-less nights, this configuration permits &lt;I&gt; hybrid&lt;/I&gt;&#13;
measurement of both longitudinal development of an EAS&#13;
and lateral particle density at ground.&#13;
All fluorescence telescopes are fully operational since February 2007.&#13;
&lt;BR&gt;&#13;
The aim of this work is to reconstruct the cosmic ray energy spectrum&#13;
between a few 10&lt;SUP&gt;17&lt;/SUP&gt; eV up to 10&lt;SUP&gt;20&lt;/SUP&gt; eV. This would provide&#13;
an overlap to spectral results from other experiments at lower energies.&#13;
The hybrid detection provides an accurate geometry determination and&#13;
thereby a good energy resolution. However, the energy threshold is&#13;
limited to the threshold of the surface array: larger than a few&#13;
10&lt;SUP&gt;18&lt;/SUP&gt; eV.&#13;
The advantage of FD-monocular events (FD-mono) is a lower energy threshold&#13;
in the aimed 10&lt;SUP&gt;17&lt;/SUP&gt; eV regime. In addition, the present FD-mono&#13;
exposure is about 1.5 times larger than the hybrid one.&#13;
However, the energy resolution of FD-mono events is worse compared to hybrid,&#13;
and the detector acceptance is strongly energy dependent.&#13;
Therefore, the determination of the energy spectrum&#13;
requires an unfolding procedure, which considers both the limited acceptance&#13;
and the limited resolution.&#13;
&lt;BR&gt;&#13;
In this analysis the FD-mono data are reconstructed.&#13;
The reconstruction performance is validated and the simulation&#13;
accuracy is quantified in terms of data-MC agreement of&#13;
characteristic observables. The performance of different&#13;
unfolding approaches are compared and the Gold algorithm is selected.&#13;
For the final unfolding a dedicated kernel-MC is generated using the method of&#13;
&lt;I&gt;importance sampling&lt;/I&gt;. The uncertainties of the final unfolded energy spectrum&#13;
are estimated using a frequentist approach.&#13;
&lt;BR&gt;&#13;
The absolute energy scale of the measured energy spectrum agrees with the&#13;
Kascade Grande experiment within 5% at 10&lt;SUP&gt;17.5&lt;/SUP&gt; eV.&#13;
The agreement with the HiRes experiment below 10&lt;SUP&gt;19&lt;/SUP&gt; eV is 7%.&#13;
An ankle structure is observed at about 10&lt;SUP&gt;18.5&lt;/SUP&gt; eV.&#13;
Results are discussed.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 530 Physik » 530 Physik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Physik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>