<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:281</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:53:530</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Relaxationseffekte der CRISTA-Infrarotdetektoren und ihre Korrektur</dc:title>
          <dc:creator>Ern, Manfred</dc:creator>
          <dc:date>2001-02-21</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fb08/diss2000/ern</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=281</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20010160</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-375/d080005.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="en">CRISTA (CRyogenic Infrared Spectrometers and Telescopes for the Atmosphere)&#13;
is a limb sounding satellite experiment which was flown twice as part of the&#13;
space shuttle missions STS-66 (November 1994) and STS-85 (August 1997).&#13;
Infrared emissions of a number of trace gases were measured at wavelengths&#13;
of 4-71 micrometer in the middle and upper atmosphere in an altitude interval&#13;
of 10-180 km. The main goal of the two missions was to achieve an&#13;
unprecedented spatial resolution using three viewing directions.&#13;
&lt;br&gt;To allow high measurement speed the instrument is cooled by cryogenic He.&#13;
During the first flight 23 Si:Ga and three Ge:Ga bulk infrared detectors were&#13;
operated at temperatures between 2.5 and 13 K. During the second flight&#13;
17 Si:Ga, three Ge:Ga bulk and 9 Si:As BIB detectors were used.&#13;
&lt;br&gt;Mainly due to the contacts of the detector crystals the measured detector&#13;
signals show nonstationary behaviour (relaxation effects) which degrade the&#13;
measured spectra to some extent.&#13;
A model based on step responses measured during the calibrations of the&#13;
instrument has been developed for the Si:Ga detectors to reduce these effects.&#13;
This model has been tested using special measurement modes during the&#13;
flights as well as calibration spectra.&#13;
&lt;br&gt;For the Ge:Ga detectors a method for estimation and correction of&#13;
occuring relaxation effects is also presented.&#13;
&lt;br&gt;Finally the impact of the correction on CRISTA I temperatures and&#13;
trace gas mixing ratios is shown.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="de">Das nach dem Verfahren der Horizontsondierung messende Satellitenexperiment&#13;
CRISTA (CRyogene Infrarot Spektrometer und Teleskope für die Atmosphäre)&#13;
war Bestandteil der Space-Shuttle Missionen STS-66 (November 1994)&#13;
und STS-85 (August 1997). Im Wellenlängenbereich 4-71 Mikrometer wurden&#13;
Infrarotemissionen von Spurengasen in der mittleren und oberen Erdatmosphäre&#13;
(10-180 km) gemessen. Zum ersten Mal wurden drei Blickrichtungen eingesetzt,&#13;
um eine möglichst gute räumliche Meßauflösung zu erreichen.&#13;
&lt;br&gt;Um außerdem eine möglichst hohe Meßgeschwindigkeit zu gewährleisten, wurde&#13;
das Instrument mit kryogenem Helium gekühlt. Während des ersten Fluges wurden&#13;
23 Si:Ga und 3 Ge:Ga Detektoren bei Temperaturen zwischen 2,5 und 13 K&#13;
betrieben, während des zweiten Fluges 17 Si:Ga, 3 Ge:Ga und 9 Si:As BIB&#13;
Detektoren.&#13;
&lt;br&gt;Hauptsächlich verursacht durch die Kontaktierung der Detektorkristalle&#13;
zeigen die verwendeten Detektortypen nichtstationäres Verhalten&#13;
(Relaxationseffekte), das die gemessenen Infrarotspektren verfälscht.&#13;
Im Rahmen dieser Arbeit wurde ein Korrekturmodell für die Si:Ga Detektoren&#13;
entwickelt, das auf im Labor gemessenen Sprungantworten der Detektoren&#13;
basiert. Dieses Modell wurde anhand spezieller Flug- und Eichspektren&#13;
validiert und der Einfluß der Korrektur auf abgeleitete Atmosphärentemperaturen&#13;
und Spurengasmischungsverhältnisse von CRISTA 1 untersucht.&#13;
&lt;br&gt;Weiterhin wird ein Verfahren zur Abschätzung von Relaxationseffekten der&#13;
Ge:Ga Detektoren vorgeschlagen.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 530 Physik » 530 Physik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Physik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>