<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:15750</id><datestamp>2022-01-27</datestamp><setSpec>DDC:5:53:530</setSpec>
          <dc:title xml:lang="en">Gravity waves resolved in Numerical Weather Prediction products</dc:title>
          <dc:creator>Strube, Cornelia</dc:creator>
          <dc:date>2022-01-27</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/physik/diss2021/strube</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=15750</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20220127-093209-3</dc:identifier>
          <dc:identifier>https://doi.org/10.25926/9AJ4-NW39</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-14771/dc2133.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;Gravity waves are important drivers of global circulations in the middle atmosphere.&#13;
Amongst others they exert drag on the background wind while breaking. Predictive atmospheric&#13;
simulations are usually based on general circulation models. Those struggle to&#13;
realistically represent small-scale dynamics like gravity waves, because long time frames&#13;
and necessary computational efficiency restrict climate model setups to coarse spatial&#13;
resolutions. Therefore, parametrisations are usually part of forecast model setups of the&#13;
atmosphere. Parametrisations refer to simplified physical models for subgrid-scale processes&#13;
including gravity waves. Model studies have shown for instance that missing gravity&#13;
wave drag influences the global circulation and leads to a systematically late breakdown&#13;
of the southern-hemispheric polar vortex. In contrast to climate models, weather&#13;
prediction systems have recently reached operational spatial resolutions that are able to&#13;
resolve a large part of the gravity wave spectrum in the middle atmosphere. Their products,&#13;
hence, can be used to investigate the generation and distribution of gravity waves in&#13;
critical regions like the southern polar vortex region and improve future parametrisation&#13;
schemes for climate models.&lt;br&gt;&#13;
This thesis introduces an analysis concept for wave characteristics and the propagation&#13;
of resolved gravity waves in operational fields from the European Centre for Medium-&#13;
Range Weather Prediction “Integrated Forecast System” (IFS). The analysis of gravity&#13;
waves in model data as well as observations is complicated by the abundance of different&#13;
dynamic processes present in the atmosphere at the same time. Characteristic patterns&#13;
of inertial instabilities and other wave-like phenomena have been misinterpreted as gravity&#13;
waves before. Therefore, this thesis focusses first on the ability of different approaches&#13;
to separate gravity wave signals from the rest of the atmosphere. These methods are referred&#13;
to as “background removal” and are usually based on the distinction of small- and&#13;
large-scale phenomena by spectral filtering along different spatial dimensions. The comparison&#13;
of a vertical and a horizontal filtering approach showed that inertial instability&#13;
structures are easier separated from gravity waves by applying the horizontal filtering.&#13;
The results further suggest that zonal wavenumbers of order 6 for the stratosphere and&#13;
18 for the troposphere are best applied for the separation.&lt;br&gt;&#13;
A wave field at the lower edge of the southern polar vortex southeast of New Zealand,&#13;
which was previously observed from satellite and recovered in the IFS data, is analysed&#13;
in detail. The investigation concentrates on generation processes and propagation&#13;
pathways of waves in this wave field and connects properties of these waves (e.g. the&#13;
horizontal phase speeds and wave propagation direction) and the environment (e.g. the&#13;
wind directions). The results reveal that substantial oblique propagation of the waves from&#13;
mid-latitude sources takes place in the troposphere and lowermost stratosphere. Accordingly,&#13;
oblique propagation is already relevant below 15 km altitude. In addition, different&#13;
kinds of non-orographic generation processes have to be taken into consideration. Thus,&#13;
especially oblique propagation should be part of modern parametrisation schemes in future&#13;
climate model setups, unlike the current standard for gravity wave parametrisations&#13;
dictates.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Schwerewellen tragen wesentlich zum Antrieb globaler Zirkulationen in der mittleren Atmosphäre&#13;
bei. Sie üben unter anderem beim Brechen eine Beschleunigung auf den Hintergrundwind&#13;
aus. Vorhersagesimulationen der Atmosphäre basieren üblicherweise auf&#13;
allgemeinen Zirkulationsmodellen. Diese haben Schwierigkeiten, kleinskalige, dynamische&#13;
Prozesse wie Schwerewellen realistisch darzustellen, weil Klimamodellrechnungen&#13;
durch die großen zeitlichen Skalen und den damit verbundenen hohen Rechenbedarf&#13;
weiterhin auf grobe, räumliche Auflösungen beschränkt bleiben. Parametrisierungen sind&#13;
daher üblicherweise Bestandteil von Vorhersagemodellen der Atmosphäre. Parametrisierungen&#13;
bezeichnen vereinfachte physikalische Modelle für Prozesse, die auf kleineren Skalen&#13;
als der Gitterauflösung auftreten, einschließlich Schwerewellen. Modellstudien haben&#13;
zum Beispiel gezeigt, dass ein abgeschwächter Schwerewellenantrieb die globale Zirkulation&#13;
beeinflusst und zu einem systematisch verspäteten Zusammenbrechen des südhemisphärischen&#13;
Polarwirbels führt. Im Gegensatz zu Klimamodellen haben Wettervorhersagesysteme&#13;
kürzlich operative, räumliche Auflösungen erreicht, die große Teile&#13;
des Schwerewellenspektrums in der mittleren Atmosphäre auflösen. Ihre Produkte können&#13;
deshalb für die Untersuchung der Entstehung und Ausbreitung von Schwerewellen in&#13;
wichtigen Regionen wie der Südpolarwirbelregion genutzt werden und verbessern damit&#13;
zukünftige Parametrisierungen für Klimamodelle.&lt;br&gt;&#13;
Diese Doktorarbeit stellt ein Analysekonzept für Welleneigenschaften und die Ausbreitung&#13;
von Schwerewellen vor, die in operativen Ausgabefeldern des “Integrated Forecast&#13;
System” (IFS, dt. “Integrieten Vorhersagesystem”) des Europäischen Zentrums für mittelfristige&#13;
Wettervorhersage aufgelöst sind. Die Analyse von Schwerewellen aus Modellund&#13;
Beobachtungsdaten wird durch die Fülle von unterschiedlichen, dynamischen Prozessen&#13;
erschwert, die zur gleichen Zeit in der Atmosphäre auftreten. Typische Muster von&#13;
“inertial instabilities” (dt. Trägheitsinstabilitäten) und anderer wellenartiger Phänomene&#13;
wurden in der Vergangenheit fälschlicherweise als Schwerewellen interpretiert. Zuerst&#13;
wird daher der Fokus in dieser Doktorarbeit auf die Eignung verschiedener Ansätze zur&#13;
Trennung von Schwerewellensignalen vom Rest der Atmosphäre gelegt. Diese Methoden&#13;
werden häufig als “background removals” (dt. Hintergrundentfernung) bezeichnet, und&#13;
basieren üblicherweise auf der Unterscheidung von klein- und großskaligen Phänomenen&#13;
durch Spektralfilterung entlang unterschiedlicher, räumlicher Dimensionen. Der Vergleich&#13;
von vertikalen und horizontalen Filteransätzen zeigt, dass “inertial instability”-Strukturen&#13;
mit Horizontalfiltern einfacher von Schwerewellen getrennt werden können. Weiterhin&#13;
weisen die Ergebnisse darauf hin, dass für die Stratosphäre Wellenzahlen der Ordnung&#13;
6 und für die Troposphäre der Ordnung 18 entlang des Breitenkreises für die Trennung&#13;
verwendet werden sollten.&lt;br&gt;&#13;
Ein Wellenfeld nahe dem Südpolarwirbel südöstlich von Neuseeland, das zuvor in&#13;
Satellitenbeobachtungen gezeigt und auch in IFS-Daten wiedergefunden wurde, wird&#13;
im Detail untersucht. Die Untersuchung konzentriert sich auf Entstehungsprozesse und&#13;
Ausbreitungswege von Wellen in diesem Wellenfeld und verbindet dabei Eigenschaften&#13;
der Wellen (z.B. horizontale Phasengeschwindigkeiten und Wellenausbreitungsrichtung)&#13;
mit Eigenschaften der Umgebung (z.B. Windrichtungen). Die Ergebnisse zeigen, dass&#13;
umfangreiche schräge Wellenausbreitung von Quellen von mittleren Breiten in der Troposphäre&#13;
und untersten Stratosphäre stattfindet. Schräge Ausbreitung ist entsprechend&#13;
bereits unterhalb von 15km Höhe relevant. Zusätzlich müssen verschiedene, nichtorographische&#13;
Entstehungsprozesse berücksichtigt werden. Besonders die schräge Ausbreitung&#13;
sollte daher Bestandteil moderner Parametrisierungsschemata in zukünftigen&#13;
Klimamodellkonfigurationen sein, anders als es der aktuelle Standard für Schwerewellenparametrisierungen&#13;
vorgibt.</dc:description>
          <dc:rights>Alle Rechte vorbehalten</dc:rights>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 530 Physik » 530 Physik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Physik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>