<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:5950</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Gasdiffusionsbarrieren für die organische Optoelektronik - Prozesstechnologie und physikalische Eigenschaften</dc:title>
          <dc:creator>Behrendt, Andreas</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbe/elektrotechnik/diss2016/behrendt</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=5950</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20160704-101242-9</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-5712/de1606.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Mit der organischen Elektronik sind flexible optoelektronische Bauelemente in neuartigen Anwendungen möglich. Allerdings ist die Sensitivität einiger Komponenten gegenüber atmosphärischen Einflüssen wie H&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;O und O&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; und eine damit einhergehende geringe Langzeitstabilität kritisch. Aus diesem Grund sind Gasdiffusionsbarrieren mit einer niedrigen Wasserdampftransmissionsrate in der Größenordnung von 10 &lt;sup&gt;-6&lt;/sup&gt; g/(m&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt; Tag) für organische Leuchtdioden (OLEDs) notwendig. Mit Hilfe der Atomlagenabscheidung können herausragende Gasdiffusionsbarrieren in Form von dünnen Nanolaminaten (z.B. Multilagen aus Al&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;O&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt; und ZrO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;) realisiert werden. Dabei ist neben einer niedrigen intrinsischen Wasserdampftransmissionsrate die zuverlässige Verkapselung statistisch auftretender Partikel eine der größten Herausforderungen, da anderenfalls die effektive Wasserdampftransmissionsrate um Größenordnungen ansteigen kann. &#13;
In dieser Arbeit werden Nanolaminate auf Basis von Al&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;O&lt;sub&gt;3 &lt;/sub&gt;und TiO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; für den Einsatz als Gasdiffusionsbarriere untersucht. Zur effektiven Verkapselung von Störstellen sind dabei Schichtdicken notwendig, die aufgrund mechanischer Zugverspannungen zum Aufreißen und einer vollständigen Delamination der OLED-Stapel führen können. Unter Beachtung von Membrankräften wird analysiert, wie eine Kombination der Nanolaminat-Barrieren mit kompressiv-verspannten SiN&lt;sub&gt;x&lt;/sub&gt; bzw. Metallschichten zur Kompensation mechanischer Verspannungen führt. Dies ermöglicht den stabilen Einsatz von OLEDs auch unter hohen atmosphärischen Bedingungen von 85 °C und 85 %rF. Ebenso werden transparente leitfähige Gasdiffusionsbarrieren (TCGDBs) auf Basis von SnO&lt;sub&gt;x&lt;/sub&gt; untersucht. Im Vergleich zu ZnO gewährleisten TCGDBs aus SnO&lt;sub&gt;x&lt;/sub&gt; das erste Mal eine auch langfristig stabile Leitfähigkeit und eine, in Abhängigkeit der Herstellungsparameter, niedrige Wasserdampftransmissionsrate in der Größenordnung von  10&lt;sup&gt;-6&lt;/sup&gt; g/(m&lt;sup&gt;2 &lt;/sup&gt;Tag). Abschließend werden interessante Anwendungen wie die Verkapselung und elektrische Kontaktierung von sensitiven Materialien als auch der Ersatz von Indiumzinnoxid (ITO) in optoelektronischen Bauelementen diskutiert. Hier ermöglicht die Kombination von SnO&lt;sub&gt;x&lt;/sub&gt; mit Nanodrähten oder dünnen Metallfilmen (z.B. Silber) transparente Elektroden, die sowohl in OLEDs als auch in organischen (semitransparenten) Solarzellen eingesetzt werden können.</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Elektrotechnik, Informationstechnik und Medientechnik » Elektrotechnik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>