<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:653</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:3:32:320</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Internetgestützte Unionsbürgerschaft in Europa  - Vorschläge der Vermittlung -</dc:title>
          <dc:creator>Kuhlmann, Hanna Helene</dc:creator>
          <dc:date>2009-04-27</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fba/politikwissenschaft/diss2008/kuhlmann</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=653</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20090612</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-749/da0802.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&lt;Die vorliegende Arbeit untersucht, inwieweit die Unionsbürgerschaft mittels weiträumiger&#13;
Informationsbereitstellung und ausführlicher Darstellung des Status im Internet durch die&#13;
europäischen Bürgerinnen und Bürger erlebt werden kann. Die zugrundeliegende Vorstellung&#13;
besagt, dass die Bürgerinnen und Bürger durch Transparenz, Öffentlichkeit und auf&#13;
Reziprozität ausgerichtete, deliberative politische Prozesse zur Wahrnehmung der&#13;
Unionsbürgerschaft animiert werden können. &lt;br&gt;&#13;
Als Mittel dient expandierte politische Kommunikation, welche zum fortgeschrittenen Stand&#13;
europäischer Bemühungen zur Schaffung politischen Interesses der Bürgerinnen und Bürger&#13;
und damit einhergehender verstärkter politischer Aktivität auf europäischer Ebene führt. Als&#13;
Medium dafür wird das Internet mit seinen grenzüberschreitenden Kommunikationsräumen&#13;
und seinen Ansätzen zur Überwindung der Vielsprachigkeit untersucht.&lt;br&gt;&#13;
Die Reziprozität des Internets als Mittel zur Schaffung europäischer Öffentlichkeit kann durch&#13;
die europäischen Institutionen einzurichtende bürgerschaftliche Kommunikationsräume&#13;
fördernd wirken. In diesen könnte auch in einem so hochkomplexen System wie der&#13;
Europäischen Union Bürgerschaft durch eine detaillierte Vertiefung der kommunikativen&#13;
Bemühungen der Europäischen Union, wie im Weissbuch oder in Plan D geplant, erfahrbar&#13;
dargestellt werden.&lt;/p&gt;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;The presented work takes a look at to what extend the citizenship of the Union can be&#13;
experienced by providing wide-ranging information and offering its status on the web. This&#13;
work says that citizens can be animated to experience their citizenship of the Union by&#13;
transparency, publicity as well as political processes, in line with reciprocation. &lt;br&gt;&#13;
The expanded political communication works as tool, which leads to creating political interest&#13;
by the citizens and therefore accompanied, increased political activity on a European scale.&#13;
The internet with its transnational scope and its approach to overcoming the existence of&#13;
multiple languages is used as a medium. &lt;br&gt;&#13;
European publicity, created by the reciprocation of the internet, can be maintained by&#13;
European institutions by creating public communication spheres. &lt;br&gt;&#13;
In those, it would be possible to communicate even such a highly complex system as the&#13;
citizenship of the European Union, through a detailed consolidation of communicative effort&#13;
by the European Union, as planned in the Weissbuch of the Plan D, tangibly.&lt;/p&gt;</dc:description>
          <dc:subject>300 Sozialwissenschaften » 320 Politik » 320 Politik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Human- und Sozialwissenschaften » Politikwissenschaft » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>