<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:3901</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:54:540</setSpec>
          <dc:title xml:lang="en">Natural Products with anticancer activity from Moroccan plant &lt;i&gt;Thymelaea lythroides&lt;/i&gt; and its endophyte &lt;i&gt;Chaetomium aureum&lt;/i&gt;</dc:title>
          <dc:creator>Kabbaj, Fatima Zahra</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/chemie/diss2013/kabbaj</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=3901</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20140404-113126-9</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-4011/dc1326.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="fr">&lt;p&gt;Les plantes médicinales et des champignons endophytes produisent des produits naturels avec&#13;
une grande variété de structures chimiques qui peuvent être appropriés pour certaines&#13;
applications médicales. La plupart de ces métabolites secondaires présentent des activités&#13;
biologiques pertinentes sur le plan pharmaceutique ce qui les rends de véritable potentiels de&#13;
nouveaux produits thérapeutiques et bioactifs efficaces.&lt;p&gt;&#13;
La protéine de choc thermique Hsp90 joue un rôle crucial dans le maintien de l'homéostasie&#13;
des protéines oncogènes. Les inhibiteurs de Hsp90 offre une grande promesse dans le&#13;
traitement de diverses tumeurs solides et hématologiques. De nombreux inhibiteurs naturels&#13;
de Hsp90 ont été développés au cours des dernières années, certains d'entre eux présentent&#13;
d'excellentes activités anti-tumorales et ils sont entrés dans des essais cliniques.&lt;p&gt;&#13;
L'objectif de ce travail est l'isolement et l’élucidation de la structure des métabolites&#13;
secondaires de la plante &lt;i&gt;Thymelaea lythroides&lt;/i&gt; et de son champignon endophyte &lt;i&gt;Chaetomium&#13;
aureum&lt;/i&gt; ainsi qu’au criblage de leur activité anti-tumorale par leurs effets inhibiteurs de la&#13;
machinerie Hsp90.&lt;p&gt;&#13;
La plante médicinale &lt;i&gt;Thymelaea lythroides&lt;/i&gt; a été sélectionnée de 55 plantes médicinales qui&#13;
sont utilisées comme une médecine traditionnelle par les patients de l'Institut National&#13;
d'Oncologie au Maroc. Cinq souches de champignons endophytes (&lt;i&gt;Alternaria sp.,&#13;
Chaetomium sp., Cladosporium sp., Pleospora et sp.&lt;/i&gt;) ont été isolés à partir de la plante&#13;
&lt;i&gt;Thymelaea lythroides&lt;/i&gt;. Le champignon &lt;i&gt;Chaetomium aureum&lt;/i&gt; a été choisi pour une étude plus&#13;
approfondie, pour ceci, il a été cultivé dans 11 milieux solides et un milieu liquide (le milieu&#13;
de Wickerham) pour une période de trois à quatre semaines. Les extraits ont été ensuite&#13;
soumises à divers processus de séparation chromatographique pour isoler les metabolites&#13;
secondaires. L'élucidation de la structure des substances isolées a été réalisée par des procédés&#13;
modernes, y compris la spectrométrie de masse (MS) et résonance magnétique nucléaire&#13;
(RMN). En outre, les réactions de dérivatisation chiraux ont été appliquées à des composés&#13;
optiquement actifs en vue de déterminer sa configuration absolue.&lt;p&gt;&#13;
Enfin, les composés résultants ont été soumis à divers essais biologiques en vue d'examiner&#13;
leur activité anti-tumorale ainsi que leur capacité à inhiber la machinerie de la protéine&#13;
chaperone Hsp90. En outre, les composés isolés ont été testés pour leurs activités&#13;
antibactériennes, antifongiques, leurs propriétés cytotoxiques, ainsi que de leurs effets&#13;
inhibiteurs de différentes protéines kinases.&lt;p&gt;&#13;
1. Les composés isolés à partir de la plante &lt;i&gt;Thymelaea lythroides&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&#13;
Huit métabolites secondaires ont été isolés à partir de la plante médicinale &lt;i&gt;Thymelaea&#13;
lythroides&lt;/i&gt;, y compris un depsipeptide (1; Bassiatin), deux coumarines (2; Daphneon et 3;&#13;
Daphneolone), un dicoumarine (4; Daphnoretin), deux lignanes (5; Wikstromol et 6; δ-&#13;
sesamin), un flavonoide glucosidé (8; &lt;i&gt;trans&lt;/i&gt;-tiliroside) et un dicoumarine glucosidé (7;&#13;
Rutarensin).&lt;p&gt;&#13;
Bassiatin (1) est un métabolite secondaire inhabituel de la plante, qui a été précédemment&#13;
isolée exclusivement de champignons endophytes. Par conséquent, ce composé est isolé pour&#13;
la première fois de la plante &lt;i&gt;Thymelaea lythroides&lt;/i&gt;.&lt;p&gt;&#13;
Daphneone (2) a montré une puissante activité cytotoxique contre la lignée cellulaire de&#13;
lymphome de souris L5178Y. L'inhibition des différents protéines kinases testées n'a été&#13;
remarquable que dans la cas du composé &lt;i&gt;trans&lt;/i&gt;-tiliroside (8) et Rutarensin (7). Tous les&#13;
composés isolés de la plante &lt;i&gt;Thymelaea lythroides&lt;/i&gt; ont été inactifs contre la protéine&#13;
chaperone Hsp90.&lt;p&gt;&#13;
2. Composés isolés du champignon endophyte &lt;i&gt;Chaetomium aureum&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&#13;
Six nouveaux composés ont été obtenus à partir de cette souche fongique, y compris le&#13;
nouveau dérivé de Alkylresorcinol (18; Chaetoresorcinol), quatre nouveaux dérivés de&#13;
Xanthoradone (14; Xanthoradone D1, 15; Xanthoradone D2, 16; Xanthoradone E1 et 17;&#13;
Xanthoradone E2), et un dérivé de Pyrochromone (13; SB 236050), avec quatre dérivés&#13;
Azaphilone connu (9; Sclerotiorin, 10; Isochromophilon VII, 11; Sclerotioramin et 12;&#13;
Isochromophilon VI).&lt;p&gt;&#13;
(+)-Sclerotiorin (9), (+)-Isochromophilon VII (10), (+)-Sclerotioramin (11) et&#13;
Isochromophilon VI (12) ne présentent pas d’effet cytotoxique contre la lignée de cellulaire&#13;
de lymphome de souris L5178Y. Cependant, il a été révélé que (+)- Sclerotiorin (9) est actif&#13;
contre toutes les protéines kinases testées sauf contre MEK1wt tandis que ses dérivés,&#13;
Isochromophilone VI (12) et Sclerotioramin (11), étaient capables d'inhiber seulement&#13;
quelques-uns. En outre, tous les composés ont été testés pour leurs effets inhibiteurs de la&#13;
protéine chaperonne Hsp90. Seulement (+)- Sclerotiorin (9) a montré une excellente&#13;
inhibition de la protéine chaperonne Hsp90 avec un effet similaire de celui de l’inhibiteur&#13;
connu 17-AAG (Geldanamycinderivat).&lt;br&gt;&#13;
Chaetoresorcinol (18) a montré une activité anti-fongique modérée contre &lt;i&gt;Aspergillus&#13;
fumigatus&lt;/i&gt;, tandis que les autres composés isolés de l’endophyte n'étaient pas actif.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 540 Chemie » 540 Chemie und zugeordnete Wissenschaften</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Chemie » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>