<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:726</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:54:540</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Untersuchungen zum Stoffwechsel und zu Funktionen von "energiereichen" Diphosphoinositolphosphaten in Dictyostelium discoideum</dc:title>
          <dc:creator>Trautwein, Christine</dc:creator>
          <dc:date>2004-09-07</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/chemie/diss2004/trautwein</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=726</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20040439</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-822/dc0408.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">In Dictyosteliden wurde eine neue Klasse von "energiereichen" myo-Inositolphosphaten entdeckt, die Diphosphatgruppen tragen. Diese ubiquitär verbreiteten Diphosphoinositolphosphate wurden in verschiedenen Organismen gefunden. Ihre Strukturen wurden nur in Dictyosteliden eindeutig aufgeklärt. Am Stoffwechsel dieser Metabolite in &lt;i&gt;Dictyostelium discoideum&lt;/i&gt; sind die charakterisierte 6-PP-InsP&lt;sub&gt;&lt;small&gt;5&lt;/small&gt;&lt;/sub&gt;-(5)-Kinase und die InsP&lt;sub&gt;&lt;small&gt;6&lt;/small&gt;&lt;/sub&gt;-Kinase beteiligt. Die physiologische Bedeutung der PP-InsPs ist weitgehend unbekannt. Hinweise auf eine regulatorische Funktion ergeben sich aufgrund ihrer Beteiligung an der Chemotaxis in &lt;i&gt;Dictyostelium&lt;/i&gt;.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Nach der &lt;i&gt;de-novo-Sequenzierung&lt;/i&gt; der 6-PP-InsP&lt;sub&gt;&lt;small&gt;5&lt;/small&gt;&lt;/sub&gt;-(5)-Kinase mittels ESI-MS/MS wurde das codierende Gen durch Sequenzvergleiche identifiziert.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Eine mögliche regulatorische Bedeutung der PP-InsPs &lt;i&gt;in vivo&lt;/i&gt; konnte durch die Untersuchung spezifischer Proteinmarkierungen durch [β-&lt;sup&gt;&lt;small&gt;32&lt;/small&gt;&lt;/sup&gt;P-5]-PP-InsP5 und [β-&lt;sup&gt;&lt;small&gt;32&lt;/small&gt;&lt;/sup&gt;P-5],6-bis-PP-InsP&lt;sub&gt;&lt;small&gt;4&lt;/small&gt;&lt;/sub&gt; nicht eindeutig belegt werden. Der Stoffwechsel der hochphosphorylierten Inositolphosphate konnte nicht aufgeklärt werden. Es wurden außer der bekannten InsP&lt;sub&gt;&lt;small&gt;7&lt;/small&gt;&lt;/sub&gt;-Kinaseaktivität keine weiteren anabolen oder katabolen Enzymaktivitäten gefunden.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Die InsP&lt;sub&gt;&lt;small&gt;7&lt;/small&gt;&lt;/sub&gt;-Kinase katalysiert reversibel die Phosphorylierung von InsP&lt;sub&gt;&lt;small&gt;6&lt;/small&gt;&lt;/sub&gt; und 6-PP-InsP&lt;sub&gt;&lt;small&gt;5&lt;/small&gt;&lt;/sub&gt;. Die Konformationsanalysen der Substrate mittels &lt;i&gt;ab-initio&lt;/i&gt;-Simulationen zeigten gravierende und unerwartete Unterschiede, auf deren Basis die unterschiedliche katalytische Aktivität der InsP&lt;sub&gt;&lt;small&gt;7&lt;/small&gt;&lt;/sub&gt;-Kinase gegenüber ihren Substraten diskutiert wurde. Weitergehend wurde eine mögliche Tertiärstruktur der InsP&lt;sub&gt;&lt;small&gt;7&lt;/small&gt;&lt;/sub&gt;-Kinase vorhergesagt.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">In dictyostelids a new class of "energy-rich" myo-inositol phosphates with diphosphate groups has been discovered. The diphospho inositol phosphates seem to occur ubiquitous in eukaryotic cells and have been found meanwhile in various organisms. However, the structures of the PP-InsPs were only elucidated in dictyostelids. A characterized 6-PP-InsP&lt;sub&gt;&lt;small&gt;5&lt;/small&gt;&lt;/sub&gt; 5-kinase and an InsP&lt;sub&gt;&lt;small&gt;6&lt;/small&gt;&lt;/sub&gt; kinase participate in the metabolism of these compounds in &lt;i&gt;Dictyostelium discoideum&lt;/i&gt;. Physiological functions of the diphospho inositol phosphates remain still elusive. A regulatory role for PP-InsPs is indicated by the mediation of chemotaxis in &lt;i&gt;Dictyostelium&lt;/i&gt;.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;In this thesis, the &lt;i&gt;de novo&lt;/i&gt; sequencing of the digested 6-PP-InsP&lt;sub&gt;&lt;small&gt;5&lt;/small&gt;&lt;/sub&gt; 5-kinase by ESI-MS/MS resulted in several peptides. The coding gene was identified by data base searches with these peptide sequences.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;A regulatory effect of the diphospho inositol phosphates &lt;i&gt;in vivo&lt;/i&gt; was not unambiguously supported by the investigation of specific labelling of proteins by [β-&lt;sup&gt;&lt;small&gt;32&lt;/small&gt;&lt;/sup&gt;P-5]-PP-InsP&lt;sub&gt;&lt;small&gt;5&lt;/small&gt;&lt;/sub&gt; and [β-&lt;sup&gt;&lt;small&gt;32&lt;/small&gt;&lt;/sup&gt;P-5],6-bis-PP-InsP&lt;sub&gt;&lt;small&gt;4&lt;/small&gt;&lt;/sub&gt;.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;The metabolism of the diphospho inositol phosphates remains elusive. Except the InsP&lt;sub&gt;&lt;small&gt;7&lt;/small&gt;&lt;/sub&gt; kinase activity no further anabolic or katabolic enzymatic activities could be determined.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;The InsP&lt;sub&gt;&lt;small&gt;7&lt;/small&gt;&lt;/sub&gt; kinase catalyzes the reversible phosphorylation of 6-PP-InsP&lt;sub&gt;&lt;small&gt;5&lt;/small&gt;&lt;/sub&gt; and shows a minor activity against InsP&lt;sub&gt;&lt;small&gt;6&lt;/small&gt;&lt;/sub&gt;. 6-PP-InsP&lt;sub&gt;&lt;small&gt;5&lt;/small&gt;&lt;/sub&gt; is significantly faster metabolized than InsP&lt;sub&gt;&lt;small&gt;6&lt;/small&gt;&lt;/sub&gt;. Conformational analysis of the substrates by &lt;i&gt;ab-initio&lt;/i&gt; simulations reveal great and unexpected differences. They justify the discussion of the catalytic activity of the InsP&lt;sub&gt;&lt;small&gt;7&lt;/small&gt;&lt;/sub&gt; kinase against their substrates. Furthermore in this thesis a threading-based protein fold prediction was demonstrated for the InsP&lt;sub&gt;&lt;small&gt;7&lt;/small&gt;&lt;/sub&gt;-kinase.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 540 Chemie » 540 Chemie und zugeordnete Wissenschaften</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Chemie » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>