<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:14573</id><datestamp>2021-06-29</datestamp><setSpec>DDC:1:10:100</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Forschungsgrundlagen Wilhelm Windelband&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Windelband an Paul Siebeck, Heidelberg, 24.7.1909, Text nach einer Transkription von Klaus Christian Köhnke, Umfang und Besonderheiten nicht bekannt, Staatsbibliothek zu Berlin, Haus Potsdamer Straße, NL 488</dc:title>
          <dc:creator>Bohr, Jörn</dc:creator>
          <dc:creator>Hartung, Gerald</dc:creator>
          <dc:creator>Bülow, Gilles</dc:creator>
          <dc:creator>Schlupkothen, Frederik</dc:creator>
          <dc:date>2021-06-21</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/edition/ww2020/0573</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=14573</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-edww2020-000573-2</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-13573/</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" style="font-family: serif; line-height: 1.2em; margin-bottom: 5em;" class="ED-TEI"&gt;&lt;p style="font-size: 1.1em; font-family: serif; font-style: italic; font-weight: normal; margin: 2em 0em 1em;" class="ED-titleStmt"&gt;Windelband an &lt;span class="ED-persName-received"&gt;Paul Siebeck&lt;/span&gt;, &lt;span class="ED-location-sent"&gt;Heidelberg&lt;/span&gt;, &lt;span class="ED-date"&gt;24.7.1909&lt;/span&gt;, &lt;span class="ED-note"&gt;Text nach einer &lt;/span&gt;&lt;span class="ED-note"&gt;&lt;span style="text-decoration: underline dotted;" class="ED-text-lem" itemref="app-editorial-1" title="Transkription von Klaus Christian Köhnke ] Erstabdruck in: Klaus Christian Köhnke: Sinn für Institutionen. Mitteilungen aus Wilhelm Windelbands Heidelberger Zeit (1902–1915). In: Hubert Treiber, Karol Sauerland (Hg.): Heidelberg im Schnittpunkt intellektueller Kreise. Opladen 1995, S. 55–56. Kollation derzeit nicht möglich. Der Transkription liegt die Datei Manuskript: Windelband Briefe | herauszugeben von K. C. Köhnke | Ausdruck vom 1.3.2012 zugrunde, die den Herausgebern zur Verfügung steht. Ein Ausdruck dieser Datei befindet sich in öffentlichem Besitz (Universität Leipzig, Nachlass Klaus Christian Köhnke NL 330/3/1/2). Die Signatur des Originals ist mit Stichtag 14.5.2018 noch nicht bekannt. Laut telefonischer Auskunft von Roland Klein, Referat für Nachlässe und Autographen der Handschriftenabteilung der Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer Kulturbesitz vom 21.11. und 2.12.2016 ist die Erfassung des Nachlasses 488 (Verlagsarchiv Mohr-Siebeck) noch nicht abgeschlossen."&gt;Transkription von Klaus Christian Köhnke&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="ED-note"&gt;&lt;a style="font-style: normal; vertical-align: super; font-size: 80%; line-height: 100%;" class="ED-anchor" href="#app-editorial-1" id="app-editorial-1-ref" title="Transkription von Klaus Christian Köhnke ] Erstabdruck in: Klaus Christian Köhnke: Sinn für Institutionen. Mitteilungen aus Wilhelm Windelbands Heidelberger Zeit (1902–1915). In: Hubert Treiber, Karol Sauerland (Hg.): Heidelberg im Schnittpunkt intellektueller Kreise. Opladen 1995, S. 55–56. Kollation derzeit nicht möglich. Der Transkription liegt die Datei Manuskript: Windelband Briefe | herauszugeben von K. C. Köhnke | Ausdruck vom 1.3.2012 zugrunde, die den Herausgebern zur Verfügung steht. Ein Ausdruck dieser Datei befindet sich in öffentlichem Besitz (Universität Leipzig, Nachlass Klaus Christian Köhnke NL 330/3/1/2). Die Signatur des Originals ist mit Stichtag 14.5.2018 noch nicht bekannt. Laut telefonischer Auskunft von Roland Klein, Referat für Nachlässe und Autographen der Handschriftenabteilung der Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer Kulturbesitz vom 21.11. und 2.12.2016 ist die Erfassung des Nachlasses 488 (Verlagsarchiv Mohr-Siebeck) noch nicht abgeschlossen."&gt;[1]&lt;/a&gt;, Umfang und Besonderheiten nicht bekannt&lt;/span&gt;, &lt;span class="ED-pubPlace"&gt;Staatsbibliothek zu Berlin, Haus Potsdamer Straße, NL 488&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;div style="border: 1px solid LightGray; padding: 1em;" class="ED-text"&gt;&lt;p style="text-align: right; margin: 0em; margin-top: 1em;" class="ED-dateline"&gt;&lt;span style="text-decoration: underline dotted;" class="ED-text-lem" itemref="app-philological-1" title="24.VII.09 ] Ort u. Datum fehlen, Eintrag nach Posteingangsdatum"&gt;24.VII.09&lt;/span&gt;&lt;a style="font-style: normal; vertical-align: super; font-size: 80%; line-height: 100%;" class="ED-anchor" href="#app-philological-1" id="app-philological-1-ref" title="24.VII.09 ] Ort u. Datum fehlen, Eintrag nach Posteingangsdatum"&gt;[a]&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style="text-indent: 0em; margin: 0em; margin-top: 1em;" class="ED-salute"&gt;Hochgeehrter Herr Doctor&lt;/p&gt;&lt;p style="text-indent: 0em; margin: 0em; margin-top: 1em;" class="ED-p"&gt;Zu der neuen Ehrung durch den &lt;span style="text-decoration: underline dotted;" class="ED-text-lem" itemref="app-editorial-2" title="D. theol. h. c. ] durch die Universität Gießen (NDB)."&gt;D. theol. h. c.&lt;/span&gt;&lt;a style="font-style: normal; vertical-align: super; font-size: 80%; line-height: 100%;" class="ED-anchor" href="#app-editorial-2" id="app-editorial-2-ref" title="D. theol. h. c. ] durch die Universität Gießen (NDB)."&gt;[2]&lt;/a&gt; spreche ich Ihnen meinen herzlichen Glückwunsch und meine hohe Freude darüber aus, dass Ihre rege, von so aufrichtiger Hingabe an die Sache der Wissenschaft erfüllte Tätigkeit wieder eine so wohlverdiente und so weithin sichtbare Anerkennung gefunden hat!&lt;/p&gt;&lt;p style="text-indent: 1em; margin: 0em;" class="ED-p"&gt;Leider haben Sie recht behalten mit der &lt;span style="text-decoration: underline dotted;" class="ED-text-lem" itemref="app-editorial-3" title="pessimistischen Auffassung ] womöglich mündlch mitgeteilt, vgl. sonst nur Paul Siebeck an Windelband vom selben Tag, 24.7.1909."&gt;pessimistischen Auffassung&lt;/span&gt;&lt;a style="font-style: normal; vertical-align: super; font-size: 80%; line-height: 100%;" class="ED-anchor" href="#app-editorial-3" id="app-editorial-3-ref" title="pessimistischen Auffassung ] womöglich mündlch mitgeteilt, vgl. sonst nur Paul Siebeck an Windelband vom selben Tag, 24.7.1909."&gt;[3]&lt;/a&gt; von der Wirkung meines Rectorats für meine wissenschaftliche Arbeit: ich kann vor den Ferien, &lt;abbr title="das heißt" class="ED-abbr"&gt;d. h.&lt;/abbr&gt;, da ich im August mich unbedingt im Gebirge erholen muss, vor dem September das &lt;abbr title="Manuskript" class="ED-abbr"&gt;Ms.&lt;/abbr&gt; für die &lt;span style="text-decoration: underline dotted;" class="ED-text-lem" itemref="app-editorial-4" title="neue Auflage der Geschichte der Philosophie ] vgl. Windelband: Lehrbuch der Geschichte der Philosophie. 5., durchgesehene Aufl. Tübingen: J. C. B. Mohr (Paul Siebeck) 1910."&gt;neue Auflage der Geschichte der Philosophie&lt;/span&gt;&lt;a style="font-style: normal; vertical-align: super; font-size: 80%; line-height: 100%;" class="ED-anchor" href="#app-editorial-4" id="app-editorial-4-ref" title="neue Auflage der Geschichte der Philosophie ] vgl. Windelband: Lehrbuch der Geschichte der Philosophie. 5., durchgesehene Aufl. Tübingen: J. C. B. Mohr (Paul Siebeck) 1910."&gt;[4]&lt;/a&gt; nicht einliefern. Dann soll es aber mit aller Energie geleistet werden. In diesem Sommer sind zu den allgemeinen Rectoratsanforderungen und zu den Repräsentationspflichten in &lt;span style="text-decoration: underline dotted;" class="ED-text-lem" itemref="app-editorial-5" title="Genf und Leipzig ] vgl. Windelband an Heinrich Rickert vom 4.7.1909 sowie an Franz Böhm vom 14.7.1909"&gt;Genf und Leipzig&lt;/span&gt;&lt;a style="font-style: normal; vertical-align: super; font-size: 80%; line-height: 100%;" class="ED-anchor" href="#app-editorial-5" id="app-editorial-5-ref" title="Genf und Leipzig ] vgl. Windelband an Heinrich Rickert vom 4.7.1909 sowie an Franz Böhm vom 14.7.1909"&gt;[5]&lt;/a&gt; noch die Verhandlungen &lt;abbr title="et cetera" class="ED-abbr"&gt;etc.&lt;/abbr&gt; hinzugekommen, welche die Begründung unserer Akademie der Wissenschaften für mich herbeiführten; und ich habe oft tatsächlich nicht gewusst, wo mir der Kopf stand.&lt;/p&gt;&lt;p style="text-indent: 1em; margin: 0em;" class="ED-p"&gt;Darum habe ich Ihnen auch noch nicht über eine andere Sache geschrieben. Eine Gruppe junger Herren, die Schüler teils von &lt;span class="ED-name"&gt;Rickert&lt;/span&gt; teils von mir teils von uns beiden sind, plant die Herausgabe einer kulturphilosophischen Zeitschrift, die sich „Logos“ nennen will. Als sie an mich mit dem Wunsche herantraten, &lt;span style="text-decoration: underline dotted;" class="ED-text-lem" itemref="app-editorial-6" title="ihnen meine Mitwirkung zuzusichern ] vgl. Windelband an Heinrich Rickert vom 29.6.1909"&gt;ihnen meine Mitwirkung zuzusichern&lt;/span&gt;&lt;a style="font-style: normal; vertical-align: super; font-size: 80%; line-height: 100%;" class="ED-anchor" href="#app-editorial-6" id="app-editorial-6-ref" title="ihnen meine Mitwirkung zuzusichern ] vgl. Windelband an Heinrich Rickert vom 29.6.1909"&gt;[6]&lt;/a&gt;, habe ich ihnen erwidert, dass ich in dieser Hinsicht mich durch den Umstand gebunden fühle, dass Sie vor Jahren mich mehrfach zur &lt;span style="text-decoration: underline dotted;" class="ED-text-lem" itemref="app-editorial-7" title="Begründung einer philosophischen Zeitschrift ] vgl. Paul Siebeck an Windelband vom 20.6.1904"&gt;Begründung einer philosophischen Zeitschrift&lt;/span&gt;&lt;a style="font-style: normal; vertical-align: super; font-size: 80%; line-height: 100%;" class="ED-anchor" href="#app-editorial-7" id="app-editorial-7-ref" title="Begründung einer philosophischen Zeitschrift ] vgl. Paul Siebeck an Windelband vom 20.6.1904"&gt;[7]&lt;/a&gt; aufgefordert haben, ich aber es aus sachlichen und persönlichen Gründen abgelehnt habe, ein derartiges Unternehmen in die Hände zu nehmen. Nun weiss ich nicht, ob es damit zusammenhängt, dass mir gestern &lt;span style="text-decoration: underline dotted;" class="ED-text-lem" itemref="app-editorial-8" title="einer der beteiligten Herren ] vermutlich Arnold Ruge, vgl. dessen Schreiben an Paul Siebeck vom 11.8.1909: Sie wissen aus dem mit Herrn Dr. Mehlis verabredeten Vertrage, daß ich mit der Gründung des Logos auf’s Intimste verbunden bin. Herr Dr. Mehlis u. die anderen Herrn, mit denen Sie in Freiburg sprachen, werden Ihnen mitgeteilt haben, daß ich den ersten Teil meiner eigenen Jahresschrift [gemeint ist Ruges bibliographisches Periodikum: Die Philosophie der Gegenwart] dem neuen Unternehmen zum Opfer zu bringen gewillt bin. Ich habe es den Freiburger Herrn gegenüber selbstverständlich nicht verhehlt, daß mir dieses Opfer außerordentlich schwer fallen würde, denn damit schrumpft meine Jahresschrift zunächst zu einer Bibliographie zusammen, die ja gewiß vermöge ihres besonderen Charakters einen großen Teil der Aufgaben erfüllt, die ich mir für „die Philosophie der Gegenwart“ gestellt hatte. Ich möchte auch erwähnen, daß mir für meine Jahresschrift die bedeutendsten Fachleute ihre Mithilfe zugesagt hatten, u. daß ich bereits feste Zusagen von Windelband, Rickert, Boutroux, Croce, Münsterberg u. anderen in Händen habe. Das von Boutroux mir in Aussicht gestellte Manuskript ist bereits bei mir eingetroffen, u. ich habe davon unsern geschäftsführenden Redakteur, Herrn Dr. Mehlis, in Kenntnis gesetzt. Es liegt auf der Hand, daß ich für die große Förderung, die ich dem Logos durch meinen Verzicht gebe, ein Äquivalent zu beanspruchen wohl das Recht hätte, das bei dem großen ideellen Interesse, welches ich dem Logos entgegenbringe, vielleicht nur darin zu bestehen braucht, daß zwischen den beiden Unternehmungen auch rein äußerlich ein inniger Kontakt dokumentiert wird. In welcher Weise das geschehen soll, möchte ich Ihnen, sehr geehrter Herr, überlassen (Verlagsarchiv Mohr/Siebeck, Staatsbibliothek Berlin, zitiert nach: Briefe und Dokumente zur Geschichte der Zeitschrift Logos. UB Leipzig. Nachlass Klaus Christian Köhnke, NL 330/3/1/5, Ausdruck vom 1.3.2012, S. 7–8). Die Streitigkeiten innerhalb der Redaktion des Logos ab März 1910 kündigten sich bereits mit diesem Schreiben an."&gt;einer der beteiligten Herren&lt;/span&gt;&lt;a style="font-style: normal; vertical-align: super; font-size: 80%; line-height: 100%;" class="ED-anchor" href="#app-editorial-8" id="app-editorial-8-ref" title="einer der beteiligten Herren ] vermutlich Arnold Ruge, vgl. dessen Schreiben an Paul Siebeck vom 11.8.1909: Sie wissen aus dem mit Herrn Dr. Mehlis verabredeten Vertrage, daß ich mit der Gründung des Logos auf’s Intimste verbunden bin. Herr Dr. Mehlis u. die anderen Herrn, mit denen Sie in Freiburg sprachen, werden Ihnen mitgeteilt haben, daß ich den ersten Teil meiner eigenen Jahresschrift [gemeint ist Ruges bibliographisches Periodikum: Die Philosophie der Gegenwart] dem neuen Unternehmen zum Opfer zu bringen gewillt bin. Ich habe es den Freiburger Herrn gegenüber selbstverständlich nicht verhehlt, daß mir dieses Opfer außerordentlich schwer fallen würde, denn damit schrumpft meine Jahresschrift zunächst zu einer Bibliographie zusammen, die ja gewiß vermöge ihres besonderen Charakters einen großen Teil der Aufgaben erfüllt, die ich mir für „die Philosophie der Gegenwart“ gestellt hatte. Ich möchte auch erwähnen, daß mir für meine Jahresschrift die bedeutendsten Fachleute ihre Mithilfe zugesagt hatten, u. daß ich bereits feste Zusagen von Windelband, Rickert, Boutroux, Croce, Münsterberg u. anderen in Händen habe. Das von Boutroux mir in Aussicht gestellte Manuskript ist bereits bei mir eingetroffen, u. ich habe davon unsern geschäftsführenden Redakteur, Herrn Dr. Mehlis, in Kenntnis gesetzt. Es liegt auf der Hand, daß ich für die große Förderung, die ich dem Logos durch meinen Verzicht gebe, ein Äquivalent zu beanspruchen wohl das Recht hätte, das bei dem großen ideellen Interesse, welches ich dem Logos entgegenbringe, vielleicht nur darin zu bestehen braucht, daß zwischen den beiden Unternehmungen auch rein äußerlich ein inniger Kontakt dokumentiert wird. In welcher Weise das geschehen soll, möchte ich Ihnen, sehr geehrter Herr, überlassen (Verlagsarchiv Mohr/Siebeck, Staatsbibliothek Berlin, zitiert nach: Briefe und Dokumente zur Geschichte der Zeitschrift Logos. UB Leipzig. Nachlass Klaus Christian Köhnke, NL 330/3/1/5, Ausdruck vom 1.3.2012, S. 7–8). Die Streitigkeiten innerhalb der Redaktion des Logos ab März 1910 kündigten sich bereits mit diesem Schreiben an."&gt;[8]&lt;/a&gt; sagte, sie hätten mit Ihnen &lt;span style="text-decoration: underline dotted;" class="ED-text-lem" itemref="app-editorial-9" title="Verhandlungen über die Verlegung der Zeitschrift ] vgl. bereits Heinrich Rickert an Paul Siebeck vom 8.7.1909: Streng vertraulich! | Sehr geehrter Herr Doktor! Gestatten Sie, daß ich Ihnen eine Mittheilung mache, die Sie vielleicht interessirt, und eine Anfrage daran knüpfe. – In einem Kreise von jungen Gelehrten, die Schüler von Windelband und mir sind, ist der Plan zu einer Zeitschrift entstanden, über deren Tendenz und äußere Gestaltung der beiliegende Prospekt orientirt. […] Der Prospekt ist nicht für die Öffentlichkeit bestimmt, sondern hat den Zweck, Mitarbeiter zu gewinnen. […] Ich selbst stand dem Unternehmen Anfangs etwas skeptisch gegenüber, aber die Unternehmer arbeiten mit einem solchen Eifer und haben bereits verhältnismäßig soviel Erfolg gehabt, daß mich die Sache jetzt lebhaft interessirt, und ich ihm meine Mitwirkung versprochen habe. Vor Allem gilt es natürlich, auch Windelbands Interesse für die Sache zu gewinnen. Er hatte Anfangs das Bedenken, daß den „Kantstudien“ eine unerwünschte Konkurrenz entstehen könnte. Doch hat er dies Bedenken zurückgezogen, seine Mitwirkung zugesagt u. auch gestattet, daß er öffentlich als Mitarbeiter genannt wird. Von älteren deutschen Philosophen ist bisher noch Niemand sonst gefragt worden. Es ist beabsichtigt Eucken und Lipps vor Allem heranzuziehen, und es darf wohl auf die Mitwirkung von Simmel, Kühnemann, Hensel und Anderen mit Sicherheit gerechnet werden. Von deutschen Gelehrten haben ihre Zustimmung zu dem Programm und ihre Mitwirkung ferner zugesagt: Tröltsch, Voßler (Würzburg), Schulze-Gävernitz, Meinecke und ebenso darf wohl Max Webers Mitwirkung als gesichert gelten. – Von Ausländern ist bisher nur eine größere Anzahl von Russen gewonnen, und nur wenige aus andern Ländern. Immerhin haben für den ersten Jahrgang folgende Gelehrte Beiträge fest zugesagt: Boutroux (von der Sorbonne) „Über Wissenschaft u. Religion“. Croce (wohl der bedeutendste lebende italienische Philosoph) „Die Gültigkeit der Werthe“. Lossky (Professor in Petersburg) „Über naiven Realismus“. – Tröltsch: „System u. Kultur“. Voßler: „Die Begriffe wahr u. richtig in der Sprachwissenschaft“, und endlich ich einen Artikel über: „Die unsystematischen Faktoren in der systematischen Philosophie“, der auch z. Th. programmatischen Charakter tragen wird und deshalb an die Spitze des ersten Heftes kommen soll. Ferner haben ohne bestimmte Angabe des Themas für den ersten Band Artikel zugesagt: Windelband, Schulze-Gävernitz und von Russen Lappschin, Mereschkowsky, Schestoff, von denen Mereschkowsky auch in Deutschland einen sehr bekannten Namen hat. Von jüngeren will ich nur nennen: Lask, Baensch und Christiansen, der soeben eine höchst interessante „Philosophie der Kunst“ veröffentlicht hat. […] Die eigentliche Propaganda soll erst jetzt mit Hülfe des beiliegenden Prospektes begonnen werden, und ich habe den Redakteuren gerathen, jetzt zunächst einmal die Frage des Verlages zur definitiven Entscheidung zu bringen. Sie haben einen Verleger gefunden, der ein noch völlig unbekannter Anfänger ist [gemeint ist der Verleger August Faust, Inhaber der Weiss’schen Buchhandlung Heidelberg] […]. Ein hohes Honorar gilt allen Betheiligten für eine unumgängliche Bedingung. Unsere sämmtlichen philosophischen Zeitschriften kranken daran, daß sie ganz ungenügende Honorare bezahlen u. daher fast ausnahmslos auf Beiträge von Anfängern angewiesen sind. […] Jetzt kommt eine Anfrage, die aber ganz persönlich von mir aus geht. Ich habe den Redakteuren gesagt, daß ich für den Erfolg der Zeitschrift auch den Verlag, in dem sie erscheint, für sehr wesentlich halte, und Bedenken gegen einen ganz unbekannten Anfänger, möge er auch noch so tüchtig sein, nicht unterdrücken könne. Ja, ich habe bei den langjährigen Beziehungen, die zwischen Ihnen und mir bestehen, es geradezu für meine Pflicht gehalten, Ihnen vor einem definitiven Vertragsabschluß Mittheilung von der Sache zu machen, Sie zu fragen, ob Sie sich für das Unternehmen interessiren, und ob Sie eventuell Neigung haben würden, den „Logos“ für Deutschland in Ihren Verlag zu nehmen. Die Zeitschrift soll natürlich nicht den Charakter eines südwestdeutschen Schulorgans tragen. Aber die Färbung wird eine vollkommen südwestdeutsche sein. Die eigentliche „Seele“ des ganzen Unternehmens ist Dr. Hessen, einer meiner begabtesten Schüler, ein junger Mann von ganz ungewöhnlicher Intelligenz und Energie. Er hat in Rußland mit großem Erfolg für das Unternehmen gewirkt. Der „Logos“ wird dort in dem, wie ich höre, sehr angesehenen Verlage der Zeitschrift „Der russische Gedanke“ – Herausgeber: Peter von Struve – erscheinen. – Natürlich weiß ich, daß ein solches Unternehmen nie einen sehr großen pekuniären Gewinn bringen kann. Aber bei dem kleinen Umfang, in dem es vorläufig geplant ist, ist das Risiko wohl auch nicht besonders groß, und die genannten Namen werden Ihnen gezeigt haben, daß die Geschichte nicht völlig in der Luft schwebt (vgl. Georg Simmel Gesamtausgabe Bd. 22, S. 761–763; der erwähnte Prospekt ist dort S. 758–761 abgedruckt). Siebeck antwortete am 10.7.1909 u. a.: Ich glaube, die Anfrage auch um deswillen verdient zu haben, weil ich schon seit Zeiten mit Herrn Geheimrat Windelband die Frage einer neuen philosophischen Zeitschrift besprochen habe (zitiert nach: Nachlaß Köhnke, UB Leipzig NL 330/3/1/4: Klaus Christian Köhnke/Rüdiger Kramme: Abschlußbericht Logos, Teil 2 (Archiv-Katalog) 1916–33; Stichtag 16.11.1993, S. 409)."&gt;Verhandlungen über die Verlegung der Zeitschrift&lt;/span&gt;&lt;a style="font-style: normal; vertical-align: super; font-size: 80%; line-height: 100%;" class="ED-anchor" href="#app-editorial-9" id="app-editorial-9-ref" title="Verhandlungen über die Verlegung der Zeitschrift ] vgl. bereits Heinrich Rickert an Paul Siebeck vom 8.7.1909: Streng vertraulich! | Sehr geehrter Herr Doktor! Gestatten Sie, daß ich Ihnen eine Mittheilung mache, die Sie vielleicht interessirt, und eine Anfrage daran knüpfe. – In einem Kreise von jungen Gelehrten, die Schüler von Windelband und mir sind, ist der Plan zu einer Zeitschrift entstanden, über deren Tendenz und äußere Gestaltung der beiliegende Prospekt orientirt. […] Der Prospekt ist nicht für die Öffentlichkeit bestimmt, sondern hat den Zweck, Mitarbeiter zu gewinnen. […] Ich selbst stand dem Unternehmen Anfangs etwas skeptisch gegenüber, aber die Unternehmer arbeiten mit einem solchen Eifer und haben bereits verhältnismäßig soviel Erfolg gehabt, daß mich die Sache jetzt lebhaft interessirt, und ich ihm meine Mitwirkung versprochen habe. Vor Allem gilt es natürlich, auch Windelbands Interesse für die Sache zu gewinnen. Er hatte Anfangs das Bedenken, daß den „Kantstudien“ eine unerwünschte Konkurrenz entstehen könnte. Doch hat er dies Bedenken zurückgezogen, seine Mitwirkung zugesagt u. auch gestattet, daß er öffentlich als Mitarbeiter genannt wird. Von älteren deutschen Philosophen ist bisher noch Niemand sonst gefragt worden. Es ist beabsichtigt Eucken und Lipps vor Allem heranzuziehen, und es darf wohl auf die Mitwirkung von Simmel, Kühnemann, Hensel und Anderen mit Sicherheit gerechnet werden. Von deutschen Gelehrten haben ihre Zustimmung zu dem Programm und ihre Mitwirkung ferner zugesagt: Tröltsch, Voßler (Würzburg), Schulze-Gävernitz, Meinecke und ebenso darf wohl Max Webers Mitwirkung als gesichert gelten. – Von Ausländern ist bisher nur eine größere Anzahl von Russen gewonnen, und nur wenige aus andern Ländern. Immerhin haben für den ersten Jahrgang folgende Gelehrte Beiträge fest zugesagt: Boutroux (von der Sorbonne) „Über Wissenschaft u. Religion“. Croce (wohl der bedeutendste lebende italienische Philosoph) „Die Gültigkeit der Werthe“. Lossky (Professor in Petersburg) „Über naiven Realismus“. – Tröltsch: „System u. Kultur“. Voßler: „Die Begriffe wahr u. richtig in der Sprachwissenschaft“, und endlich ich einen Artikel über: „Die unsystematischen Faktoren in der systematischen Philosophie“, der auch z. Th. programmatischen Charakter tragen wird und deshalb an die Spitze des ersten Heftes kommen soll. Ferner haben ohne bestimmte Angabe des Themas für den ersten Band Artikel zugesagt: Windelband, Schulze-Gävernitz und von Russen Lappschin, Mereschkowsky, Schestoff, von denen Mereschkowsky auch in Deutschland einen sehr bekannten Namen hat. Von jüngeren will ich nur nennen: Lask, Baensch und Christiansen, der soeben eine höchst interessante „Philosophie der Kunst“ veröffentlicht hat. […] Die eigentliche Propaganda soll erst jetzt mit Hülfe des beiliegenden Prospektes begonnen werden, und ich habe den Redakteuren gerathen, jetzt zunächst einmal die Frage des Verlages zur definitiven Entscheidung zu bringen. Sie haben einen Verleger gefunden, der ein noch völlig unbekannter Anfänger ist [gemeint ist der Verleger August Faust, Inhaber der Weiss’schen Buchhandlung Heidelberg] […]. Ein hohes Honorar gilt allen Betheiligten für eine unumgängliche Bedingung. Unsere sämmtlichen philosophischen Zeitschriften kranken daran, daß sie ganz ungenügende Honorare bezahlen u. daher fast ausnahmslos auf Beiträge von Anfängern angewiesen sind. […] Jetzt kommt eine Anfrage, die aber ganz persönlich von mir aus geht. Ich habe den Redakteuren gesagt, daß ich für den Erfolg der Zeitschrift auch den Verlag, in dem sie erscheint, für sehr wesentlich halte, und Bedenken gegen einen ganz unbekannten Anfänger, möge er auch noch so tüchtig sein, nicht unterdrücken könne. Ja, ich habe bei den langjährigen Beziehungen, die zwischen Ihnen und mir bestehen, es geradezu für meine Pflicht gehalten, Ihnen vor einem definitiven Vertragsabschluß Mittheilung von der Sache zu machen, Sie zu fragen, ob Sie sich für das Unternehmen interessiren, und ob Sie eventuell Neigung haben würden, den „Logos“ für Deutschland in Ihren Verlag zu nehmen. Die Zeitschrift soll natürlich nicht den Charakter eines südwestdeutschen Schulorgans tragen. Aber die Färbung wird eine vollkommen südwestdeutsche sein. Die eigentliche „Seele“ des ganzen Unternehmens ist Dr. Hessen, einer meiner begabtesten Schüler, ein junger Mann von ganz ungewöhnlicher Intelligenz und Energie. Er hat in Rußland mit großem Erfolg für das Unternehmen gewirkt. Der „Logos“ wird dort in dem, wie ich höre, sehr angesehenen Verlage der Zeitschrift „Der russische Gedanke“ – Herausgeber: Peter von Struve – erscheinen. – Natürlich weiß ich, daß ein solches Unternehmen nie einen sehr großen pekuniären Gewinn bringen kann. Aber bei dem kleinen Umfang, in dem es vorläufig geplant ist, ist das Risiko wohl auch nicht besonders groß, und die genannten Namen werden Ihnen gezeigt haben, daß die Geschichte nicht völlig in der Luft schwebt (vgl. Georg Simmel Gesamtausgabe Bd. 22, S. 761–763; der erwähnte Prospekt ist dort S. 758–761 abgedruckt). Siebeck antwortete am 10.7.1909 u. a.: Ich glaube, die Anfrage auch um deswillen verdient zu haben, weil ich schon seit Zeiten mit Herrn Geheimrat Windelband die Frage einer neuen philosophischen Zeitschrift besprochen habe (zitiert nach: Nachlaß Köhnke, UB Leipzig NL 330/3/1/4: Klaus Christian Köhnke/Rüdiger Kramme: Abschlußbericht Logos, Teil 2 (Archiv-Katalog) 1916–33; Stichtag 16.11.1993, S. 409)."&gt;[9]&lt;/a&gt; begonnen oder ständen im Begriff das zu tun. Sollte das geschehen sein oder geschehen, so bin ich gern bereit, Ihnen Näheres über diesen Plan zu schreiben, der nicht ganz dem Gedanken entspricht, mit dem Sie früher eine solche Gründung ins Auge fassten. Jedenfalls wünsche ich, ehe irgend etwas in der Sache geschieht, was meine Mitwirkung in irgend einer Weise, wenn auch noch so lose bedeuten sollte, mich mit Ihnen darüber sachlich und persönlich auseinanderzusetzen.&lt;/p&gt;&lt;p style="text-indent: 1em; margin: 0em;" class="ED-p"&gt;Für heute mit herzlichem Gruss und nochmaligen Glückwunsch hochachtungsvoll der Ihrige&lt;/p&gt;&lt;p style="text-indent: 0em; margin: 0em; margin-top: 1em;" class="ED-signed"&gt;W Windelband&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;h2 style="font-size: 1.1em; font-family: serif; font-style: italic; font-weight: normal; margin: 2em 0em 1em;" class="ED-app-title"&gt;Anmerkungen zum Textbefund&lt;/h2&gt;&lt;div style="position: relative; margin: .3em 0em; margin-left: 2.5em; font-style: italic;" class="ED-app-philological" id="app-philological-1"&gt;&lt;span style="left: -2.5em; position: absolute; text-indent: 0em; font-style: normal;" class="ED-app-num"&gt;a&lt;/span&gt;&lt;a style="left: -.8em; position: absolute; text-indent: 0em; font-style: normal;" href="#app-philological-1-ref" class="ED-app-corresp" title="back to content"&gt;↑&lt;/a&gt;&lt;span style="font-style: normal;" class="ED-lem"&gt;24.VII.09&lt;/span&gt;&lt;span style="font-style: normal;" class="ED-lem-sep"&gt; ] &lt;/span&gt;Ort &lt;abbr title="und" class="ED-abbr"&gt;u.&lt;/abbr&gt; Datum fehlen, Eintrag nach Posteingangsdatum&lt;/div&gt;&lt;h2 style="font-size: 1.1em; font-family: serif; font-style: italic; font-weight: normal; margin: 2em 0em 1em;" class="ED-app-title"&gt;Anmerkungen der Herausgeber&lt;/h2&gt;&lt;div style="position: relative; margin: .3em 0em; margin-left: 2.5em; font-style: italic;" class="ED-app-editorial" id="app-editorial-1"&gt;&lt;span style="left: -2.5em; position: absolute; text-indent: 0em; font-style: normal;" class="ED-app-num"&gt;1&lt;/span&gt;&lt;a style="left: -.8em; position: absolute; text-indent: 0em; font-style: normal;" href="#app-editorial-1-ref" class="ED-app-corresp" title="back to content"&gt;↑&lt;/a&gt;&lt;span style="font-style: normal;" class="ED-lem"&gt;&lt;span class="ED-note"&gt;Transkription von Klaus Christian Köhnke&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="font-style: normal;" class="ED-lem-sep"&gt; ] &lt;/span&gt;Erstabdruck in: Klaus Christian Köhnke: Sinn für Institutionen. Mitteilungen aus Wilhelm Windelbands Heidelberger Zeit (1902–1915). In: Hubert Treiber, Karol Sauerland (&lt;abbr title="Herausgeber" class="ED-abbr"&gt;Hg.&lt;/abbr&gt;): Heidelberg im Schnittpunkt intellektueller Kreise. Opladen 1995, &lt;abbr title="Seite" class="ED-abbr"&gt;S.&lt;/abbr&gt; 55–56. Kollation derzeit nicht möglich. Der Transkription liegt die Datei &lt;span style="font-style: normal;" class="ED-rdg"&gt;Manuskript: Windelband Briefe | herauszugeben von K. C. Köhnke | Ausdruck vom 1.3.2012&lt;/span&gt; zugrunde, die den Herausgebern zur Verfügung steht. Ein Ausdruck dieser Datei befindet sich in öffentlichem Besitz (Universität Leipzig, Nachlass Klaus Christian Köhnke NL 330/3/1/2). Die Signatur des Originals ist mit Stichtag 14.5.2018 noch nicht bekannt. Laut telefonischer Auskunft von Roland Klein, Referat für Nachlässe und Autographen der Handschriftenabteilung der Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer Kulturbesitz vom 21.11. und 2.12.2016 ist die Erfassung des Nachlasses 488 (Verlagsarchiv Mohr-Siebeck) noch nicht abgeschlossen.&lt;/div&gt;&lt;div style="position: relative; margin: .3em 0em; margin-left: 2.5em; font-style: italic;" class="ED-app-editorial" id="app-editorial-2"&gt;&lt;span style="left: -2.5em; position: absolute; text-indent: 0em; font-style: normal;" class="ED-app-num"&gt;2&lt;/span&gt;&lt;a style="left: -.8em; position: absolute; text-indent: 0em; font-style: normal;" href="#app-editorial-2-ref" class="ED-app-corresp" title="back to content"&gt;↑&lt;/a&gt;&lt;span style="font-style: normal;" class="ED-lem"&gt;D. theol. h. c.&lt;/span&gt;&lt;span style="font-style: normal;" class="ED-lem-sep"&gt; ] &lt;/span&gt;durch die Universität Gießen (&lt;abbr title="Neue Deutsche Biographie" class="ED-abbr"&gt;NDB&lt;/abbr&gt;).&lt;/div&gt;&lt;div style="position: relative; margin: .3em 0em; margin-left: 2.5em; font-style: italic;" class="ED-app-editorial" id="app-editorial-3"&gt;&lt;span style="left: -2.5em; position: absolute; text-indent: 0em; font-style: normal;" class="ED-app-num"&gt;3&lt;/span&gt;&lt;a style="left: -.8em; position: absolute; text-indent: 0em; font-style: normal;" href="#app-editorial-3-ref" class="ED-app-corresp" title="back to content"&gt;↑&lt;/a&gt;&lt;span style="font-style: normal;" class="ED-lem"&gt;pessimistischen Auffassung&lt;/span&gt;&lt;span style="font-style: normal;" class="ED-lem-sep"&gt; ] &lt;/span&gt;womöglich mündlch mitgeteilt, &lt;abbr title="vergleiche" class="ED-abbr"&gt;vgl.&lt;/abbr&gt; sonst nur Paul Siebeck an Windelband vom selben Tag,  24.7.1909.&lt;/div&gt;&lt;div style="position: relative; margin: .3em 0em; margin-left: 2.5em; font-style: italic;" class="ED-app-editorial" id="app-editorial-4"&gt;&lt;span style="left: -2.5em; position: absolute; text-indent: 0em; font-style: normal;" class="ED-app-num"&gt;4&lt;/span&gt;&lt;a style="left: -.8em; position: absolute; text-indent: 0em; font-style: normal;" href="#app-editorial-4-ref" class="ED-app-corresp" title="back to content"&gt;↑&lt;/a&gt;&lt;span style="font-style: normal;" class="ED-lem"&gt;neue Auflage der Geschichte der Philosophie&lt;/span&gt;&lt;span style="font-style: normal;" class="ED-lem-sep"&gt; ] &lt;/span&gt;&lt;abbr title="vergleiche" class="ED-abbr"&gt;vgl.&lt;/abbr&gt; Windelband: Lehrbuch der Geschichte der Philosophie. 5., durchgesehene &lt;abbr title="Auflage" class="ED-abbr"&gt;Aufl.&lt;/abbr&gt; Tübingen: J. C. B. Mohr (Paul Siebeck) 1910.&lt;/div&gt;&lt;div style="position: relative; margin: .3em 0em; margin-left: 2.5em; font-style: italic;" class="ED-app-editorial" id="app-editorial-5"&gt;&lt;span style="left: -2.5em; position: absolute; text-indent: 0em; font-style: normal;" class="ED-app-num"&gt;5&lt;/span&gt;&lt;a style="left: -.8em; position: absolute; text-indent: 0em; font-style: normal;" href="#app-editorial-5-ref" class="ED-app-corresp" title="back to content"&gt;↑&lt;/a&gt;&lt;span style="font-style: normal;" class="ED-lem"&gt;Genf und Leipzig&lt;/span&gt;&lt;span style="font-style: normal;" class="ED-lem-sep"&gt; ] &lt;/span&gt;&lt;abbr title="vergleiche" class="ED-abbr"&gt;vgl.&lt;/abbr&gt; Windelband an &lt;span class="ED-name"&gt;Heinrich Rickert&lt;/span&gt; vom 4.7.1909 sowie an &lt;span class="ED-name"&gt;Franz Böhm&lt;/span&gt; vom 14.7.1909&lt;/div&gt;&lt;div style="position: relative; margin: .3em 0em; margin-left: 2.5em; font-style: italic;" class="ED-app-editorial" id="app-editorial-6"&gt;&lt;span style="left: -2.5em; position: absolute; text-indent: 0em; font-style: normal;" class="ED-app-num"&gt;6&lt;/span&gt;&lt;a style="left: -.8em; position: absolute; text-indent: 0em; font-style: normal;" href="#app-editorial-6-ref" class="ED-app-corresp" title="back to content"&gt;↑&lt;/a&gt;&lt;span style="font-style: normal;" class="ED-lem"&gt;ihnen meine Mitwirkung zuzusichern&lt;/span&gt;&lt;span style="font-style: normal;" class="ED-lem-sep"&gt; ] &lt;/span&gt;&lt;abbr title="vergleiche" class="ED-abbr"&gt;vgl.&lt;/abbr&gt; Windelband an &lt;span class="ED-name"&gt;Heinrich Rickert&lt;/span&gt; vom 29.6.1909&lt;/div&gt;&lt;div style="position: relative; margin: .3em 0em; margin-left: 2.5em; font-style: italic;" class="ED-app-editorial" id="app-editorial-7"&gt;&lt;span style="left: -2.5em; position: absolute; text-indent: 0em; font-style: normal;" class="ED-app-num"&gt;7&lt;/span&gt;&lt;a style="left: -.8em; position: absolute; text-indent: 0em; font-style: normal;" href="#app-editorial-7-ref" class="ED-app-corresp" title="back to content"&gt;↑&lt;/a&gt;&lt;span style="font-style: normal;" class="ED-lem"&gt;Begründung einer philosophischen Zeitschrift&lt;/span&gt;&lt;span style="font-style: normal;" class="ED-lem-sep"&gt; ] &lt;/span&gt;&lt;abbr title="vergleiche" class="ED-abbr"&gt;vgl.&lt;/abbr&gt; &lt;span class="ED-name"&gt;Paul Siebeck&lt;/span&gt; an Windelband vom 20.6.1904&lt;/div&gt;&lt;div style="position: relative; margin: .3em 0em; margin-left: 2.5em; font-style: italic;" class="ED-app-editorial" id="app-editorial-8"&gt;&lt;span style="left: -2.5em; position: absolute; text-indent: 0em; font-style: normal;" class="ED-app-num"&gt;8&lt;/span&gt;&lt;a style="left: -.8em; position: absolute; text-indent: 0em; font-style: normal;" href="#app-editorial-8-ref" class="ED-app-corresp" title="back to content"&gt;↑&lt;/a&gt;&lt;span style="font-style: normal;" class="ED-lem"&gt;einer der beteiligten Herren&lt;/span&gt;&lt;span style="font-style: normal;" class="ED-lem-sep"&gt; ] &lt;/span&gt;vermutlich &lt;span class="ED-name"&gt;Arnold Ruge&lt;/span&gt;, &lt;abbr title="vergleiche" class="ED-abbr"&gt;vgl.&lt;/abbr&gt; dessen Schreiben an &lt;span class="ED-name"&gt;Paul Siebeck&lt;/span&gt; vom 11.8.1909: &lt;span style="font-style: normal;" class="ED-rdg"&gt;Sie wissen aus dem mit Herrn Dr. Mehlis verabredeten Vertrage, daß ich mit der Gründung des Logos auf’s Intimste verbunden bin. Herr Dr. Mehlis u. die anderen Herrn, mit denen Sie in Freiburg sprachen, werden Ihnen mitgeteilt haben, daß ich den ersten Teil meiner eigenen Jahresschrift [&lt;/span&gt;gemeint ist Ruges bibliographisches Periodikum: Die Philosophie der Gegenwart&lt;span style="font-style: normal;" class="ED-rdg"&gt;] dem neuen Unternehmen zum Opfer zu bringen gewillt bin. Ich habe es den Freiburger Herrn gegenüber selbstverständlich nicht verhehlt, daß mir dieses Opfer außerordentlich schwer fallen würde, denn damit schrumpft meine Jahresschrift zunächst zu einer Bibliographie zusammen, die ja gewiß vermöge ihres besonderen Charakters einen großen Teil der Aufgaben erfüllt, die ich mir für „die Philosophie der Gegenwart“ gestellt hatte. Ich möchte auch erwähnen, daß mir für meine Jahresschrift die bedeutendsten Fachleute ihre Mithilfe zugesagt hatten, u. daß ich bereits feste Zusagen von Windelband, Rickert, Boutroux, Croce, Münsterberg u. anderen in Händen habe. Das von Boutroux mir in Aussicht gestellte Manuskript ist bereits bei mir eingetroffen, u. ich habe davon unsern geschäftsführenden Redakteur, Herrn Dr. Mehlis, in Kenntnis gesetzt. Es liegt auf der Hand, daß ich für die große Förderung, die ich dem Logos durch meinen Verzicht gebe, ein Äquivalent zu beanspruchen wohl das Recht hätte, das bei dem großen ideellen Interesse, welches ich dem Logos entgegenbringe, vielleicht nur darin zu bestehen braucht, daß zwischen den beiden Unternehmungen auch rein äußerlich ein inniger Kontakt dokumentiert wird. In welcher Weise das geschehen soll, möchte ich Ihnen, sehr geehrter Herr, überlassen&lt;/span&gt; (Verlagsarchiv Mohr/Siebeck, Staatsbibliothek Berlin, zitiert nach: Briefe und Dokumente zur Geschichte der Zeitschrift Logos. &lt;abbr title="Universitätsbibliothek" class="ED-abbr"&gt;UB&lt;/abbr&gt; Leipzig. Nachlass Klaus Christian Köhnke, NL 330/3/1/5, Ausdruck vom 1.3.2012, &lt;abbr title="Seite" class="ED-abbr"&gt;S.&lt;/abbr&gt; 7–8). Die Streitigkeiten innerhalb der Redaktion des Logos ab März 1910 kündigten sich bereits mit diesem Schreiben an.&lt;/div&gt;&lt;div style="position: relative; margin: .3em 0em; margin-left: 2.5em; font-style: italic;" class="ED-app-editorial" id="app-editorial-9"&gt;&lt;span style="left: -2.5em; position: absolute; text-indent: 0em; font-style: normal;" class="ED-app-num"&gt;9&lt;/span&gt;&lt;a style="left: -.8em; position: absolute; text-indent: 0em; font-style: normal;" href="#app-editorial-9-ref" class="ED-app-corresp" title="back to content"&gt;↑&lt;/a&gt;&lt;span style="font-style: normal;" class="ED-lem"&gt;Verhandlungen über die Verlegung der Zeitschrift&lt;/span&gt;&lt;span style="font-style: normal;" class="ED-lem-sep"&gt; ] &lt;/span&gt;&lt;abbr title="vergleiche" class="ED-abbr"&gt;vgl.&lt;/abbr&gt; bereits &lt;span class="ED-name"&gt;Heinrich Rickert&lt;/span&gt; an &lt;span class="ED-name"&gt;Paul Siebeck&lt;/span&gt; vom 8.7.1909: &lt;span style="font-style: normal;" class="ED-rdg"&gt;&lt;u&gt;Streng vertraulich!&lt;/u&gt; | Sehr geehrter Herr Doktor! Gestatten Sie, daß ich Ihnen eine Mittheilung mache, die Sie vielleicht interessirt, und eine Anfrage daran knüpfe. – In einem Kreise von jungen Gelehrten, die Schüler von Windelband und mir sind, ist der Plan zu einer Zeitschrift entstanden, über deren Tendenz und äußere Gestaltung der beiliegende Prospekt orientirt. […] Der Prospekt ist nicht für die Öffentlichkeit bestimmt, sondern hat den Zweck, Mitarbeiter zu gewinnen. […] Ich selbst stand dem Unternehmen Anfangs etwas skeptisch gegenüber, aber die Unternehmer arbeiten mit einem solchen Eifer und haben bereits verhältnismäßig soviel Erfolg gehabt, daß mich die Sache jetzt lebhaft interessirt, und ich ihm meine Mitwirkung versprochen habe. Vor Allem gilt es natürlich, auch Windelbands Interesse für die Sache zu gewinnen. Er hatte Anfangs das Bedenken, daß den „Kantstudien“ eine unerwünschte Konkurrenz entstehen könnte. Doch hat er dies Bedenken zurückgezogen, seine Mitwirkung zugesagt u. auch gestattet, daß er öffentlich als Mitarbeiter genannt wird. Von älteren deutschen Philosophen ist bisher noch Niemand sonst gefragt worden. Es ist beabsichtigt Eucken und Lipps vor Allem heranzuziehen, und es darf wohl auf die Mitwirkung von Simmel, Kühnemann, Hensel und Anderen mit Sicherheit gerechnet werden. Von deutschen Gelehrten haben ihre Zustimmung zu dem Programm und ihre Mitwirkung ferner zugesagt: Tröltsch, Voßler (Würzburg), Schulze-Gävernitz, Meinecke und ebenso darf wohl Max Webers Mitwirkung als gesichert gelten. – Von Ausländern ist bisher nur eine größere Anzahl von Russen gewonnen, und nur wenige aus andern Ländern. Immerhin haben für den ersten Jahrgang folgende Gelehrte Beiträge fest zugesagt: Boutroux (von der Sorbonne) „Über Wissenschaft u. Religion“. Croce (wohl der bedeutendste lebende italienische Philosoph) „Die Gültigkeit der Werthe“. Lossky (Professor in Petersburg) „Über naiven Realismus“. – Tröltsch: „System u. Kultur“. Voßler: „Die Begriffe wahr u. richtig in der Sprachwissenschaft“, und endlich ich einen Artikel über: „Die unsystematischen Faktoren in der systematischen Philosophie“, der auch z. Th. programmatischen Charakter tragen wird und deshalb an die Spitze des ersten Heftes kommen soll. Ferner haben ohne bestimmte Angabe des Themas für den ersten Band Artikel zugesagt: Windelband, Schulze-Gävernitz und von Russen Lappschin, Mereschkowsky, Schestoff, von denen Mereschkowsky auch in Deutschland einen sehr bekannten Namen hat. Von jüngeren will ich nur nennen: Lask, Baensch und Christiansen, der soeben eine höchst interessante „Philosophie der Kunst“ veröffentlicht hat. […] Die eigentliche Propaganda soll erst jetzt mit Hülfe des beiliegenden Prospektes begonnen werden, und ich habe den Redakteuren gerathen, jetzt zunächst einmal die Frage des Verlages zur definitiven Entscheidung zu bringen. Sie haben einen Verleger gefunden, der ein noch völlig unbekannter Anfänger ist [&lt;/span&gt;gemeint ist der Verleger August Faust, Inhaber der Weiss’schen Buchhandlung Heidelberg&lt;span style="font-style: normal;" class="ED-rdg"&gt;] […]. Ein hohes Honorar gilt allen Betheiligten für eine unumgängliche Bedingung. Unsere sämmtlichen philosophischen Zeitschriften kranken daran, daß sie ganz ungenügende Honorare bezahlen u. daher fast ausnahmslos auf Beiträge von Anfängern angewiesen sind. […] Jetzt kommt eine Anfrage, die aber ganz persönlich von mir aus geht. Ich habe den Redakteuren gesagt, daß ich für den Erfolg der Zeitschrift auch den Verlag, in dem sie erscheint, für sehr wesentlich halte, und Bedenken gegen einen ganz unbekannten Anfänger, möge er auch noch so tüchtig sein, nicht unterdrücken könne. Ja, ich habe bei den langjährigen Beziehungen, die zwischen Ihnen und mir bestehen, es geradezu für meine Pflicht gehalten, Ihnen vor einem definitiven Vertragsabschluß Mittheilung von der Sache zu machen, Sie zu fragen, ob Sie sich für das Unternehmen interessiren, und ob Sie eventuell Neigung haben würden, den „Logos“ für Deutschland in Ihren Verlag zu nehmen. Die Zeitschrift soll natürlich nicht den Charakter eines südwestdeutschen Schulorgans tragen. Aber die Färbung wird eine vollkommen südwestdeutsche sein. Die eigentliche „Seele“ des ganzen Unternehmens ist Dr. Hessen, einer meiner begabtesten Schüler, ein junger Mann von ganz ungewöhnlicher Intelligenz und Energie. Er hat in Rußland mit großem Erfolg für das Unternehmen gewirkt. Der „Logos“ wird dort in dem, wie ich höre, sehr angesehenen Verlage der Zeitschrift „Der russische Gedanke“ – Herausgeber: Peter von Struve – erscheinen. – Natürlich weiß ich, daß ein solches Unternehmen nie einen sehr großen pekuniären Gewinn bringen kann. Aber bei dem kleinen Umfang, in dem es vorläufig geplant ist, ist das Risiko wohl auch nicht besonders groß, und die genannten Namen werden Ihnen gezeigt haben, daß die Geschichte nicht völlig in der Luft schwebt&lt;/span&gt; (&lt;abbr title="vergleiche" class="ED-abbr"&gt;vgl.&lt;/abbr&gt; Georg Simmel Gesamtausgabe Bd. 22, &lt;abbr title="Seite" class="ED-abbr"&gt;S.&lt;/abbr&gt; 761–763; der erwähnte Prospekt ist dort &lt;abbr title="Seite" class="ED-abbr"&gt;S.&lt;/abbr&gt; 758–761 abgedruckt). &lt;span class="ED-name"&gt;Siebeck&lt;/span&gt; antwortete am 10.7.1909 &lt;abbr title="unter anderem; und andere" class="ED-abbr"&gt;u. a.&lt;/abbr&gt;: &lt;span style="font-style: normal;" class="ED-rdg"&gt;Ich glaube, die Anfrage auch um deswillen verdient zu haben, weil ich schon seit Zeiten mit Herrn Geheimrat Windelband die Frage einer neuen philosophischen Zeitschrift besprochen habe &lt;/span&gt;(zitiert nach: Nachlaß Köhnke, &lt;abbr title="Universitätsbibliothek" class="ED-abbr"&gt;UB&lt;/abbr&gt; Leipzig NL 330/3/1/4: Klaus Christian Köhnke/Rüdiger Kramme: Abschlußbericht Logos, Teil 2 (Archiv-Katalog) 1916–33; Stichtag 16.11.1993, &lt;abbr title="Seite" class="ED-abbr"&gt;S.&lt;/abbr&gt; 409).&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</dc:description>
          <dc:subject>Wilhelm Windelband</dc:subject>
          <dc:subject>100 Philosophie und Psychologie » 100 Philosophie » 100 Philosophie und Psychologie</dc:subject>
          <dc:subject>Editionen » Wilhelm Windelband</dc:subject>
          <dc:type>Sammlungen, Datenmaterial » Editionen</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>text/html</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>text/xml</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>