<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:580</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:62:620</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Energetische Verwertung von Sekundärbrennstoffen in industriellen Anlagen - Ableitung von Maßnahmen zur umweltverträglichen Verwertung</dc:title>
          <dc:creator>Flamme, Sabine</dc:creator>
          <dc:date>2002-10-09</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fb11/diss2002/flamme</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=580</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20020316</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-676/d110204.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Im Rahmen der vorliegenden Arbeit wurde die Umweltverträglichkeit&#13;
der energetischen Verwertung von Sekundärbrennstoffen aus nicht überwachungsbedürftigen&#13;
Abfällen in industriellen Feuerungsanlagen bewertet. Die Betrachtung&#13;
erfolgte auf der Grundlage des derzeitigen Kenntnisstandes unter folgenden&#13;
Gesichtspunkten:&lt;/p&gt;&#13;
&#13;
      &lt;ul&gt;&#13;
  &lt;li&gt;rechtliche Rahmenbedingungen&lt;/li&gt;&#13;
  &lt;li&gt;Einsatzbereiche für Sekundärbrennstoffe&lt;/li&gt;&#13;
  &lt;li&gt;abfallwirtschaftliche Bedeutung der energetischen Verwertung&lt;/li&gt;&#13;
  &lt;li&gt;Bestimmung, Auswertung und Bewertung von Schwermetallen in Abfällen&lt;/li&gt;&#13;
  &lt;li&gt;Einfluss der Aufbereitung von Sekundärbrennstoffen &lt;/li&gt;&#13;
         &lt;li&gt;Erweiterung des Stoffflussanalysemodells um das Modul der Aufbereitung&lt;/li&gt;&#13;
  &lt;li&gt;Betrachtung der weiteren Bewertungsinstrumente zur Umweltverträglichkeit&lt;/li&gt;&#13;
  &lt;li&gt;Bewertung der Instrumente&lt;/li&gt;&#13;
  &lt;li&gt;Gesamteinordnung der energetischen Verwertung von Sekundärbrennstoffen&#13;
und Maßnahmen zur Qualitätssicherung.&lt;/li&gt;&#13;
&#13;
      &lt;/ul&gt;&#13;
&#13;
      &lt;p&gt;Zur Gesamteinordnung der energetischen Verwertung im Rahmen der zukünftigen&#13;
Abfallentsorgung kann festgestellt werden, dass sie ein unverzichtbares Teilelement&#13;
darstellt. Sie wird ökologisch überwiegend positiv bewertet und&#13;
kann je nach örtlichen Randbedingungen auch für Siedlungsabfälle&#13;
 in Verbindung mit mechanischen oder mechanisch-biologischen Aufbereitungsanlagen&#13;
die wirtschaftlichste Entsorgungs-&lt;br&gt;&#13;
  option darstellen.&lt;/p&gt;&#13;
&#13;
      &lt;p&gt;Da die Rauchgasreinigung industrieller Anlagen oft nicht auf hohe&#13;
und stark schwankende Schadstoffbelastungen ausgelegt ist, sind Maßnahmen&#13;
 zur organisatorischen sowie technischen Sicherung der Sekundärbrennstoffqualität&#13;
durch den Aufbereiter bzw. für den Einsatz von Sekundärbrennstoffen&#13;
beim Verwerter zu treffen. Für die Qualitätssicherung in Aufbereitungsanlagen&#13;
wurde ein detailliertes Konzept vorgeschlagen, welches angepasst auch in Verwertungsanlagen&#13;
umgesetzt werden sollte. &lt;/p&gt;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;Within the scope of the present study, the environmental compatibility&#13;
of the energy-oriented utilisation in industrial furnace systems of secondary&#13;
fuels from refuse not subject to monitoring was evaluated. Considerations&#13;
were based on the current state of the art, with the following aspects being&#13;
taken into account:&lt;/p&gt;&#13;
&#13;
      &lt;ul&gt;&#13;
  &lt;li&gt;legal regulatory framework&lt;/li&gt;&#13;
  &lt;li&gt;applications for secondary fuels&lt;/li&gt;&#13;
  &lt;li&gt;significance of energy-oriented utilisation in terms of waste management&lt;/li&gt;&#13;
  &lt;li&gt;determination, evaluation and utilisation of heavy metals in refuse&lt;/li&gt;&#13;
  &lt;li&gt;impact of the treatment of secondary fuels&lt;/li&gt;&#13;
  &lt;li&gt;expansion of the material flow analysis model by the treatment module&lt;/li&gt;&#13;
  &lt;li&gt;consideration of further instruments designed to evaluate environmental&#13;
compatibility&lt;/li&gt;&#13;
  &lt;li&gt;evaluation of the instruments&lt;/li&gt;&#13;
  &lt;li&gt;overall classification of energy-oriented utilisation of secondary&#13;
fuels and quality assurance measures&lt;/li&gt;&#13;
&#13;
      &lt;/ul&gt;&#13;
&#13;
      &lt;p&gt;With respect to the overall status of energy-oriented utilisation&#13;
within the framework of waste management in the future, it can be claimed&#13;
to represent an indispensable component. Its ecological rating is largely&#13;
positive and, depending on local marginal conditions, it may offer the most&#13;
economically efficient waste disposal option for municipal waste too in conjunction&#13;
with mechanical or biomechanical treatment systems.&lt;/p&gt;&#13;
&#13;
      &lt;p&gt;Since industrial plants have less extensive flue-gas cleaning facilities&#13;
at their disposal than refuse incineration plants, measures for organisational&#13;
and technical stabilisation of the quality of secondary fuel have to be taken&#13;
at the treatment plant, and those relating to the deployment of secondary&#13;
fuels at the utilising plant. A detailed concept has been proposed for quality&#13;
assurance at treatment plants; this should also be applied in adapted form&#13;
to industrial plants using secondary fuels.&lt;/p&gt;</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 620 Ingenieurwissenschaften » 620 Ingenieurwissenschaften und zugeordnete Tätigkeiten</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Architektur und Bauingenieurwesen » Bauingenieurwesen » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>