<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:936</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:62:620</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Effizienzgewinne und Effizienzpotenziale externer Projektsteuerung bei komplexen öffentlichen Hochbaumaßnahmen</dc:title>
          <dc:creator>Trouvain, Thomas</dc:creator>
          <dc:date>2007-07-03</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbd/bauingenieurwesen/diss2006/trouvain</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=936</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20070656</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1042/dd0605.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Aufgrund der hohen Komplexität moderner Hochbauten sind die Anforderungen&#13;
an Bauherrn, Planer und Ausführende enorm gestiegen. Zudem sollen große Investitionsmaßnahmen&#13;
in immer kürzeren Zeiträumen abgewickelt und die Wirtschaftlichkeit&#13;
von Bauinvestitionen gesteigert werden. Um diese Ziele zu erreichen,&#13;
sind möglichst sämtliche Effizienzpotenziale auszuschöpfen. Der Bauherr&#13;
ist jedoch bei Großprojekten, die u.a. durch Einschaltung von zahlreichen an der&#13;
Planung und Bauausführung Beteiligten gekennzeichnet sind, nicht immer in der&#13;
Lage, alle notwendigen Steuerungsleistungen selbst zu erbringen.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
Dies gilt insbesondere auch für Hochbaumaßnahmen der öffentlichen Hand nicht&#13;
zuletzt in Folge der bei der Bauverwaltung eingeleiteten Umstrukturierung von&#13;
der planenden Bauverwaltung hin zu einer Baumanagementverwaltung. In der&#13;
Praxis nimmt daher die Bauverwaltung bei Großprojekten häufig nur noch die&#13;
Projektleitungsaufgaben selber wahr und vergibt die delegierbaren Projektsteuerungsleistungen&#13;
an freiberuflich Tätige.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
Allerdings wird der Nutzen der externen Projektsteuerung von öffentlichen Auftraggebern&#13;
nicht immer positiv bewertet. Allgemeine äußerungen der Bauverwaltungen&#13;
weisen darauf hin, dass sich die externe Projektsteuerung häufig auf&#13;
die Dokumentation des Baugeschehens beschränke und bei der Aufgabenerledigung&#13;
durch freiberuflich Tätige erhebliche Leistungsdefizite festzustellen seien.&#13;
Demgegenüber führt die Fachliteratur Bauprojekte an, bei denen die externe Projektsteuerung&#13;
zu Kostenminderungen von 15 %, in Ausnahmefällen sogar von&#13;
bis zu 28 % - bezogen auf die Baukosten – geführt habe.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
Das partiell kritische Meinungsbild der Bauverwaltungen hinsichtlich einer vermeintlich&#13;
geringen Effizienz bei der Leistungserbringung von Projektsteuerungsaufgaben&#13;
durch freiberuflich Tätige wird durch diese Untersuchung nicht bestätigt.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
Die externen Projektsteuerer beeinflussten die Kostenentwicklung bei rund 80 %&#13;
der untersuchten Projekte der öffentlichen Hand erfolgreich. Lag der Baumaßnahme&#13;
ein festes Nutzerbedarfsprogramm zugrunde, dann wurde die Kostenobergrenze&#13;
in den abgeschlossenen Projekten im Durchschnitt um rund 5,5 %&#13;
unterschritten. Durch die Abwehr bzw. Reduzierung von Nachtragsforderungen&#13;
der Auftragnehmer waren weitere Effizienzgewinne in Höhe von rund 1,5 % der&#13;
veranschlagten Baukosten zu erzielen. Bei der Vergabe von Leistungen der Projektsteuerung&#13;
an freiberuflich Tätige entstanden aufgrund der Honorare, die unterhalb&#13;
der Verwaltungskostenerstattung des Bundes lagen, zusätzliche Effizienzgewinne&#13;
in Höhe von rund 0,6 % für die Bauverwaltung. Für den Handlungsbereich&#13;
Kosten konnten somit monetäre Effizienzgewinne in Höhe von 7,6&#13;
% – bezogen auf die veranschlagten Baukosten – in der durchgeführten empirischen&#13;
Untersuchung dokumentiert werden.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
Obwohl das Potenzial, Kosten einzusparen, mit fortschreitendem Zeitablauf von&#13;
Planung und Ausführung erheblich abnimmt, zeigt das Untersuchungsergebnis&#13;
eine divergente Vorgehensweise der externen Projektsteuerer auf. Die Evaluation&#13;
der erhobenen Daten belegt, dass die externen Projektsteuerer in der Projektvorbereitung&#13;
und während der Planung eine eher passive Rolle bei der Kostenoptimierung&#13;
einnahmen und erst in den Phasen der Ausführungsvorbereitung und&#13;
Ausführung aktiver in die Kostenkontrolle und Steuerung eingriffen. Erst zu einem&#13;
Zeitpunkt, in dem konkrete Kostenergebnisse aufgrund der durchgeführten&#13;
Ausschreibungen vorlagen, forderten die externen Projektsteuerer Optimierungen&#13;
bzw. Planungsalternativen ein.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
Neben dieser erfolgreichen Kostensteuerung bei den untersuchten komplexen&#13;
Hochbaumaßnahmen waren darüber hinaus weitere Effizienzgewinne im Handlungsbereich&#13;
Termine nachzuweisen. Bei knapp 80 % der Projekte beeinflussten&#13;
die externen Projektsteuerer das Terminmanagement erfolgreich, indem sie eigene&#13;
Terminpläne aufstellten und den Verlauf der Projekte unter Berücksichtigung&#13;
technischer, kapazitiver und produktionsbedingter Abhängigkeiten begleiteten.&#13;
Bei den bereits abgeschlossenen Hochbaumaßnahmen waren die Termine von&#13;
rund 40 % der Projekte eingehalten. Die durchschnittliche Überschreitung der&#13;
Gesamtbauzeit lag trotz des erfolgreichen Terminmanagements indes mit rund&#13;
5,92 % – gemessen an den vertraglich vereinbarten Fertigstellungsterminen – geringfügig&#13;
über dem prognostizierten Zeitraum der Bauverwaltung.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
Grundsätzlich dürfte sich durch eine bereits in der Phase der Projektvorbereitung&#13;
einsetzende gegenüber einer erst später erfolgenden Beteiligung der externen&#13;
Projektsteuerer – wie bei den untersuchten Hochbaumaßnahmen in der Mehrzahl&#13;
geschehen – das Optimierungspotential bei der Terminsteuerung in höherem&#13;
Maße ausschöpfen lassen. Hierzu ist insbesondere der von den externen Projektsteuerern&#13;
zu erbringende Leistungsbereich der Ablaufplanung der Planung&#13;
mit in die Planerverträge aufzunehmen und es sind Einzelfristen sowie Planliefertermine&#13;
mit Architekten und Fachplanern vertraglich zu vereinbaren.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
Auch im Handlungsbereich Quantitäten/Qualitäten waren weitere Effizienzgewinne&#13;
durch den Einsatz externer Projektsteuerer nachweisbar. Bei rund 85 %&#13;
der untersuchten Projekte beeinflussten die externen Projektsteuerer auch in diesem&#13;
Handlungsbereich die Projektabwicklung erfolgreich. So waren teilweise in&#13;
den Planungsphasen sowie schwerpunktmäßig während der Vergabevorbereitung&#13;
(Ausschreibung und Vergabe) die Quantitäten und Qualitäten auf Konformität&#13;
mit den Projektzielen sowie auf deren Wirtschaftlichkeit überprüft und optimiert.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
Als Fazit der Untersuchung ist festzuhalten, dass der Einsatz externer Projektsteuerer&#13;
bei komplexen Hochbaumaßnahmen der öffentlichen Hand zu erheblichen&#13;
Effizienzgewinnen führt und sich insbesondere in den Projektvorbereitungs-&#13;
sowie in der Planungsphase noch weitere Effizienzpotentiale ausschöpfen&#13;
lassen. Ausgehend von den in dieser Ausarbeitung nachgewiesenen Kostenminderungen&#13;
um 7,6 % durch den Einsatz externer Projektsteuerer erscheinen bei einer&#13;
weiteren Optimierung von deren Tätigkeit Effizienzgewinne in Höhe von 10&#13;
bis 12 %, bezogen auf die veranschlagten Baukosten, im Rahmen des aufgezeigten&#13;
Synergieeffektes:&#13;
&#13;
&lt;ul&gt;•Strategiemodelle&lt;/ul&gt;                                                                                         &lt;/ul&gt;&#13;
&lt;ul&gt;•für den öffentlichen Auftraggeber&lt;/ul&gt;&#13;
&lt;ul&gt;•Projektorientierte Organisationsstruktur des öffentlichen Auftraggebers&#13;
durchaus möglich.&lt;/ul&gt;</dc:description>
          <dc:source xml:lang="de">Datei "dd0605a.pdf" - Anlagen&#13;
Datei "container.zip" - komprimiertes Paket aller Dateien mit Indexseite</dc:source>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 620 Ingenieurwissenschaften » 620 Ingenieurwissenschaften und zugeordnete Tätigkeiten</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Architektur und Bauingenieurwesen » Bauingenieurwesen » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/zip</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>