<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:9590</id><datestamp>2019-07-15</datestamp><setSpec>DDC:6:62:620</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Sicherheit und Gesundheitsschutz bei der Arbeit in der Bauwirtschaft: Einflussfaktoren und Organisation des betrieblichen Arbeitsschutzes auf Baustellen</dc:title>
          <dc:creator>Landwehrs, Thorsten</dc:creator>
          <dc:date>2019-07-15</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbd/sicherheitstechnik/diss2019/landwehrs</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=9590</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20190715-110350-6</dc:identifier>
          <dc:identifier>https://doi.org/10.25926/jzt8-hs86</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-8936/dd1905.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Die Bauwirtschaft zählt in Deutschland noch immer zu den Wirtschaftszweigen mit den&#13;
meisten Arbeitsunfällen. Ebenso ist die Anzahl der anerkannten Berufskrankheiten im Vergleich&#13;
zu den anderen gewerblichen Wirtschaftszweigen auf dem höchsten Stand. Daher&#13;
ist das Ziel der vorliegenden Arbeit, die Qualität im Arbeitsschutz auf einer Baustelle zu&#13;
untersuchen, um darauf aufbauend eine Handlungshilfe zu entwickeln, welche die Baustellenverantwortlichen&#13;
bei der Umsetzung der Arbeits- und Gesundheitsschutzanforderungen&#13;
unterstützt.&#13;
&lt;p&gt;Für die Durchführung der Untersuchung wurde ein Neubauprojekt ausgewählt. Über einen&#13;
Zeitraum von 14 Monaten wurden die Arbeitsschutzverantwortlichen aus insgesamt neun&#13;
Unternehmen der Bauwirtschaft befragt. Als Untersuchungsmethode wurde das Bewertungsinstrument&#13;
„Management-Instrument zur Bewertung der Qualität des Arbeitsschutzes&#13;
in Unternehmen und Verwaltungen“ eingesetzt. Zur Identifikation der Ursachen von den&#13;
vorgefundenen Abweichungen wurde das Bewertungsinstrument erweitert und auf den Untersuchungsgegenstand&#13;
angepasst. Die Ergebnisse der Untersuchung haben gezeigt,&#13;
dass es den Bauunternehmen schwerfällt, die gesetzlichen Anforderungen im Arbeits- und&#13;
Gesundheitsschutz einzuhalten. Die Ursachen hierfür liegen vorwiegend im organisatorischen&#13;
Bereich. So sind bei den Arbeitsschutzverantwortlichen vor allem die fehlende&#13;
Kenntnis, das fehlende Training sowie der fehlende Informationsaustausch zwischen dem&#13;
Bauherrn und den Auftragnehmern ursächlich für die Nichteinhaltungen der Arbeitsschutzanforderungen&#13;
gewesen.&#13;
&lt;p&gt;Als Unterstützung für die Umsetzung der Arbeitsschutzanforderungen auf Baustellen&#13;
wurde für die Arbeitsschutzverantwortlichen ein arbeitsschutzbezogener Baustellenordner&#13;
entwickelt. Dieser kann als Handlungshilfe genutzt und beliebig angepasst werden. Er besteht&#13;
aus den wesentlichen gesetzlichen Anforderungen im Arbeitsschutz, der jeweiligen&#13;
Handlungshilfe mit der dazugehörigen Quelle sowie erklärenden Anwendungshinweisen.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;In Germany, the construction industry is still one of the economic sectors with the highest&#13;
number of occupational accidents. The number of recognized occupational diseases is&#13;
also at the highest level compared to other industrial sectors. Therefore, the aim of this&#13;
paper is to examine the quality of occupational health and safety on a construction site in&#13;
order to develop a procedural guideline which supports those responsible for construction&#13;
sites in the implementation of occupational health and safety requirements.&#13;
&lt;p&gt;A new building project was selected to carry out the investigation. Over a period of 14&#13;
months, those responsible for occupational health and safety from a total of nine companies&#13;
in the construction industry were interviewed. The evaluation instrument "Management&#13;
instrument for evaluating the quality of occupational health and safety in companies&#13;
and administrations" was used as the examination method. To identify the causes of the&#13;
deviations found, the evaluation instrument was extended and adapted to the object of&#13;
investigation. The results of the investigation have shown that it is difficult for construction&#13;
companies to comply with the legal requirements for occupational health and safety. The&#13;
reasons for this lie mainly in the organizational area. The lack of knowledge, training and&#13;
information exchange between the client and the contractors were the main reasons for&#13;
the failure of those responsible for occupational health and safety to comply with the occupational&#13;
health and safety requirements.&#13;
&lt;p&gt;To support the implementation of occupational health and safety requirements on construction&#13;
sites, an occupational health and safety related construction site folder has been&#13;
developed for those responsible for occupational health and safety. This can be used a&#13;
procedural guideline and adapted as required. It consists of the essential legal requirements&#13;
in occupational health and safety, the respective procedural guideline with the corresponding&#13;
source as well as explanatory instructions for use.</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 620 Ingenieurwissenschaften » 620 Ingenieurwissenschaften und zugeordnete Tätigkeiten</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Maschinenbau und Sicherheitstechnik » Sicherheitstechnik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>