<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:613</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:60:600</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Verfahren der digitalen Kompensation von Unsymmetrien der analogen Quadraturmischung in OFDM-Empfängern</dc:title>
          <dc:creator>Schuchert, Andreas</dc:creator>
          <dc:date>2001-09-19</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fb13/diss2001/schuchert</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=613</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20010529</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-709/d130104.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Als breitbandiges Verteilmedium für Multimedia-Inhalte mit&#13;
portabler und mobiler Empfangsmöglichkeit kann die &lt;i&gt;terrestrische digitale&#13;
Rundfunkübertragung &lt;/i&gt;eine wesentliche Rolle in der künftigen informations- und wissensbasierten&#13;
Gesellschaft spielen. Ein Schlüsselfaktor für die Akzeptanz des &lt;i&gt;DVB-T-&lt;/i&gt;Systems&#13;
&lt;i&gt;(Digital Video Broadcasting -&lt;o:p&gt;&lt;/O:P&gt;&lt;/i&gt; &lt;i&gt;Terrestrial) &lt;/i&gt;ist die preisgünstige Verfügbarkeit&#13;
von Endgeräten, die den Nutzen und Vorteil der digitalen Übertragungstechnik für den Verbraucher&#13;
erkennbar werden lassen.&lt;/p&gt;&#13;
&#13;
&lt;p&gt;      Aus wirtschaftlicher Sicht ist daher der Chip- und&#13;
Endgeräteproduzent bestrebt, durch standardisierte Produktplattformen mit hoher&#13;
Integrationsdichte und wenig chipexternen Bauelementen die Herstellungskosten zu minimieren und die&#13;
Entwicklung gleichzeitig einem breiten Anwendungsspektrum zuzuführen.&lt;/p&gt;&#13;
&#13;
&lt;p&gt;      Aus systemtechnischer Sicht stellt der terrestrische&#13;
Funkkanal erhöhte Anforderungen an die Robustheit des Nachrichtensystems. Durch das in der&#13;
DVB-T-Spezifikation festgeschriebene &lt;i&gt;OFDM-Übertragungsverfahren (orthogonal&#13;
frequency division&lt;o:p&gt;&lt;/O:P&gt;&lt;/i&gt; &lt;i&gt;multiplexing) &lt;/i&gt;wird diesen schwierigen&#13;
Empfangsverhältnissen wirksam begegnet.&lt;/p&gt;&#13;
&#13;
&lt;p&gt;      Die Verknüpfung der wirtschaftlichen Gesichtspunkte mit&#13;
den systemtechnischen Eigenschaften des OFDM-Verfahrens führt mit Zielrichtung&#13;
auf ein direktmischendes Empfangskonzept zu Empfänger-Architekturen, die die oben&#13;
genannten Anforderungen nach hoher Integrationsdichte und systemtechnischer&#13;
Flexibilität erfüllen. Die zentrale Funktion der &lt;i&gt;Quadraturdemodulation &lt;/i&gt;zur&#13;
Rückgewinnung der informationstragenden Basisbandsignale aus dem empfangenen Bandpass-Signal wird&#13;
in diesen Empfangskonzepten in analoger Schaltungstechnik ausgeführt. Die&#13;
Quadraturmischung ist daher aufgrund technologiebedingter Ungenauigkeiten im&#13;
Herstellungsprozess mit &lt;i&gt;Amplituden- und&lt;o:p&gt;&lt;/O:P&gt;&lt;/i&gt;&lt;i&gt; Phasenunsymmetrien &lt;/i&gt;zwischen den&#13;
Quadraturkomponenten behaftet &lt;i&gt;(IQ-Verzerrungen)&lt;/i&gt;.&lt;/p&gt;&#13;
&#13;
&lt;p&gt;      Die vorliegende Arbeit liefert Ergebnisse und Lösungen zu&#13;
folgender im Kontext der breitbandigen OFDM-Übertragung aktuellen, aber in der&#13;
Literatur bisher nur ungenügend betrachteten Fragestellung:&lt;/p&gt;&#13;
&#13;
&lt;p class=MsoNormal style="mso-pagination:&#13;
 none; mso-layout-grid-align: none"&gt;&lt;b&gt;&lt;span style="FONT-SIZE: 10pt; FONT-FAMILY: Arial"&gt;• &lt;/span&gt;&lt;/b&gt;    Wie&#13;
wirken sich die dem Zeitsignal zugefügten IQ-Unsymmetrien auf die&#13;
 Signalqualität der OFDM-Unterträgeramplituden im Frequenzbereich aus?&lt;span style="FONT-SIZE: 10pt"&gt;&lt;o:p&gt;&lt;/O:P&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&#13;
&#13;
&lt;p class=MsoNormal style="mso-pagination:&#13;
 none; mso-layout-grid-align: none"&gt;&lt;b&gt;&lt;span style="FONT-SIZE: 10pt; FONT-FAMILY: Arial"&gt;• &lt;/span&gt;&lt;/b&gt;    Können&#13;
diese IQ-Verzerrungen durch nachgelagerte &lt;i&gt;digitale Kompensationsalgorithmen&lt;o:p&gt;&lt;/O:P&gt;&lt;/i&gt; in einem OFDM-Empfänger beseitigt werden?&lt;/p&gt;&#13;
&#13;
&lt;p&gt;      Aufbauend auf einer detaillierten mathematischen&#13;
Darstellung der durch Amplituden- und Phasenunsymmetrie verzerrten OFDM-Unterträger werden&#13;
zwei neuartige Kompensationsverfahren erarbeitet. Beide&#13;
Korrekturmechanismen beseitigen die dem analogen Zeitbereichssignal zugefügten Verzerrungen auf&#13;
digitaler Ebene im Frequenzbereich. Dabei wird von den zur Schätzung des linear verzerrten&#13;
Kanals mitgesendeten Pilotträgern Gebrauch gemacht. Das Verfahren der &lt;i&gt;separaten&#13;
Kompensation &lt;/i&gt;detektiert und kompensiert den IQ-Beitrag der Verzerrungen unabhängig&#13;
von den durch Mehrwegeempfang hervorgerufenen linearen Kanalverzerrungen. Es kann somit&#13;
in bestehende digitale Empfänger als zusätzliche Funktionseinheit&#13;
integriert werden. Das zweite Verfahren beruht auf einer &lt;i&gt;adaptiven Frequenzbereichsentzerrung&lt;/i&gt;.&#13;
Es wird eine Filterstruktur abgeleitet, mit der sowohl die linearen als auch die durch&#13;
die IQ-Unsymmetrie verursachten Verzerrungen gemeinsam beseitigt werden. Die&#13;
Einstellung der Filterkoeffizienten erfolgt iterativ zunächst in einer&#13;
pilotträgerbasierten Trainingsphase. Nach hinreichender Konvergenz geht die Koeffizientenadaption in einen&#13;
entscheidungsgestützten Nachführmodus über.&lt;/p&gt;&#13;
&#13;
&lt;p&gt;      In Simulationsmodellen nach DVB-T-Standard wird die&#13;
Wirksamkeit der entworfenen Verfahren am praktischen System nachgewiesen und deren&#13;
Grenzen unter realen Ausbreitungsbedingungen aufgezeigt.&lt;/p&gt;&#13;
&#13;
&lt;p&gt;      In Beantwortung der oben aufgebrachten Fragestellung&#13;
lassen sich damit die Ergebnisse der Arbeit wie folgt zusammenfassen:&lt;/p&gt;&#13;
&#13;
&lt;p class=MsoNormal style="mso-pagination:&#13;
 none; mso-layout-grid-align: none"&gt;&lt;b&gt;&lt;span style="FONT-SIZE: 10pt; FONT-FAMILY: Arial"&gt;• &lt;/span&gt;&lt;/b&gt;    Für&#13;
Modulationsformen mit bandbreiteneffizienten, höherstufigen&#13;
Signalkonstellationen besteht die Notwendigkeit einer IQ-Fehlerkompensation.&lt;/p&gt;&#13;
&#13;
&lt;p class=MsoNormal style="mso-pagination:&#13;
 none; mso-layout-grid-align: none"&gt;&lt;b&gt;&lt;span style="FONT-SIZE: 10pt; FONT-FAMILY: Arial"&gt;• &lt;/span&gt;&lt;/b&gt;    In&#13;
einem OFDM-Empfänger lassen sich die IQ-Verzerrungen effizient mit Methoden der digitalen Signalverarbeitung auf Frequenzbereichsebene&#13;
kompensieren.&lt;/p&gt;&#13;
&#13;
&lt;p&gt;      Die gewonnen Erkenntnisse stellen einen Beitrag zur&#13;
Entwicklung eines hochintegrierten OFDM-Empfängers dar, indem das Zusammenwirken von&#13;
digitaler Basisband-Signalverarbeitung unter Anwendung des OFDM-Konzepts und&#13;
analoger Schaltungstechnik effizient genutzt wird. Das Verständnis der durch die&#13;
Systemrandbedingungen vorgegeben Auswirkungen auf die Signalqualität fließt&#13;
unmittelbar in die funktionale Architektur der digitalen Signalverarbeitung ein. Dadurch&#13;
kann im Hinblick auf eine wirtschaftliche Gesamtlösung ein Ausgleich zwischen den&#13;
Genauigkeitsanforderungen an analoge Schaltungskomponenten und dem Anteil der&#13;
digitalen Signalverarbeitung angestrebt werden.&lt;/p&gt;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;Digital&#13;
terrestrial broadcasting will play an important part as broadband distribution&lt;o:p&gt;&lt;/O:P&gt; medium&#13;
for multimedia content allowing portable and mobile reception. The key to&#13;
success&lt;o:p&gt;&lt;/O:P&gt; of the DVB-T transmission system (Digital Video Broadcasting - Terrestrial) is the&lt;o:p&gt;&lt;/O:P&gt; availability&#13;
of low-cost receivers for consumer applications which clearly demonstrate to&lt;o:p&gt;&lt;/O:P&gt; the end&#13;
user the benefits of digital transmission techniques.&lt;o:p&gt;&lt;/O:P&gt;&#13;
&#13;
&lt;p&gt;From an economic point of view the chip- and the device manufacturers are trying to&lt;o:p&gt;&lt;/O:P&gt; minimize&#13;
production cost by developing standardized platforms with high integration&lt;o:p&gt;&lt;/O:P&gt; density&#13;
and dispensing with chip-external components.&lt;o:p&gt;&lt;/O:P&gt;&lt;/p&gt;&#13;
&#13;
&lt;p&gt;From a system design point of view the terrestrial transmission channel imposes strong&lt;o:p&gt;&lt;/O:P&gt; requirements&#13;
in terms of robustness to the communication system. The specified DVB-T&lt;o:p&gt;&lt;/O:P&gt; system&#13;
uses OFDM (orthogonal frequency division multiplexing) as an attractive&#13;
solution&lt;o:p&gt;&lt;/O:P&gt; to combat&#13;
the signal impairments caused by multipath reception.&lt;o:p&gt;&lt;/O:P&gt;&lt;/p&gt;&#13;
&#13;
&lt;p&gt;The&#13;
combination of economic interests and OFDM system characteristics will make&#13;
possible&lt;o:p&gt;&lt;/O:P&gt; the application of the direct conversion principle in future tuner devices and will&lt;o:p&gt;&lt;/O:P&gt; lead to&#13;
digital receiver architectures which meet the requirements of high silicon&#13;
integration&lt;o:p&gt;&lt;/O:P&gt; potential offering flexibility in order to implement various standards. Within these&lt;o:p&gt;&lt;/O:P&gt; designs&#13;
the key functionality of quadrature mixing is done by analog circuits. Inaccuracies&lt;o:p&gt;&lt;/O:P&gt; in the&#13;
manufacturing process of analog components cause amplitude- and phase&lt;o:p&gt;&lt;/O:P&gt; imbalances&#13;
between the quadrature branches of IQ downconverter.&lt;o:p&gt;&lt;/O:P&gt;&lt;/p&gt;&#13;
&#13;
&lt;p&gt;In the context of broadband OFDM transmission this work provides results and new&lt;o:p&gt;&lt;/O:P&gt; solutions&#13;
to following questions of current interest:&lt;o:p&gt;&lt;/O:P&gt;&lt;/p&gt;&#13;
&#13;
&lt;p class=MsoNormal style="mso-pagination:&#13;
 none; mso-layout-grid-align: none"&gt;&lt;b&gt;&lt;span lang=EN-GB style="FONT-SIZE:&#13;
 10pt; FONT-FAMILY: Arial; mso-ansi-language: EN-GB"&gt;• &lt;/span&gt;&lt;/b&gt;&lt;span lang=EN-GB style="mso-ansi-language:&#13;
 EN-GB"&gt;    What effect do IQ imbalances, introduced to the time domain signal, have&#13;
on the&lt;o:p&gt;&lt;/O:P&gt; complex-valued subcarrier amplitudes in the frequency domain?&lt;o:p&gt;&lt;/O:P&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&#13;
&#13;
&lt;p class=MsoNormal style="mso-pagination:&#13;
 none; mso-layout-grid-align: none"&gt;&lt;b&gt;&lt;span lang=EN-GB style="FONT-SIZE:&#13;
 10pt; FONT-FAMILY: Arial; mso-ansi-language: EN-GB"&gt;• &lt;/span&gt;&lt;/b&gt;&lt;span lang=EN-GB style="mso-ansi-language:&#13;
 EN-GB"&gt;    Is it possible to remove the IQ distortions by subsequent&#13;
post-processing with digital&lt;o:p&gt;&lt;/O:P&gt; compensation algorithms?&lt;o:p&gt;&lt;/O:P&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Based on a detailed mathematical description of the amplitude and phase imbalance two&lt;o:p&gt;&lt;/O:P&gt; novel&#13;
digital compensation schemes are derived. Both mechanisms remove the IQ&#13;
distortion&lt;o:p&gt;&lt;/O:P&gt;on subcarrier level in the frequency domain. The algorithms exploit the pilot subcarriers&lt;o:p&gt;&lt;/O:P&gt; which are&#13;
being transmitted for the reason of channel estimation.&lt;o:p&gt;&lt;/O:P&gt;&lt;/p&gt;&#13;
&#13;
&lt;p&gt;The scheme of separate compensation detects and compensates the IQ imbalance part&#13;
of&lt;o:p&gt;&lt;/O:P&gt; the signal distortion independently of the linear distortion part caused by&#13;
multipath&lt;o:p&gt;&lt;/O:P&gt; reception. Therefore it can easily be integrated in existing receiver architectures as&#13;
additional&lt;o:p&gt;&lt;/O:P&gt; function.&lt;o:p&gt;&lt;/O:P&gt;&lt;/SPAN&gt;&lt;/p&gt;&#13;
&#13;
&lt;p&gt;The second scheme is based on adaptive frequency domain equalization. An adaptive filter&lt;o:p&gt;&lt;/O:P&gt; network&#13;
structure is derived, which simultaneously removes both the linear distortions&lt;o:p&gt;&lt;/O:P&gt; and the&#13;
IQ imbalance effects. During a training phase the coefficient adaptation is&lt;o:p&gt;&lt;/O:P&gt; done iteratively with the aid of pilot subcarriers. After sufficiently accurate&#13;
convergence&lt;o:p&gt;&lt;/O:P&gt; the algorithm switches in a decision directed tracking mode in order to equalize&#13;
the complex&lt;o:p&gt;&lt;/O:P&gt; valued amplitudes at data subcarrier positions.&lt;o:p&gt;&lt;/O:P&gt;&lt;/p&gt;&#13;
&#13;
&lt;p&gt;The effectiveness of both compensation algorithms is underlined with simulation&#13;
results &lt;o:p&gt;&lt;/O:P&gt;based on practical implementations of the DVB-T system.&lt;o:p&gt;&lt;/O:P&gt;&lt;/SPAN&gt;&lt;/p&gt;&#13;
&#13;
&lt;p&gt;The results of this work can be summarized as follows:&lt;o:p&gt;&lt;/O:P&gt;&lt;/SPAN&gt;&lt;/p&gt;&#13;
&#13;
&lt;p class=MsoNormal style="mso-pagination:&#13;
 none; mso-layout-grid-align: none"&gt;&lt;b&gt;&lt;span lang=EN-GB style="FONT-SIZE:&#13;
 10pt; FONT-FAMILY: Arial; mso-ansi-language: EN-GB"&gt;• &lt;/span&gt;&lt;/b&gt;&lt;span lang=EN-GB style="mso-ansi-language:&#13;
 EN-GB"&gt;    For higher order bandwidth efficient modulation schemes there is a&#13;
necessity for&lt;o:p&gt;&lt;/O:P&gt; IQ imbalance compensation.&lt;o:p&gt;&lt;/O:P&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&#13;
&#13;
&lt;p class=MsoNormal style="mso-pagination:&#13;
 none; mso-layout-grid-align: none"&gt;&lt;b&gt;&lt;span lang=EN-GB style="FONT-SIZE:&#13;
 10pt; FONT-FAMILY: Arial; mso-ansi-language: EN-GB"&gt;• &lt;/span&gt;&lt;/b&gt;&lt;span lang=EN-GB style="mso-ansi-language:&#13;
 EN-GB"&gt;    In an OFDM receiver it is possible to remove the IQ distortion&#13;
efficiently in the frequency&lt;o:p&gt;&lt;/O:P&gt; domain by means of digital signal processing.&lt;o:p&gt;&lt;/O:P&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&#13;
&#13;
&lt;p&gt;The findings represent a contribution to the development of highly integrated OFDM&lt;o:p&gt;  &lt;/O:P&gt; receivers.&#13;
The effective interaction of analog RF-circuits and digital baseband signal&lt;o:p&gt;  &lt;/O:P&gt; processing&#13;
allows an overall cost-effective receiver structure. The investigations demonstrate&lt;o:p&gt;  &lt;/O:P&gt; that it&#13;
is possible to reduce the amount of chip-external components and lower the&lt;o:p&gt;  &lt;/O:P&gt; requirements&#13;
to the analog front end in terms of accuracy while maintaining the overall&lt;o:p&gt;  &lt;/O:P&gt; system performance.&lt;/p&gt;</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 600 Technik » 600 Technik, Technologie</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Elektrotechnik, Informationstechnik und Medientechnik » Elektrotechnik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>