<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:938</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:62:620</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Französische Planungsleitbilder  für Straßenbahnsysteme im  Vergleich zu Deutschland</dc:title>
          <dc:creator>Groneck, Christoph</dc:creator>
          <dc:date>2007-06-29</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbd/bauingenieurwesen/diss2007/groneck</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=938</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20070643</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1044/dd0703.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Seit Mitte der achtziger Jahre werden in Frankreichs Städten mit großem Erfolg neue&#13;
Straßenbahnsysteme wiedereingeführt, nachdem das Verkehrsmittel Straßenbahn seit den sechziger&#13;
Jahren in Frankreich nahezu vollständig verschwunden war. Ende 2006 existierten bereits elf Netze&#13;
der zweiten Generation: Nantes (1985), Grenoble (1987), Paris (1992), Straß-burg (1994),&#13;
Rouen (1994), Montpellier (2000), Orléans (2000), Lyon (2000), Bordeaux (2003), Mülhausen (2006)&#13;
und Valenciennes (2006). Weitere Systeme werden in den nächsten Jahren folgen. Damit stellt&#13;
Frankreich etwa ein Viertel aller seit 1980 weltweit völlig neu eröffneten Straßenbahnbetriebe. Fast&#13;
alle größeren französischen Stadtregionen werden in absehbarer Zeit wieder spurgeführte städtische&#13;
Nahverkehrssysteme besitzen. Diese Entwicklung erregte großes Aufsehen.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Wie konnte es zu dieser Entwicklung kommen? Offensichtlich haben sich die verkehrspolitischen&#13;
Leitbilder für den städtischen Nahverkehr in Frankreich in den letzten zwanzig Jahren fundamental&#13;
verschoben. Ist dies allein dem Umstand geschuldet, dass die neuen Straßenbahnsysteme in ihrer&#13;
Rolle als Verkehrsmittel überzeugen konnten, sprich gegenüber vorhergehenden reinen Bussystemen für&#13;
eine Steigerung der Fahrgastzahlen oder eine Verbesserung der Wirtschaftlichkeit sorgen konnten,&#13;
oder waren weitere Faktoren entscheidend? Wie konnten die Politik und die Bevölkerung für das&#13;
vormals als völlig antiquiert geltende Verkehrsmittel Straßenbahn neu begeistert werden? Welche&#13;
Rolle spielt in diesem Kontext die in Frankreich sehr starke Berücksichtigung einer sensiblen bis&#13;
extravaganten Einfügung neuer Straßenbahnstrecken in städtische Räume? In welcher Form funktionieren&#13;
die Organisations- und Finanzierungsstrukturen, die notwendig waren, um eine derart radikale&#13;
Kehrtwende in der städtischen Verkehrspolitik umzusetzen? Zur Beantwortung dieser Fragen erfolgt in&#13;
den ersten beiden Kapiteln der Arbeit eine umfassende Analyse der französischen&#13;
ÖPNV-Rahmenbedingungen sowie des Prozesses der Wiedereinführung des Verkehrssystems Straßenbahn in&#13;
Frankreich. Dabei werden grundsätzliche Konzeptansätze französischer Straßenbahnplanung und deren&#13;
Auswirkungen untersucht sowie Stärken und Schwächen ihrer Planungsleitbilder formuliert.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Im dritten Kapitel der Arbeit erfolgt ein Schwenk nach Deutschland. Der Schwerpunkt der&#13;
Betrachtung ist hierbei zunächst die Analyse des Prozesses zur Realisierung von Stadtbahnsystemen in&#13;
vielen deutschen Ballungsräumen nach dem Zweiten Weltkrieg, welcher im selben Zeitraum wie der&#13;
Prozess der Abschaffung fast aller Straßenbahnsysteme in Frankreich stattfand. Dabei wird auch der&#13;
Frage nachgegangen, warum sich der öffentliche Nahverkehr in beiden Ländern in den fünfziger und&#13;
sechziger Jahren derart unterschiedlich entwickelte. Gleichzeitig wird aufgezeigt, warum und in&#13;
welcher Form sich die Strategien zum Bau von Stadtbahnnetzen in Deutschland sowie die deutlich&#13;
später entwickelten Strategien zur Wiedereinführung von Straßenbahnsystemen in Frankreich so&#13;
wesentlich unterscheiden und wie sich dieser Unterschied auf das hiesige Richtlinienwerk auswirkt.&#13;
Im Schwerpunkt steht dabei der Kontrast zwischen dem in Deutschland lange Zeit praktizierten Ansatz&#13;
eines schnellbahn-gerechten, technisch orientierten Ausbaus von Stadtbahnen sowie dem französischen&#13;
Leitbild einer integrierten Planung von Straßenbahn und Städtebau. Dabei wird aufgezeigt, inwieweit&#13;
Stadtbahnplanungen in Deutschland heute oft immer noch von Konzepten beeinflusst sind, die vielfach&#13;
in Frage zu stellen sind. Gleichzeitig werden mit Blick auf französische Strategien Ansätze&#13;
herausgearbeitet, um grundsätzliche Planungsleitbilder zu überdenken.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Das vierte Kapitel fasst schließlich die Analyseergebnisse und Erkenntnisse der Arbeit&#13;
prägnant zusammen.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">After World War II, nearly all urban tramway systems in France disappeared completely. But then, the&#13;
tramways came back, beginning with Nantes in 1985, followed by Grenoble in 1987, Paris in 1992,&#13;
Strasbourg and Rouen in 1994, Montpellier, Orléans and Lyon in 2000, Bordeaux in 2003 and finally&#13;
Mulhouse and Valenciennes in 2006. Some more systems will open in the next few years. In this way,&#13;
France can boast about a quarter of all world-wide new tramway systems since 1980. Nearly all French&#13;
agglomerations will possess guided mass-transit systems in a few years. This development attracted&#13;
much attention.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;What were the reasons for this development? Obviously, general strategies for the urban transport&#13;
planning in France have changed completely during the last twenty years. Were the only reasons for&#13;
these changes, that the new tramway systems could attract more passengers than previous bus systems&#13;
or that they brought economic advantages or are there more factors? In which way it was possible to&#13;
convince the people and the local policy for tramways, a transport system, which was regarded as&#13;
completely antiquated or as an anachronism before? Which importance has the fact that the&#13;
construction of new French tramway routes in nearly all cases went hand in hand with revitalisation&#13;
processes of urban structures? How work the structures for organisation und financing, which were&#13;
necessary to realise the new tramway systems? To answer these questions, in the first two chapters&#13;
of the thesis there is an extensive analysis of the basic conditions and structures of urban public&#13;
transport in France and of the process of the re-integration of the new tramway systems in French&#13;
cities.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;The third chapter of the thesis contains a view to Germany. At first there is an analysis of the&#13;
realisation of light rail and pré-metro-systems in various German agglomerations after World War II.&#13;
This systems were started to build in the same time when most tramway systems in France were&#13;
abolished. A main part of this analysis is the answer of the question, why the public transport&#13;
systems in the bigger agglomerations of France and Germany developed in such a different way during&#13;
the 1960s and 1970s. In the same context there is an analysis of the differences in planning and&#13;
construction strategies of tramways and light rail systems in France and Germany and an analysis of&#13;
how these differences have effects on the German guidelines for the planning of urban rail&#13;
transportation systems. The main focus of this analysis is the difference of rapid rail or&#13;
metro-like orientated guidelines in Germany versus the strategy of combination of urban and&#13;
transport planning in France. In this context the thesis points out, that the planning process for&#13;
light rail systems in Germany is even today affected from strategies, which seem to be no longer&#13;
valid. With a look at the French strategies, there are suggestions for approaches to think principle&#13;
German planning strategies over.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Chapter four summarizes the main results of the thesis.</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 620 Ingenieurwissenschaften » 620 Ingenieurwissenschaften und zugeordnete Tätigkeiten</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Architektur und Bauingenieurwesen » Bauingenieurwesen » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>