<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:1337</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:3:33:330</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Steuerkomplexität als Markteintrittsbarriere?</dc:title>
          <dc:title xml:lang="de">Entscheidungsanreize steuerlicher Bürokratiekosten</dc:title>
          <dc:creator>Eichfelder, Sebastian</dc:creator>
          <dc:date>2010-02-18</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=1337</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20100109</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1538/</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="en">The complexity of a tax system can be measured by the costs of private taxpayers and businesses in complying with the tax law. According to the empirical literature tax compliance costs are strongly correlated with the source and the amount of a taxpayers' income. For that reason, these costs should not only be regarded as a burden on private taxpayers and businesses but also as an incentive for economic decision-making. The following contribution analyses these incentive effects. It differentiates between the compliance costs in the proper sense as well as the costs of tax planning. It also quantifies the cost burden of private businesses being relevant for planning purposes. As data source the paper utilizes a survey that has been raised by order of the German Ministry of Economics and Labor. According to this contribution tax compliance costs are especially relevant for the decision-making of small businesses. Furthermore, they may act as a market entry barrier for entrepreneurial activities as well as the recruitment of employees.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="de">Die Komplexität der Besteuerung lässt sich anhand von Bürokratiekosten erfassen, die aus der Beachtung steuerlicher Vorschriften resultieren. Eine Analyse der empirischen Literatur verdeutlicht, dass diese Kosten mit Art und Höhe der Einnahmen von Steuerpflichtigen korreliert sind. Aus diesem Grund ist davon auszugehen, dass diese Kosten neben ihren Belastungswirkungen auch Entscheidungsanreize entfalten. Der vorliegende Beitrag analysiert modelltheoretisch die Anreizwirkungen von steuerlichen Vollzugs- und Planungskosten. Zudem quantifiziert er die Höhe entscheidungsrelevanter Kosten von Unternehmen anhand von Befragungsdaten, die im Auftrag des Bundesministeriums für Wirtschaft und Arbeit erhoben wurden. Die Ergebnisse verdeutlichen, dass steuerliche Bürokratiekosten insbesondere für kleine Unternehmen entscheidungsrelevant sind und eine Markteintrittsbarriere für unternehmerische Aktivitäten sowie für die Einstellung von Arbeitnehmern darstellen können.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Dateigröße: 783,2 KB</dc:description>
          <dc:source xml:lang="de">Schumpeter Discussion Papers&#13;
SDP10001&#13;
ISSN 1867-5352&#13;
Published : February 2010</dc:source>
          <dc:subject>Bürokratiekosten</dc:subject>
          <dc:subject>steuerliche Bürokratiekosten</dc:subject>
          <dc:subject>Steuern</dc:subject>
          <dc:subject>Folgekosten</dc:subject>
          <dc:subject>Befolgungskosten</dc:subject>
          <dc:subject>Steuerkomplexität</dc:subject>
          <dc:subject>Unternehmensbesteuerung</dc:subject>
          <dc:subject>Entscheidungsanreize</dc:subject>
          <dc:subject>Anreizwirkungen</dc:subject>
          <dc:subject>300 Sozialwissenschaften » 330 Wirtschaft » 330 Wirtschaft</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Wirtschaftswissenschaft/Schumpeter School of Business and Economics » Schumpeter Discussion Papers (SDP)</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Texte » Book</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>