<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:904</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:53:530</setSpec>
          <dc:title xml:lang="en">Measurements and searches with top quarks</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en">Measurement of the top quark pair production cross section, the ratio of branching fractions and searches for new physics  in the top quark sector with the DØ experiment</dc:title>
          <dc:creator>Peters, Yvonne</dc:creator>
          <dc:date>2008-12-18</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/physik/diss2008/peters</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=904</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20080715</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1010/dc0823.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">In dieser Dissertation wird die Produktion und der Zerfall von Topquarks&#13;
untersucht.  Insbesondere wird neben dem&#13;
Topquarkpaarproduktions-Wirkungsquerschnitt s_ttbar das Verzweigungsverhältnis R=Br(t-&gt;Wb)/Br(t-&gt;Wq)&#13;
mit q= d-,s- oder b-Quark gemessen, nach geladenen Higgs Bosonen im&#13;
Zerfall t-&gt;H^+b  und nach neutralen Higgs Bosonen im ttH Prozess gesucht.&#13;
Die Analysen wurden grösstenteils im Lepton plus Jets, dileptonischen und Tau plus Lepton Kanal durchgeführt. Der gesamte analysierte Datensatz entspricht etwa einem inversen&#13;
Femtobarn und wurde mit dem D0 Detektor am Tevatron&#13;
Proton-Antiproton-Beschleuniger zwischen 2002 und 2006 aufgenommen.&#13;
Die Anzahl von identifizierten b-Jets wurde für die simultane Messung von R&#13;
und s_ttbar im Lepton plus Jets Kanal verwendet, wobei eine bessere&#13;
Signifikanz durch die Ausnutzung topologischer Variablen erreicht werden konnte. Mit dem gemessenen&#13;
Wert von R=0.968+0.092-0.083 konnten Werte des CKM Matrixelementes V_tb&gt;0.884 mit 95%&#13;
Wahrscheinlichkeit ausgeschlossen werden.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Das unterschiedliche Verhalten von Topquarkpaar-Ereignissen in verschiedenen&#13;
Kanälen bei Präsenz eines geladenen Higgs Bosones liefert die Sensitivität für die Suche&#13;
nach geladenen Higgs Bosonen im Topquark Zerfall. Neben der kombinierten&#13;
Messung von s_ttbar konnte  die zur Zeit&#13;
beste  obere&#13;
Schranke auf Br(t-&gt;H^+b) in verschiedenen Modellen gesetzt werden. Weiterhin&#13;
wurde die erste simultane Messung von  s_ttbar und Br(t-&gt;H^+b) durchgeführt.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">In this thesis the production and decay of top quarks are considered. Besides&#13;
measuring the top-antitop quark production cross section s_ttbar, the ratio of&#13;
branching fractions R=Br(t-&gt;Wb)/Br(t-&gt;Wq) with q= d-,s- or b-quark is&#13;
measured, a search for charged Higgs bosons in the decay t-&gt;H^+b and a search&#13;
for neutral Higgs bosons in the ttH process are performed. The lepton plus&#13;
jets, dilepton and tau plus lepton channels are considered in most&#13;
analyses. The data set corresponds to one inverse femtobarn, recorded with the&#13;
D0 detector at the Tevatron proton-antiproton collider between 2002 and 2006.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;In the simultaneous measurement of R and s_ttbar in the lepton plus jets&#13;
channel the number of identified b-jets is exploited. Additionally a better&#13;
significance could be reached by using topological variables. The measured&#13;
value of R=0.968+0.092-0.083 was used to set lower limits on the CKM matrix&#13;
element of V_tb&gt;0.884 with 95% confidence.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;The different behaviour of top quark pair events in different channels when a&#13;
charged Higgs boson is present delivers the sensitivity for the search for&#13;
charged Higgs bosons in the top quark decay. In addition to the combined&#13;
measurement of s_ttbar the up to today best upper limits on  Br(t-&gt;H^+b) could&#13;
be set for various models. Furthermore, the first combined measurement of&#13;
s_ttbar and Br(t-&gt;H^+b) is presented.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 530 Physik » 530 Physik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Physik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>