<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:11200</id><datestamp>2020-12-03</datestamp><setSpec>DDC:5:53:530</setSpec>
          <dc:title xml:lang="en">Search for Ultra-High-Energy Photons with the Pierre Auger Observatory</dc:title>
          <dc:creator>Papenbreer, Philipp</dc:creator>
          <dc:date>2020-12-03</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/physik/diss2020/papenbreer</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=11200</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20201203-114928-2</dc:identifier>
          <dc:identifier>https://doi.org/10.25926/h3hs-t241</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-10490/dc2020.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;In this thesis, a search for photons at ultra-high energies is presented. A discovery&#13;
of these particles would greatly advance the understanding of the origin of ultra-high&#13;
energy cosmic rays and would have multiple implications for high-energy particle physics.&#13;
Upper limits to the flux of these particles, on the other hand, would constrain the&#13;
parameter space of astrophysical scenarios concerning the primary composition at the&#13;
cosmic ray sources as well as certain models of the origin of cosmic rays. In this work,&#13;
13.5 years of data measured with the Surface Detector of the Pierre Auger Observatory&#13;
have been analyzed. In preparation for this, many improvements to the quality of the&#13;
measurement data were made. Since multiple photon-like events were identified by&#13;
the analysis, the compatibility of these event candidates with a photon as well as a&#13;
background hypothesis has been tested. Taking the conservative approach of assuming&#13;
the background hypothesis, the world’s strongest limits to the diffuse photon flux and&#13;
fraction have been set.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Die vorliegende Arbeit befasst sich mit der Suche nach Photonen in der ultrahoch-&#13;
energetischen kosmischen Strahlung. Eine Entdeckung dieser Teilchen würde wertvolle&#13;
Hinweise über den Ursprung der kosmischen Strahlung liefern und böte darüber hinaus&#13;
vielfältige Implikationen für die Teilchenphysik bei hohen Energien. Obergrenzen für den&#13;
Fluss dieser Teilchen begrenzen den Parameterraum, sowohl von astrophysikalischen&#13;
Szenarien bezüglich der Komposition an ihren Quellen, als auch bestimmter Modelle&#13;
für den Ursprung der kosmischen Strahlung. 13.5 Jahre Messdaten, die mit dem&#13;
Oberflächendetektor des Pierre-Auger-Observatoriums aufgenommen wurden, sind in&#13;
dieser Arbeit analysiert worden. In Vorbereitung dazu sind einige Verbesserungen der&#13;
Messdatenqualität unternommen worden. Da in der Analyse mehrere photonartige&#13;
Ereignisse gefunden wurden, wurde die Kompatibilität dieser Kandidatenereignisse mit&#13;
einer Photonhypothese und einer Untergrundhypothese untersucht. Mit dem konservativen&#13;
Ansatz einer Untergrundhypothese sind die weltweit strengsten Obergrenzen auf&#13;
den Anteil von Photonen an der kosmischen Strahlung und auf den diffusen Photonenfluss&#13;
gesetzt worden.</dc:description>
          <dc:rights>Alle Rechte vorbehalten</dc:rights>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 530 Physik » 530 Physik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Physik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>