<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:1013</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:3:30:300</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">TV-Design als wichtiger Faktor für Programmverbindungen im deutschen Fernsehen</dc:title>
          <dc:creator>Motschull, Jan E.</dc:creator>
          <dc:date>2005-02-09</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbf/kommunikationsdesign/diss2004/motschull</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=1013</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20050066</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1119/df0401.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Die Verdichtung des Fernsehmarktes, sowie die schnellen Veränderungen der Zuschauerzielgruppen,&#13;
erfordert für Fernsehsender in immer kürzer werdenden Abständen verstärkte Maßnahmen von&#13;
Programmjustierungen zur Generierung eines homogenen Programms und gleichzeitig starker visueller&#13;
Abgrenzung gegenüber der Konkurrenz.&lt;br&gt;&#13;
Fernsehdesign, schon längst nicht mehr nur ein Mittel um die Erscheinung von Sendungen und&#13;
Programmtafeln ästhetisch zu gestalten, hat heute eine Vielzahl von neuen programmverbindenden&#13;
Aufgaben, um dem Zuschauer einen angenehmen Fernsehgenuss zu bereiten und ihn an das Programm sowie&#13;
an die weiteren marketingtechnischen Unternehmungen eines Senders langfristig zu binden. Neue&#13;
Tätigkeitsfelder mit crossmedialen Aktivitäten kennzeichnen die heutigen Bemühungen von&#13;
Fernsehsendern, wobei das Design eines Senders, im Spagat zwischen Fernsehprogramm und anderen durch&#13;
den Sender eingesetzten Medien, ein ganzheitliches und umfassendes Erscheinungsbild schaffen muss.&lt;br&gt;&#13;
Diese wissenschaftliche Arbeit analysiert die heutigen Bemühungen von Fernsehsendern im Einsatz von&#13;
Design als verknüpfendes und umspannendes Werkzeug für den gezielten Imageaufbau und die Bindung von&#13;
Zuschauern an das Unternehmen Fernsehsender. Zwecks der detaillierten Analyse in der Gewinnung von&#13;
Erkenntnissen im Bereich TV-Design, wurden die beiden großen privaten Vollprogrammsender RTL und&#13;
ProSieben mit ihren umfangreichen crossmedialen Anstrengungen ausgewertet. Ziel war es,&#13;
allgemeingültige Aussagen in Bezug auf Senderdesign, Programmaufbau und der visuell inhaltlichen&#13;
Verknüpfung mit anderen Medien treffen zu können, damit diese später auf das aktuelle Fallbeispiel&#13;
"VIVA Musikfernsehen" für eine vergleichende Analyse angewandt werden konnten.&#13;
Die VIVA Fernsehen GmbH, ein Sender der jungen Mediengeneration, befindet sich derzeit in einer&#13;
starken Umbruchphase. Der Wunsch "erwachsener" zu werden und für die Zielgruppe besseres&#13;
Musikfernsehen zu produzieren, beschäftigt die Macher des Senders.&lt;br&gt;&#13;
In dieser Arbeit werden die visuellen Probleme des Senders VIVA, auf der Basis der vorher in der&#13;
Analyse gewonnen Erkenntnisse, behandelt und ausführlich dargestellt. Neben der Problembehandlung&#13;
des Fallbeispiels VIVA, soll diese Ausarbeitung ein Beitrag zum allgemeinen Verständnis von heutigem&#13;
Fernsehdesign sein und die Thematik anschaulich darstellen.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">Consolidation of the television market and rapid changes in viewer target audiences mean that&#13;
stronger programme adjustment measures are required - at ever more frequent intervals - in order to&#13;
generate homogenous programming, while ensuring adequate visual distinction to competitors.&lt;p&gt;&#13;
&#13;
No longer merely a method for the aesthetic design of programmes and programme announcements,&#13;
television design faces many new tasks today in associating programmes, in order to provide viewers&#13;
with an enjoyable viewing experience and to generate their commitment to both the programme and to&#13;
the further marketing-oriented activities of a television station.&lt;p&gt;&#13;
&#13;
New areas of cross media activity characterise the efforts made by these companies, whereby the&#13;
design of a station, balanced between the television programme and other media operated by the&#13;
station, has to generate a consistent and comprehensive image.&lt;p&gt;&#13;
&#13;
This dissertation analyses present-day attempts by television stations in the application of design&#13;
as a connective and all-embracing tool for the generation of a targeted image and of viewer&#13;
commitment to the station. &lt;p&gt;&#13;
&#13;
The comprehensive cross media efforts made by the two large private stations RTL and ProSieben were&#13;
evaluated for the purposes of detailed analysis in gaining knowledge in the area of TV design. The&#13;
objective was to identify generalised statements in terms of station design, programming and the&#13;
visual content association with other media, in order to be able to subsequently apply these to a&#13;
comparative analysis to the current case study "VIVA Music TV".&lt;p&gt;&#13;
&#13;
VIVA Fernsehen GmbH, a broadcaster of the young media generation, is in a heavy state of flux. The&#13;
management of this station is working on achieving a more "mature" image and producing better music&#13;
television for its target group.&lt;p&gt;&#13;
&#13;
Within the scope of this dissertation, the visual problems of the VIVA station are covered and&#13;
presented in detail, based on the previous knowledge gained in the analysis.&lt;p&gt;&#13;
&#13;
Apart from covering the problems of the VIVA case study, this evaluation is intended to provide a&#13;
contribution towards the general understanding of present-day television and to present the theme in&#13;
a graphic way.</dc:description>
          <dc:subject>300 Sozialwissenschaften » 300 Sozialwissenschaften, Soziologie » 300 Sozialwissenschaften</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Design und Kunst » Kommunikationsdesign » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>