<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:955</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:60:600</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Untersuchung sicherheitstechnisch relevanter nuklearer Parametereiner hochintensiven Spallationsneutronenquelle im MW Bereich am Beispiel des Refernzentwurfes der Europäischen Spallationsneutronenquelle (ESS)</dc:title>
          <dc:creator>Lensing, Burkhard</dc:creator>
          <dc:date>2005-11-15</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbd/sicherheitstechnik/diss2004/lensing</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=955</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20050500</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1061/dd0413.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Diese Arbeit beschreibt die Verwendung von Strahlungstransportprogrammen&#13;
und Rechenmethoden, die entwickelt wurden um eine Vielzahl sicherheitstechnisch&#13;
relevanter nuklearer Parameter des Target-Moderator-Reflektor Systems&#13;
der Europäischen Spallationsneutronenquelle (ESS) zu bestimmen. In Anbetracht&#13;
der hohen Protonenstrahlleistung von 5 MW dieser fortschrittlichen Spallationsneutronenquelle&#13;
und der Tatsache, daß über die gesamte Betriebszeit von 30&#13;
Jahren das Targetmaterial nicht ausgetauscht werden soll, wurde eine sorgfältige&#13;
Bestimmung der entstehenden radioaktiven Nuklide insbesondere im Targetmaterial&#13;
Quecksilber vorgenommen. Wesentliche Ergebnisse der Arbeit sind die&#13;
Untersuchung der Radioaktivität, der Nachwärmeleistung und der Energiedeposition&#13;
im Target und in targetnahen Bereichen ebenso wie im Reflektor und in&#13;
der Abschirmung. Die verwendeten 3-dimensionale Monte-Carlo Methoden und&#13;
die nuklearen Daten werden ausführlich diskutiert. Alle Ergebnisse beziehen sich&#13;
auf eine Protonenstrahlenergie von 1334 MeV und auf eine Strahlleistung von 5&#13;
MW. Diese Arbeit wurde teilweise unterstützt durch das HINDAS Projekt im&#13;
EU-FP 5, FIKW–CT–2000–01031.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">This thesis describes a calculational program on radiation transport and neutronics,&#13;
which has been carried out to study and investigate the various aspects on&#13;
nuclear safety parameters of the target-moderator-reflector system of the European&#13;
Spallation Source (ESS). Due to the high power (5 MW) of the advanced&#13;
neutron spallation source ESS and due to the fact that the target material mercury&#13;
will not be changed during the operation time of 30 years careful examinations&#13;
of the long-lived radioactive nuclides has been done. The main results are&#13;
the magnitude of the radiation environment within and near the target, heating&#13;
of components including moderator systems, the induced radioactivity and afterheat&#13;
and the radiation damage in the target material, in structures and other near&#13;
target components as well as inside the reflector and shield. The 3-dimensional&#13;
Monte Carlo calculational approach and the used nuclear data are described in&#13;
detail. All investigations are based on a proton beam energy of 1334 MeV and an&#13;
average beam power of 5 MW. This work was partly supported by the HINDAS&#13;
Project, EU-FP 5, FIKW–CT–2000–01031.</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 600 Technik » 600 Technik, Technologie</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Maschinenbau und Sicherheitstechnik » Sicherheitstechnik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>