<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:974</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:60:600</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Dielektrisch behinderte Barrierenentladungen für großflächige Plasmabehandlungen</dc:title>
          <dc:creator>Dinu, Emilia Gabriela</dc:creator>
          <dc:date>2005-12-16</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbe/elektrotechnik/diss2005/dinu</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=974</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20050746</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1080/de0501.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Im Rahmen dieser Dissertation werden verschiedene, auf der Barrierenentladung&#13;
basierende, planare Plasmaquellen charakterisiert und weiterentwickelt. Die&#13;
durchgeführten Studien umfassen die dielektrisch behinderten&#13;
Oberflächenentladungen (SBD), die isolierten Oberflächenentladungen (ISD) sowie&#13;
die koplanaren Oberflächenentladungen (CBD). Dabei wird der Einfluss der&#13;
Elektrodenmaterialien und der Elektrodengeometrie auf die Eigenschaften der&#13;
Entladung mittels elektrischer und spektroskopischer Messungen untersucht. Der&#13;
Einfluss der Geometrie der Elektroden auf die elektrischen Charakteristika ist&#13;
Gegenstand von elektrischen Messungen, Beobachtungen mit Hilfe einer ICCD-&#13;
Kamera und Simulationen.&lt;p&gt;&#13;
&#13;
Luft, Luft-ähnliche Gasmischungen und Helium werden in diesen planaren&#13;
Barrierentladungen optisch und elektrisch untersucht. Eine leistungsfähige Methode&#13;
für die Bestimmung der Konzentration der metastabil angeregten Helium-Atome ist&#13;
die Diodenlaser-Absorptionsspektroskopie, die hier das erste Mal an einer dielektrisch&#13;
behinderten Oberflächenentladung eingesetzt wurde. Der Übergang 2&lt;sup&gt;&lt;small&gt;3&lt;/small&gt;&lt;/sup&gt;S –3&lt;sup&gt;&lt;small&gt;3&lt;/small&gt;&lt;/sup&gt;P mit&#13;
einer Wellenlänge von 388,975 nm wird für die zeitaufgelösten, räumlich integrierten&#13;
Messungen der He (2&lt;small&gt;&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;&lt;/small&gt;S)-Metastabilen verwendet. Die Absorption des He (2P&lt;sup&gt;&lt;small&gt;0&lt;/small&gt;&lt;/sup&gt;)-&#13;
resonanten Zustandes bei der Wellenlänge 667,999 nm wird zum Vergleich ebenfalls&#13;
durchgeführt.&lt;p&gt;&#13;
&#13;
Es wird eine Methode für die Bestimmung des maximalen Wertes der&#13;
Metastabilenkonzentration vorgestellt. Sie bezieht verschiedene Korrekturfaktoren für&#13;
die zeitliche und räumliche Verteilung der metastabil angeregten Spezies mit ein. Eine&#13;
detaillierte Analyse der Zeitentwicklung der SBD erfolgt mit Hilfe einer ICCD-&#13;
Kamera in Verbindung mit elektrischen Messungen. Mit Hilfe eines im Rahmen&#13;
dieser Arbeit entwickelten Modells werden die Elektronenkonzentration und die&#13;
Elektronentemperatur ermittelt.&lt;p&gt;&#13;
&#13;
Um die Effizienz sogenannter „Remote"-Prozesse bei Atmosphärendruck, die ein&#13;
erhebliches technologisches Potential besitzen, zu erhöhen, wird im Rahmen dieser&#13;
Disseration ein neuartiges Konzept einer auf der koplanaren Barrierenentladung&#13;
beruhenden Plasmaquelle vorgeschlagen. Die resultierende Vorrichtung zur&#13;
Plasmaerzeugung wurde zum Patent angemeldet, welches bereits offengelegt wurde.</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 600 Technik » 600 Technik, Technologie</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Elektrotechnik, Informationstechnik und Medientechnik » Elektrotechnik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>