<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:5280</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:60</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Rahmenbedingungen und Beeinflussungsmöglichkeiten kultureller Aspekte in Bezug auf Sicherheit und Gesundheit bei der Arbeit</dc:title>
          <dc:creator>Bock, Tobias</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbd/sicherheitstechnik/diss2015/bock</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=5280</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20151029-114157-2</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-5096/dd1504.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Durch das Zusammenleben mehrerer Menschen, ob in der Gesellschaft im Allgemeinen&#13;
oder z.B. im Arbeitsleben, entsteht zwangsläufig eine Kultur. Die Kultur ist bildlich&#13;
vorstellbar als ein glaskugelförmiger Raum oder als zwiebelschalenartiges Gebilde.&#13;
Der kugelförmige Raum ist durch die einzelnen Teile, die die Kultur entstehen&#13;
lassen, gefüllt. Manche Teile sind von außen sichtbar und manche nicht. Es besteht&#13;
zwar eine gewisse Abgrenzung zur Außenwelt, doch werden die einzelnen Teile innerhalb&#13;
dieses kugelförmigen Raums permanent von außen durch die entsprechenden&#13;
Rahmenbedingungen beeinflusst. Aber auch untereinander stehen die einzelnen&#13;
Teile in Verbindung und beeinflussen sich permanent. Die Bedeutung der einzelnen&#13;
Teile für die Kultur wird erst verständlich, wenn die Kommunikation und die Inhalte&#13;
entschlüsselt werden, die sie verbindet. Dies ist allerdings von außen nicht möglich.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
Kulturbetrachtungen können auf einzelne Kulturräume oder Subkulturen fokussiert&#13;
werden, etwa National-, Regional-, Unternehmens-, Vereins-, Kommunikations- oder&#13;
Sicherheitskulturen, um nur ein paar Beispiele zu nennen. Hierbei ist zu beachten,&#13;
dass der eine Kulturraum den anderen Kulturraum durchaus zu einem Teil beinhalten&#13;
kann, jedoch nicht muss. Kulturelle Aspekte werden beispielsweise dort sichtbar, wo&#13;
das Zusammenleben durch Gesetze, Normen oder andere niedergeschriebene Regelungen&#13;
beschrieben wird. Das Niedergeschriebene stellt aber nur einen Teil des&#13;
kulturellen Aspekts dar, mindestens genauso wichtig, wenn nicht wichtiger, ist derjenige&#13;
Anteil, der die praktische Anwendung und Ausgestaltung regelt. Es sind die Bedingungen,&#13;
die die Gemeinschaft, für die das Niedergeschriebene gilt, als selbstverständlich&#13;
ansieht und die sie als angemessene Anwendung akzeptiert.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
Das Wissen um diese Aspekte stellt einen entscheidenden Vorteil bei erfolgreichen&#13;
Veränderungsprozessen dar, beispielsweise in Unternehmen. Viele Akquisitionen&#13;
und Fusionen von Unternehmen sind aufgrund der Nichtbeachtung kultureller Aspekte&#13;
gescheitert.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
Das Nichtbeachten kultureller Probleme kann sogar zu Sicherheitsproblemen führen.&#13;
In der Öffentlichkeit wurde dies zum ersten Mal nach dem Reaktorunfall in Tschernobyl&#13;
breit diskutiert. Ein weiteres Beispiel, das zu einer Katastrophe führte, ist das&#13;
Unglück der Deepwater Horizon.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
Eine angemessene Reaktion auf solche Ereignisse ist, daraus zu lernen und die Erkenntnisse&#13;
auf ähnliche Situationen zu übertragen. Auch das Lernen von anderen,&#13;
die bereits erfolgreich handeln, ist eine Möglichkeit, Verbesserungen herbeizuführen.&#13;
Hierbei ist es gerade entscheidend, nicht einfach Prozesse zu kopieren, sondern dies&#13;
in einer auf das Unternehmen oder die Gruppe kulturell angepassten Weise zu tun.&#13;
Ein erfolgreiches Veränderungsmanagement ist für erfolgreiches und nachhaltiges&#13;
Handeln in einer globalisierten und vernetzten Welt unabdingbar.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
Auch die Rahmenbedingungen, unter denen Veränderungsmanagement erfolgt, sind&#13;
von entscheidender Bedeutung. Der übergeordnete Kulturraum bildet den Handlungsrahmen&#13;
für die darunterliegenden Kulturen. Die Rahmenbedingungen der im&#13;
Fokus stehenden Kultur zu kennen, bedeutet auch, die "Stellschrauben" zu kennen,&#13;
mit denen die Kultur beeinflusst werden kann. Zwar gibt es hierfür naturgemäß kein&#13;
Standardrezept, doch kann durch systematische Betrachtung der Rahmenbedingungen,&#13;
eine modellierte Analyse und eine den Gegebenheiten angepasste Implementierung&#13;
innerhalb des Führungssystems ein nachvollziehbarer Handlungsrahmen geschaffen&#13;
werden. In dieser Arbeit werden die Rahmenbedingungen für eine Sicherheitskultur&#13;
beschrieben, eine Definition abgeleitet, eine flexible Handlungs-&#13;
/Analysematrix entwickelt und ein Implementierungsmodell systematisiert.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;Wherever people are living together in a society or in business life, a culture develops&#13;
and becomes an inevitable framework for social life. A culture, though an abstract&#13;
term, may be visualised as a glass ball. This glass ball can be thought of as&#13;
filled by the individual parts of a culture. Some parts are visible from outside, others&#13;
remain hidden inside. The culture is permanently being influenced by outside factors,&#13;
however, there is also a certain protection to the world outside. Cultures among&#13;
themselves are also connected and influencing each other permanently. To develop&#13;
an understanding of a culture it is important to decipher its communication and its&#13;
character. Understanding and interpreting these interrelations is the key to assess&#13;
the implications of a culture. However, this is not possible from the outside.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
Cultural considerations can be focused on individual cultural areas aces or subcultures.&#13;
For example, there are national, regional, corporate, society, communication,&#13;
and safety cultures. One culture are may include another or a part of it. Cultural aspects&#13;
become visible, in laws, rules and other written regulations. The interpretation&#13;
and the implementation of these regulatory frameworks adds the governing principles&#13;
to culture aspects. Those parts considered as a standard by the people of the group&#13;
reflects the heart of a culture. Knowledge of these aspects offers a decisive advantage&#13;
in successfully implementing change processes, e.g. in companies. Many&#13;
mergers and acquisitions of processes have failed following the neglect of cultural&#13;
aspects.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
Safety and security problems may be a result of ignorance with respect to cultural&#13;
issues. This was discussed for the first time after the reactor accident in Chernobyl, a&#13;
further example is the disaster of the Deepwater Horizon.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
An appropriate reaction to such a events is to learn from them and to transfer the&#13;
findings to comparable situations. Learning from other successful implementations is&#13;
good way to improve as well, however, it will be crucial not to simply copy existing&#13;
processes. Successful porting of processes will explicitly have to take account of cultural&#13;
conditions and implementations will have to be customised therein. Successful&#13;
change management is essential in today's globally connected world.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
The conditions under which this happens are crucial. The parent cultural area constitutes&#13;
the framework for any underlying cultures. Understanding the conditions a culture&#13;
focuses on means to know the "set screws" necessary to influence this culture.&#13;
While naturally there cannot be any standard ways, a systematic consideration of the&#13;
environment, a model analysis and a customised implementation within the conditions&#13;
of the management system can constitute a comprehensive framework for action.&#13;
In this dissertation, the conditions for a safety culture are described, a definition&#13;
is derived, a flexible action/analysis matrix is developed and systematically implemented.</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 600 Technik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Maschinenbau und Sicherheitstechnik » Sicherheitstechnik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>