<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:5660</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:53:530</setSpec>
          <dc:title xml:lang="en">Tomographic retrieval of atmospheric trace gases observed by GLORIA</dc:title>
          <dc:creator>Blank, Jörg</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/physik/diss2013/blank</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=5660</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20160318-114633-8</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-5407/dc1332.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;   The &lt;i&gt;Gimballed Limb Observer for Radiance Imaging of the Atmosphere&lt;/i&gt;&#13;
(GLORIA) is a novel remote sensing instrument combining an imaging&#13;
infrared Fourier transform spectrometer with a highly flexible gimbal&#13;
mount. Spectra with a unique spatial and spectral resolution are measured&#13;
with a 2-D detector array. Air masses can be observed from different&#13;
directions by turning the instrument's line of sight in the gimbal frame.&#13;
&lt;br&gt; &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;In December 2011 the instrument flew for the first time on the high &#13;
flying Russian M-55 Geophysica research aircraft over Kiruna (Sweden).&#13;
There was a very strong and cold polar vortex with several filamentary&#13;
structures at its boundary which were within the operation radius of the&#13;
aircraft. This thesis focuses on the retrieval of temperature and several&#13;
important trace gases from measurements obtained during the ESSenCe&#13;
campaign and compares them to 3-D model calculations of the atmosphere.&#13;
The results show the presence of a filamentary structure of less&#13;
than 1 km vertical extent, which is only visible due to the high vertical&#13;
resolution of 300 m provided by GLORIA and is not fully resolved in the&#13;
comparison data.&#13;
&lt;br&gt; &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;In summer 2012, GLORIA flew on the German HALO research plane&#13;
during the TACTS and ESMVal campaigns. The large range of the aircraft&#13;
allowed the inclusion of multiple closed loop flight tracts during&#13;
the campaign, in which GLORIA made measurements with high spatiotemporal&#13;
resolution. For the first time, it was possible to test the 3-D&#13;
tomographic retrieval technique on GLORIA data. This technique yields&#13;
3-D trace gas fields with good horizontal resolution in every direction&#13;
and thus information on very fine structures in trace gas distributions.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;Der &lt;i&gt;Gimballed Limb Observer for Radiance Imaging of the Atmosphere&lt;/i&gt;&#13;
ist ein neuartiges Fernerkundungsinstrument, dass ein abbildendes&#13;
Fourier-Transformations-Infrarot-Spektrometer mit einer leicht beweglichen&#13;
kardanischen Aufhängung vereinigt. Der 2-D Detektor erlaubt es&#13;
Spektren mit einer einzigartigen räumlichen und spektral Auflösung zu&#13;
messen. Luftmassen können aus verschiedenen Richtungen aufgenommen&#13;
werden indem man die Sichtlinie des Instrumentes mithilfe des Kardanrahmens&#13;
ändert.&#13;
&lt;br&gt; &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;Im Dezember 2011 wurde das Messgerät zum ersten Mal auf dem hochfliegendem russischem Forschungsflugzeug M-55 Geophysica über Kiruna&#13;
(Schweden) eingesetzt. Am Rand des sehr kalten und starken Polarwirbels&#13;
lagen mehrere Filamente, von denen sich einige in der Reichweite&#13;
des Flugzeuges befanden. Aus den Messungen der ESSenCe Kampagne&#13;
wurden Werte für Temperatur und verschiedene wichtige Spurengase abgeleitet&#13;
und mit 3-D Modellen der Atmosphäre verglichen. Es wird eine&#13;
filamentäre Struktur mit einer vertikalen Ausdehnung von weniger als&#13;
1 km beschrieben, die nur durch die hohe vertikale Auflösung von GLORIA&#13;
sichtbar wird und in den Vergleichsdaten nicht vollständig aufgelöst&#13;
wird.&#13;
&lt;br&gt; &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;Während des Sommer 2012 wurde GLORIA auf dem deutschen HALO&#13;
Forschungsflugzeug für die TACTS und ESMVal Kampagnen eingesetzt.&#13;
Die große Reichweite dieses Flugzeuges erlaubte es mehrere geschlossene&#13;
Kurven zu fliegen, in denen GLORIA mit hoher räumlich-zeitlicher&#13;
Auflösung gemessen hat. &#13;
Mit dieser Technik können 3-D Spurengasfelder&#13;
mit guter horizontaler Auflösung abgeleitet werden, in denen sehr&#13;
feine Strukturen aufgelöst werden können. In dieser Arbeit wird die&#13;
3-D Tomographie zum ersten Mal auf echte Messdaten angewandt.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 530 Physik » 530 Physik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Physik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>