<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:579</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:62:620</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Bestimmung instationärer Durchflüsse in gestauten Fließgewässern auf Basis des Wasserspiegelgefälles</dc:title>
          <dc:creator>Dose, Torsten</dc:creator>
          <dc:date>2002-09-09</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fb11/diss2002/dose</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=579</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20020353</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-675/d110203.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">In dieser Arbeit wird ein hydraulisches Messverfahren vorgestellt, das durch Messung der Wassertiefe und der Wasserspiegelgefälle auf&#13;
Basis konventioneller Messtechnik - neben der bei der Einrichtung der Messanlage aufzumessenden Flussgeometrie - die&#13;
Durchflussbestimmung natürlicher Gerinne ermöglicht, wobei nur minimale Einbauten in den Fließquerschnitt erforderlich sind.&#13;
Diese Vorgehensweise berücksichtigt auch den Einsatz in gestauten Fließgewässern, für den das traditionelle indirekte Verfahren&#13;
mittels einer Abflusskurve versagt.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
Ausgehend vom allgemeinen Fließgesetz nach Navier-Stokes bzw. den Gleichungen von Saint-Venant wird ein eindimensionales, für die&#13;
instationäre numerische Auswertung geeignetes Gleichungssystem abgeleitet. Die Strömungsverluste, die einen direkten Bezug zur&#13;
gemessenen Wasserspiegelgefälle haben, wurden mit dem Ansatz von Colebrook-White berücksichtigt. Der eindimensionale Ansatz ist&#13;
bei Auswahl eines geeigneten homogenen Flussabschnitts zulässig. Wesentlich war hierbei die Berücksichtigung instationärer Terme,&#13;
da für den untersuchten Pegel sehr schnelle Änderungen des Durchflusses (Schwallbetrieb) zu erwarten waren.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
Wie bei anderen (hydraulischen) Messverfahren üblich, erfordert das sogenannte '∆&lt;i&gt;W&lt;/i&gt;-Durchflussmessverfahren' eine Kalibrierung, da der&#13;
Rauheitswert prinzipiell schwierig zu bestimmen ist. In der Arbeit wurde eine aufwändige Kalibrierung für den Rauheitswert&#13;
wie auch für eine Höhenkorrektion der gemessenen Wasserstandsdifferenz durchgeführt. Eine ausführliche&#13;
Untersuchung der Messunsicherheiten zeigt, dass der genauen Messung der Wasserstandsdifferenz speziell für kleine Durchflüsse eine hohe&#13;
Bedeutung zukommt.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
Das ∆&lt;i&gt;W&lt;/i&gt;-Durchflussmessverfahren wurde für einen Flussabschnitt der mittleren&#13;
Ruhr (mit Staueinfluss) am Pegel Fröndenberg einem Praxistest unterzogen. Seine Einsatzfähigkeit konnte durch Vergleich der in&#13;
einem etwa zweijährigen Messzeitraum gewonnenen Daten mit den Referenzmesswerten einer Ultraschallanlage belegt werden. Obwohl&#13;
die beiden zur Kalibrierung verwendeten Parameter über lange Zeitbereiche konstant gehalten wurden, beträgt die mittlere&#13;
prozentuale Abweichung beider Messeinrichtungen weniger als 5%. Hervorzuheben ist im Besonderen die präzise&#13;
Erfassung sich schnell ändernder Abflussvorgänge, was durch die instationäre Auswertung erreicht wurde. Mit dem ∆&lt;i&gt;W&lt;/i&gt;-Durchflussmessverfahren&#13;
steht eine zuverlässige Messmethode zur Bestimmung stationärer wie instationärer Durchflüsse in staugeregelten Flussabschnitten zur&#13;
Verfügung.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">A procedure to measure the discharge in natural rivers based on the measurement of water depth and water surface slope using&#13;
conventional equipment is presented. The river geometry is surveyed during the installation of the measuring system.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
The analysis is based on the equations of Saint-Venant. A linear set of equations suitable for the numeric&#13;
analysis is derived. The flow losses, which have a direct relation to the measured water surface slope, were considered&#13;
with the friction law by Colebrook-White. The linear approach is suitable for homogeneous rivers. Due to hydropower-plants the&#13;
flow conditions can alter substantially. If the unsteady terms are not included, this would lead to significant errors in the&#13;
evaluation of flow rates.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
Like other methods for determining discharge the present '∆&lt;i&gt;W&lt;/i&gt;-method for discharge measurement' requires a calibration as&#13;
it is difficult to quantify the roughness value. Furthermore the water level difference is corrected because of uncertainties&#13;
during the installation of the pressure system (bubble procedure). A detailed analysis of a host of parameters&#13;
controlling the flow characteristics has revealed that uncertainties in measuring the water level difference have a&#13;
significant impact on the measured discharge particularly when it is of smaller rates.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
The ∆&lt;i&gt;W&lt;/i&gt;-method for discharge measurement was applied to a&#13;
gauging station at the river Ruhr with tailwater influence. Its usefulness for practice is shown by comparing the measured values&#13;
(∆&lt;i&gt;W&lt;/i&gt;-method) with reference values of an ultrasonic system. Although the used parameters roughness and correction of the&#13;
water level difference were kept constant over long periods, the average relative deviation of both measuring equipment amounts to&#13;
approx. 5%. Considering the limitations the ∆&lt;i&gt;W&lt;/i&gt;-method for discharge measurement is a reliable measuring&#13;
technique to quantify steady as well as unsteady flow in regulated rivers.</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 620 Ingenieurwissenschaften » 620 Ingenieurwissenschaften und zugeordnete Tätigkeiten</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Architektur und Bauingenieurwesen » Bauingenieurwesen » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>