<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:617</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:60:600</setSpec>
          <dc:title xml:lang="en">High resolution frequency analysis in Scanning Probe Microscopy</dc:title>
          <dc:creator>Lepidis, Polichronis</dc:creator>
          <dc:date>2003-03-07</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fb13/diss2002/lepidis</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=617</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20030087</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-713/d130203.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Mit der rasanten Weiterentwicklung rastersondenbasierter Methoden der letzten&#13;
Jahre,  entwickelte sich eine Vielzahl neuer Anwendungsgebiete. Dies gilt nicht&#13;
nur für den Bereich atomarer Auflösung, auch im mesoskopischen Bereich ist das&#13;
Rastersondenmikroskop zu einem wertvollen Werkzeug zur Charakterisierung von&#13;
Material- und Bauelementeigenschaften geworden.&#13;
&#13;
Vielfach wird das Mikroskop dabei im sogenannten dynamischen Modus&#13;
betrieben. Dabei wird der Kraftsensor, üblicherweise ein Biegebalken, an dem&#13;
eine dünne Spitze befestigt ist, zu mechanischen Schwingungen angeregt und die&#13;
Störung des Resonanzverhaltens durch Kraftwechselwirkungen zwischen der&#13;
oszillierenden Spitze und der zu untersuchenden Probe ausgewertet.&#13;
Durch Analyse des Frequenzverhaltens (Amplituden- und Phasengang) des&#13;
Spitze/Proben-Systems, lassen sich vielfältige Material- bzw. Bauelementparamter&#13;
extrahieren.&#13;
&#13;
Im Rahmen dieser Arbeit wird ein System zur Frequenzgangsanalyse vorgestellt,&#13;
welches, integriert in ein kommerzielles Rastersondenmikroskop, kostengünstig&#13;
und mit einfacher Handhabung die präzise Erfassung von Amplituden- und&#13;
Phasengang ermöglicht. Die Einsatzmöglichkeiten eines solchen Systems werden am&#13;
Beispiel eines Meßstandes zur Erfassung des dynamischen Verhaltens lokaler&#13;
thermomechanischer Eigenschaften von Polymeren vorgestellt.&lt;/p&gt;</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 600 Technik » 600 Technik, Technologie</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Elektrotechnik, Informationstechnik und Medientechnik » Elektrotechnik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>