<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:1454</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:53:530</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Satellitengestützte Schwerewellenmessungen in der Atmosphäre und Perspektiven einer zukünftigen ESA Mission (PREMIER)</dc:title>
          <dc:creator>Höfer, Sebastian</dc:creator>
          <dc:date>2010-07-21</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/physik/diss2010/hoefer</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=1454</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20100381</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1594/dc1008.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;&#13;
Schwerewellen spielen eine Schlüsselrolle bei den Zirkulationen in der mittleren Atmosphäre. Um das Verständnis von Schwerewellen und deren Wechselwirkungen mit&#13;
der Atmosphäre zu verbessern, werden globale, hoch aufgelöste Messdaten benötigt.&#13;
Die Erkenntnisse die aus solchen Daten gewonnen werden können, werden auch die&#13;
Verbesserung von Klimavorhersagemodellen fördern.&lt;br&gt;&#13;
In der vorliegenden Arbeit werden die vom &lt;b&gt;E&lt;/b&gt;uropean &lt;b&gt;C&lt;/b&gt;entre for &lt;b&gt;M&lt;/b&gt;edium-Range&#13;
&lt;b&gt;W&lt;/b&gt;eather &lt;b&gt;F&lt;/b&gt;orecasts (ECMWF) bereitgestellten Temperaturdaten der operationellen&#13;
Analyse in Hinblick auf das darin enthaltene Schwerewellenspektrum mit gemessenen&#13;
Daten des &lt;b&gt;S&lt;/b&gt;ounding of the &lt;b&gt;A&lt;/b&gt;tmosphere using &lt;b&gt;B&lt;/b&gt;roadband &lt;b&gt;E&lt;/b&gt;mission &lt;b&gt;R&lt;/b&gt;adiometry (SABER)&#13;
Satelliteninstrumentes verglichen. Die Validierung der ECMWF-Daten wird&#13;
zeigen, dass im Modell orographisch angeregte Schwerewellen in der Troposphäre&#13;
und unteren Stratosphäre um einen Faktor zwei unterschätzt werden. Zudem werden&#13;
die Untersuchungen zeigen, dass Schwerewellen mit orographischen Quellen im&#13;
ECMWF-Modell deutlich besser wiedergegeben werden als konvektiv angeregte&#13;
Schwerewellen. Durch Konvektion angeregte Schwerewellen werden im ECMWF-Modell&#13;
aufgrund der Gitterauflösung unterdrückt, sind aber mit geringer Amplitude&#13;
vorhanden. Des Weiteren wird gezeigt, dass die Wellen im Modell generell oberhalb&#13;
von 50 km stark gedämpft werden.&lt;br&gt;&#13;
Der validierte ECMWF-Datensatz kann genutzt werden, um Messungen eines&#13;
zukünftigen Satelliteninstrumentes zu simulieren. Bei der Untersuchung der Daten&#13;
des &lt;b&gt;I&lt;/b&gt;nfrared &lt;b&gt;L&lt;/b&gt;imb I&lt;/b&gt;mager (ILI) zeigt sich, dass mit diesem neuen Instrument in&#13;
der Zukunft Temperaturdaten mit einer räumlichen Auflösung bereitgestellt werden,&#13;
die es ermöglicht, Schwerewellenimpulsfluss richtungsabhängig zu bestimmen.&#13;
Der Impulsfluss, der via Temperaturamplituden bestimmt wird, ist in guter Übereinstimmung&#13;
mit den Ergebnissen, die direkt auf ECMWF-Winddaten beruhen. In&#13;
diesem Ergebnis zeigt sich deutlich, das große Potential der ILI-Daten in Hinblick auf&#13;
globale Messungen von Schwerewellen und die Ableitung von Schwerewellenparametern.&#13;
Die Möglichkeit richtungsabhängigen Impulsfluss ableiten zu können, kann in&#13;
Zukunft zur Verbesserung globaler Zirkulationsmodelle der Atmosphäre beitragen.&lt;/p&gt;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;Gravity waves play a key role in middle atmosphere dynamics. For an improved&#13;
understanding of gravity waves and their interactions with the atmosphere, global&#13;
modeling and measurements with high resolution are required.&lt;br&gt;&#13;
In this work we validate the gravity waves resolved in ECMWF (&lt;b&gt;E&lt;/b&gt;uropean &lt;b&gt;C&lt;/b&gt;entre&#13;
for &lt;b&gt;M&lt;/b&gt;edium-Range &lt;b&gt;W&lt;/b&gt;eather &lt;b&gt;F&lt;/b&gt;orecasts) model-data by comparison with gravity wave&#13;
analysis of global satellite observations by SABER (&lt;b&gt;S&lt;/b&gt;ounding of the &lt;b&gt;A&lt;/b&gt;tmosphere&#13;
using&lt;b&gt; B&lt;/b&gt;roadband &lt;b&gt;E&lt;/b&gt;mission &lt;b&gt;R&lt;/b&gt;adiometry). The validation of the model-data shows&#13;
that the modeled wave amplitudes are lowered by a factor of two in the troposphere&#13;
and lower stratosphere. Above 50 km altitude, the vertical resolution of ECMWF is&#13;
reduced and accordingly the gravity waves are strongly damped. It is also shown that&#13;
gravity waves with orographic sources are better represented in the model-data than&#13;
convectively exited waves. Gravity waves with convective sources are suppressed by&#13;
the resolution of the model and are only represented with small amplitudes.&lt;br&gt;&#13;
The validated ECMWF-data set can be used to simulate measurements of a future&#13;
&lt;b&gt;I&lt;/b&gt;nfrared &lt;b&gt;L&lt;/b&gt;imb &lt;b&gt;I&lt;/b&gt;mager (ILI). The investigation of the ILI-data shows that the measurement&#13;
resolution is sufficient to calculate gravity wave momentum flux in both&#13;
horizontal directions and that it will be possible to receive information about the propagation&#13;
direction of the waves. The validated model-data are also used to improve&#13;
the assumptions made by using temperature data to receive gravity wave momentum&#13;
flux.&lt;br&gt;&#13;
The results of this study shows clearly the high potential of ILI-data for global measurements&#13;
of gravity waves and the retrieval of gravity wave parameters. In particular&#13;
momentum flux depending on the propagation direction of the waves will improve&#13;
global circulation models.&lt;/p&gt;</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 530 Physik » 530 Physik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Physik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>