<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:941</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:62:620</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Programmtechnischer Ansatz für Effizienz und Verständlichkeit von Bausoftware in weltweiten Netzen</dc:title>
          <dc:creator>Schulten, Daniel</dc:creator>
          <dc:date>2007-07-27</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbd/bauingenieurwesen/diss2007/schulten</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=941</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20070716</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1047/dd0704.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Zeichnungsbasierte Bausoftware bietet in besonderen Maße die Gelegenheit, intuitiv zu&#13;
nutzende, weitgehend sprach- und textfreie grafische Benutzungsoberflächen zu gestalten.&#13;
In diesem Sinne „direkte“ Benutzungsoberflächen vermeiden möglichst die heute typischerweise&#13;
ineffizienten Umwege über Hauptmenüs, Untermenüs und Listenauswahl oder Symbolanhäufungen am äußeren&#13;
Bildrand, weit weg vom dargestellten Objekt, das bearbeitet werden soll. Bauzeichnungen und Symbole,&#13;
die interkulturell verstanden werden, sind ein bisher weitgehend ungenutztes Potential für&#13;
„intelligente“, ohne Text verständliche Elemente von Benutzungsoberflächen.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Für die Gestaltung von Benutzungsoberflächen gibt es bisher keinen weltweit gültigen&#13;
Standard. Anhand von marktüblichen, teils vorbildlichen Hersteller-Konventionen und der&#13;
europäischen Norm 9241 analysiert diese Arbeit deshalb zunächst weltweit eingesetzte&#13;
Standardsoftware sowie fachspezifische Anwendungen des Bauwesens mit dem Ziel, darauf aufbauend die&#13;
mit textfreien grafischen Benutzungsoberflächen verbundenen programmtechnischen Fragestellungen zu&#13;
lösen, die bisher nicht wissenschaftlich untersucht wurden.&lt;br&gt;&#13;
Mit diesen Grundlagen leitet die Arbeit einen neuen programmtechnischen Ansatz für die&#13;
Programmierung von direkt am Bauteil-Objekt sich anbietenden Benutzungsoberflächen her.&lt;br&gt;&#13;
Dazu entwickelte Software-Prototypen zeigen als experimenteller Nachweis der Theorie die&#13;
Entwicklungsschritte und demonstrieren anschaulich, welche neuen Entwicklungsumgebungen und&#13;
Klassenbibliotheken in diesem Bereich der Bauinformatik grundsätzlich neue Lösungsansätze&#13;
unterstützen, die dem Re-Engineering weltweit eingesetzter Bausoftware dienen.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Dadurch wird auch den weniger großen Entwicklungsfirmen für Bausoftware der Weg aufgezeigt, wie&#13;
zukünftig in weltweiten Netzen eingesetzte Bausoftware für den Weltmarkt entscheidend geeigneter&#13;
entwickelt werden kann, als mit bisherigen Ansätzen möglich. Für das Bauwesen insgesamt erschließen&#13;
sich dadurch internationale Kooperationsmöglichkeiten im Auslandsbau in einem Maße, wie es bisher&#13;
zumindest für mittelständische Baufirmen undenkbar war.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">Drawing based building software offers in particular the opportunity to design intuitively&#13;
usable widely language- and text-free graphic user interfaces. In these terms, „direct“ user&#13;
interfaces possibly avoid today’s typical inefficient detours over main menus, sub menus,&#13;
list selection, or symbol accumulations at the outermost window border, far away from the&#13;
displayed object which is supposed to be processed. Constructiondrawings and symbols,&#13;
which are understood intercultural, are a so far extensively unused potential for „intelligent“&#13;
without text understandable elements of user interfaces.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Up to now, a globally valid standard for the design of user interfaces does not exist. With&#13;
exemplary manufacturer’s conventions and the European Code 9241 this work at first&#13;
analyses the globally used standard software, as well as subject specific applications of civil&#13;
engineering with the purpose to solve the thereby program technical questions connected to the user&#13;
interfaces which until now have not been scientifically tested.&lt;br&gt;&#13;
With these basics the work guides a new technical approach for the programming of user&#13;
interfaces which provides itself directly from the component object.&lt;br&gt;&#13;
Developed software prototypes for this display the developmental steps as an experimental proof of&#13;
the theory and clearly demonstrate which new development surroundings and class libraries in this&#13;
area of the civil engineering computer science basically support new solution approaches which serve&#13;
the re-engineering of the globally used building software.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Thereby the way is also shown to the lesser sized development companies for building&#13;
software how in the future the used civil engineering software in global nets can be developed more&#13;
conveniently for the global market as it has been possible until now. Therefore, for whole civil&#13;
engineering international co-operation opportunities in foreign markets develop to an extent which&#13;
until now has been at least for medium construction companies unimaginable.</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 620 Ingenieurwissenschaften » 620 Ingenieurwissenschaften und zugeordnete Tätigkeiten</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Architektur und Bauingenieurwesen » Bauingenieurwesen » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>