<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:311</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:53:530</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Quarkmassen in der vollen QCD</dc:title>
          <dc:creator>Eicker, Norbert</dc:creator>
          <dc:date>2003-04-08</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fb08/diss2001/eicker</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=311</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20030175</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-405/d080114.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Die Massen der leichten Quarks sind fundamentale Parameter der&#13;
Quantenchromodynamik (QCD), der Theorie der starken&#13;
Wechselwirkung. Aus der Einsicht, dass freie Quarks nicht beobachtet&#13;
werden können (confinement), folgt unmittelbar, dass es unmöglich ist,&#13;
deren Masse direkt zu bestimmen. Stattdessen muss die Abhängigkeit&#13;
beobachtbarer Größen von den Quarkmassen bestimmt werden, um&#13;
anschließend durch Vergleich mit physikalischen Resultaten die&#13;
physikalischen Quarkmassen zu bestimmen.&lt;br&gt;&#13;
&#13;
Der einzig bekannte Zugang zur absoluten Größe der leichten&#13;
Quarkmassen ist die Berechnung der QCD auf dem Gitter. Alle anderen&#13;
Ansätze können entweder die absolute Größe nicht bestimmen (wie etwa&#13;
die chirale Störungstheorie, die nur Massenverhältnisse liefert) oder&#13;
verwenden Näherungen, deren Auswirkungen nicht kontrolliert werden&#13;
können.&lt;br&gt;&#13;
&#13;
Die Arbeit präsentiert neue Resultate zur Masse des leichten und des&#13;
strange Quarks der SESAM/TχL Kollaboration. Sie wurden auf Gittern der&#13;
Größe 16&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt; x 32 bzw. 24&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt; x 40 berechnet, was die Beobachtung von&#13;
finite-size Effekten ermöglicht. Da die SESAM/TχL Ensembles mit&#13;
β=5.6 mittlerweile durch Konfigurationen mit β=5.5 ergänzt&#13;
wurden ist es außerdem möglich, die erste Kontinuumsextrapolation der&#13;
Quarkmassen mit standard Wilson-Fermionen durchzuführen.&lt;br&gt;&#13;
&#13;
Im zweiten Teil der Arbeit wird ein mehr technischer Aspekt der&#13;
Gitter-QCD Simulationen behandelt. Die zentrale numerische Aufgabe bei&#13;
Berechnungen in der vollen QCD ist die Lösung großer, dünn besetzter&#13;
linearer Gleichungssysteme auf Parallelrechnern. Neben der Wahl des&#13;
richtigen Gleichungslösers spielt bei der Verbesserung dieser Aufgabe&#13;
vor allem die Optimierung des Präkonditionierungsschemas eine&#13;
wesentliche Rolle.&lt;br&gt;&#13;
&#13;
Im Rahmen dieser Arbeit werden dazu durch &lt;i&gt;ll&lt;/i&gt;-SSOR Präkonditionierung&#13;
erzielte Ergebnisse für &lt;i&gt;O&lt;/i&gt; (a)-verbesserte Fermionen präsentiert. Es wird gezeigt, dass der &lt;i&gt;de facto&lt;/i&gt; Standard heutiger Simulationen,&#13;
even-odd Präkonditionierung, um mehr als einen Faktor zwei geschlagen&#13;
wird. Darüberhinaus wird das &lt;i&gt;ll&lt;/i&gt;-SSOR Präkonditionierungschema auf&#13;
hyperkubische Fermionen angewendet, einem neueren, durch perfekte&#13;
Wirkungen inspirierten Ansatz.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">The masses of the light quarks play the role of fundamental parameters&#13;
of Quantum Chromodynamics (QCD), the theory of the strong interaction.&#13;
Due to confinement, the phenomenon that free quarks cannot be&#13;
observed, it is impossible to determine quarkmasses directly from&#13;
experiments.  Instead, one has to determine the dependence of certain&#13;
quantities on the quarkmasses. Then the physical quarkmasses are given&#13;
by comparison with physical results.&lt;br&gt;&#13;
&#13;
The only known access to the absolute values of light quarkmasses is&#13;
to evaluate QCD on a lattice. All other approaches either cannot&#13;
determine absolute values (e.g. only ratios as with chiral&#13;
perturbation theory) or have to use approximations with uncontrollable&#13;
impact.&lt;br&gt;&#13;
&#13;
We present new results on the mass of the light and strange quarks&#13;
from SESAM/TχL. The results were obtained on lattice-volumes of&#13;
16&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt; x 32 and 24&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt; x 40 points, which allow to investigate finite-size&#13;
effects. Since the SESAM/TχL ensembles with β=5.6 now are&#13;
complemented by configurations with β=5.5, moreover, we are able to&#13;
attempt the first continuum extrapolation of the quark masses with&#13;
standard Wilson fermions.&lt;br&gt;&#13;
&#13;
In the second part a more technical aspect of lattice QCD simulations&#13;
is treated. The main computational task in full QCD simulations is the&#13;
solution of large sparse linear equations on parallel computers. To&#13;
improve this job, besides the choice of the solver, the optimization&#13;
of the preconditioning scheme plays a major role.&lt;br&gt;&#13;
&#13;
Here we present results obtained by the &lt;i&gt;ll&lt;/i&gt;-SSOR preconditioner applied&#13;
to &lt;i&gt;O&lt;/i&gt; (a) improved fermions. We show that the &lt;i&gt;de facto&lt;/i&gt; standard in&#13;
todays simulations, even-odd preconditioning, is outperformed by a&#13;
factor of two. Furthermore we successfully employ the &lt;i&gt;ll&lt;/i&gt;-SSOR&#13;
preconditioning scheme to hypercube fermions, a recent approach&#13;
inspired by perfect actions.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 530 Physik » 530 Physik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Physik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>