<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:8101</id><datestamp>2018-03-26</datestamp><setSpec>DDC:5:53:530</setSpec>
          <dc:title xml:lang="en">Mixed-phase and ice cloud observations with NIXE-CAPS</dc:title>
          <dc:creator>Costa, Anja</dc:creator>
          <dc:date>2018-03-26</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/physik/diss2017/costa</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=8101</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20180326-082805-8</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-7598/dc1736.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;&#13;
Wolken sind ein wichtiger Bestandteil des Klimasystems. Durch ihren Albedoeffekt und ihren Einfluss auf den Treibhauseffekt modifizieren sie die Strahlungsbilanz. Darüber &#13;
&#13;
hinaus beeinflussen sie die Energieverteilung in der Atmosphäre durch die Freisetzung und den Verbrauch latenter Wärme bei Wolkenpartikelbildungs-und-auflösungsprozessen. &#13;
&#13;
Klimamodelle sind daher sensitiv auf Änderungen in der Wolkenparametrisierung. Diese Parametrisierungen müssen ständig angepasst werden, um die wachsenden Erkenntnisse zu &#13;
&#13;
Wolkenprozessen angemessen zu repräsentieren. Eine besondere Herausforderung stellen Eiswolken (Cirren) dar: In mittleren und hohen Wolken kann das Gefrieren oder die &#13;
&#13;
Neubildung einer Wolke auf unterschiedlichen Wegen erfolgen, die jeweils sehr unterschiedliche Wolkencharakteristika im Hinblick auf Eiskristallformen, Konzentrationen und &#13;
&#13;
damit auch den Strahlungseffekt hervorbringen. Solange nicht klar ist, in welchem Umfang welche Prozesse aktiv sind und welche Partikelpopulationen durch sie erzeugt werden, &#13;
&#13;
bleiben Wolken ein wesentlicher Unsicherheitsfaktor in der Klimavorhersage.&lt;br&gt;&#13;
 In den letzten Jahren wurde eine Vielzahl von Studien durchgeführt, um diese Prozesse zu erforschen. Das Jülicher Instrument NIXE-CAPS hat dabei einen einzigartigen Datensatz &#13;
&#13;
zu Eispartikelkonzentrationen beigesteuert, mit dem globale Wolkensimulationen evaluiert werden. In der vorliegenden Doktorarbeit wird dieser Datensatz um wärmere Wolken &#13;
&#13;
erweitert, in denen die Aufteilung der Wolkenpartikel in Eis und unterkühltes Wasser eine zunehmende Rolle spielt. NIXE-CAPS liefert drei relevante Parameter: &#13;
&#13;
Anzahlkonzentrationen, Größenverteilungen und Asphärizität von Wolkenpartikeln, insbesondere von kleinen Partikeln mit Durchmessern unter 50µm, die bisher kaum analysiert &#13;
&#13;
wurden. &lt;br&gt;&#13;
Im Lauf dieser Arbeit wurde die NIXE-CAPS-Datenanalyse erweitert, überprüft und beschleunigt: Durch Instrumentenvergleiche, Fehlerabschätzungen und neue Datenkorrekturen konnte &#13;
&#13;
die bisherige Auswertung verbessert werden. Dadurch war eine Reanalyse der vorherigen Messungen möglich. Insgesamt beläuft sich der NIXE-CAPS-Datensatz nun auf 39 Stunden &#13;
&#13;
Messung in Cirren und über 38 Stunden in mittelhohen Wolken. &lt;br&gt;&#13;
Mithilfe dieser Daten konnten die folgenden Fragen bearbeitet werden: Die Anteile flüssiger und gemischtphasiger sowie die von kleinen bzw. großen Kristallen dominierter &#13;
&#13;
Eiswolken konnten getrennt für die Arktis, die Mittelbreiten und die Tropen - bestimmt werden. Außerdem konnte das neue Modell CLaMS-Ice hinsichtlich seiner &#13;
&#13;
mikrophysikalischen Genauigkeit überprüft und verbessert werden: Es ermöglicht detaillierte Simulationen von hohen Wolken, und zwar über eine große Breite an meteorologischen &#13;
&#13;
Bedingungen. Cirren können damit großflächig charakterisiert werden, was neue Erkenntnisse zu deren klimatologischen Charakteristika verspricht.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt; &#13;
Clouds are a main component in the climate system. They influence the energy balance of the atmosphere by changing the earth’s albedo and greenhouse effect, and redistribute &#13;
&#13;
energy by releasing and consuming latent heat in cloud particle nucleation and dissolution processes. Climate models therefore react sensitively on the implemented cloud &#13;
&#13;
parametrizations, which have to be under constant review to implement new insights into cloud formation and evolution processes. Ice clouds pose a particular challenge for &#13;
&#13;
simulations: In mid-level and high clouds, several possible ways for cloud glaciation and ice particle formation compete. These processes produce particles that vary strongly &#13;
&#13;
in habits, concentrations and radiative properties. As long as it remains unclear which processes are active, how their influence is distributed globally, how these processes &#13;
&#13;
might change due to global warming, and what the properties of the produced ice particles are, ice clouds will remain a significant factor of uncertainty in climate &#13;
&#13;
predictions. Over the last years, a number of studies has been performed to examine these questions. The Jülich instrument NIXE-CAPS has contributed a unique ice particle &#13;
&#13;
concentration dataset that was used to evaluate global cloud simulations. This thesis presents the extension of the aforesaid dataset into mid-level clouds, where the &#13;
&#13;
partitioning of ice and supercooled liquid water becomes increasingly relevant. NIXE-CAPS provides three relevant characteristics of the observed clouds: particle number &#13;
&#13;
concentrations, particle size distributions and particle asphericity - especially of small particles with diameters below 50 µm, which have been rarely analysed so far. The &#13;
&#13;
analysis of this data set was extended, evaluated and accelerated in the course of this work: instrument comparisons, error estimations and new corrections complement earlier &#13;
&#13;
works with NIXE-CAPS. The improved algorithms allowed a reanalysis of previous measurements and resulted in a consistent data set covering 39 hours of measurements within high &#13;
&#13;
clouds (cirrus) and over 38 hours within mid-level clouds.&lt;br&gt;&#13;
With the NIXE-CAPS measurements, the following tasks were performed: The proportions of liquid, mixed-phase, ’small ice’, and ’large ice’ clouds were resolved for Arctic, &#13;
&#13;
mid-latitude and tropical observations. Also, the new model CLaMS-Ice was evaluated and improved with respect to its microphysical accuracy: It provides detailed cirrus cloud &#13;
&#13;
simulations over a wide range of meteorological conditions. It can thus be used for large-scale cirrus cloud simulations which is expected to lead to new insights regarding &#13;
&#13;
the global cirrus cloud cover’s climatological characteristics.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 530 Physik » 530 Physik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Physik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>