<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:952</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:60:600</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Die Implementation des Arbeitsschutzgesetzes - ein Beitrag zur Rechtswirksamkeitsforschung auf der Basis einer empirischen Untersuchung zum Arbeitsschutzgesetz und dazu erlassener Arbeitsschutzverordnungen</dc:title>
          <dc:creator>Fischer, Oliver</dc:creator>
          <dc:date>2004-05-14</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbd/sicherheitstechnik/diss2004/fischer</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=952</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20040208</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1058/dd0403.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Seit dem 21. August 1996 ist das „Gesetz zur Umsetzung der EG-Rahmenrichtlinie&#13;
Arbeitsschutz und weiterer Arbeitsschutz-Richtlinien“ in&#13;
Kraft. Dieses Gesetz wurde als Artikelgesetz ausgestaltet und beinhaltet im&#13;
ersten Artikel als Kernelement das Arbeitsschutzgesetz. Das Arbeitsschutzgesetz&#13;
zeichnet sich durch eine programmatische Regelungsstruktur - entsprechend&#13;
der europäischen Richtlinien-Philosophie (Generalpräventiver Ansatz,&#13;
verstärkte eigenverantwortliche Wahrnehmung des Arbeitsschutzes&#13;
durch die Arbeitgeber) - aus. Auf untergesetzlicher Ebene wurden zum Arbeitsschutzgesetz&#13;
Rechtsverordnungen erlassen, die zur Transformation von&#13;
europäischen Einzelrichtlinien in nationalstaatliches Recht und zur inhaltlich&#13;
vorgezeichneten Ausfüllung und Ergänzung des Arbeitsschutzgesetzes dienen.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Die vorliegende wissenschaftliche Untersuchung setzt sich zum Ziel, zu eruieren,&#13;
inwieweit die rechtlichen Bestimmungen des Arbeitsschutzgesetzes&#13;
und die auf seiner Grundlage erlassenen Verordnungen zur Benutzung von&#13;
Arbeitsmitteln, zur Bildschirmarbeit und zur Benutzung von persönlicher&#13;
Schutzausrüstung in die betriebliche Praxis implementiert wurden. Zwar ist&#13;
die Arbeitsmittelbenutzungsverordnung inzwischen außer Kraft getreten, sie&#13;
ist jedoch inhaltlich nahezu unverändert in die Betriebssicherheitsverordnung&#13;
übernommen worden, so dass sich an der Rechtslage für die Betriebe insoweit&#13;
nichts geändert hat. Um einen möglichst umfassenden Überblick über&#13;
den Umsetzungsstand dieser Arbeitsschutzvorschriften zu gewinnen, wurden&#13;
unter Zuhilfenahme des konzipierten „Fragebogens zum Arbeitsschutzgesetz“&#13;
Betriebe aus verschiedenen Branchen und unterschiedlicher Größe&#13;
befragt. Der Erkenntniszugewinn aus den empirischen Daten kann im Sinne&#13;
einer Rückmeldung über die Wirksamkeit der implementierten Rechtsvorschriften&#13;
an die politischen und administrativen Akteure ertragreich sein. Des&#13;
Weiteren werden Handlungsempfehlungen sowohl für die inner- als auch die&#13;
außerbetrieblichen Implementationsakteure ausgesprochen, um existierende&#13;
Implementationsdefizite zu reduzieren beziehungsweise zu beseitigen.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">Since August 21st, 1996 the „law relating to the realization of the EC-frame&#13;
directives for industrial safety and further directives for industrial safety“ is&#13;
effective. This law was structured as article law and is in the first article containing&#13;
the law for industrial safety as main element. The law for industrial&#13;
safety is excelling itself by a programmatic regulation structure – in accordance&#13;
with the European philosophy concerning directives (general preventive&#13;
statement, increased perception of the industrial safety at own responsibility&#13;
of the employers). Legal regulations have been issued concerning the&#13;
law for industrial safety on a level subordinated to the law serving as transformation&#13;
of European individual directives into national state law as well as&#13;
realization and supplementation of the industrial safety law, which has been&#13;
traced out with regard to the contents.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;The present scientific examination is aiming at the investigation to which extent&#13;
the legal directives of the industrial safety law as well as the regulation&#13;
being based upon its fundamentals concerning the utilization of working media,&#13;
working at the screen and the utilization of personal safety equipment&#13;
have been implemented into the company’s practise. It is true that the regulation&#13;
for the utilization of working media has meanwhile been ceased to be&#13;
effective, but in regard of the contents it has been nearly unchanged integrated&#13;
into the ordinance concerning the utilization of working media so that&#13;
there were no changes, as far as the legal status of the enterprises is concerned.&#13;
In order to obtain a general view of the realization of these directives&#13;
concerning the industrial safety as far as possible, there have been inquired&#13;
enterprises of different branches and different size by the aid of the conceived&#13;
„questionnaire concerning the industrial safety law“. The knowledge&#13;
accrued by the empiric data can be profitable for the purposes of a reporting&#13;
back concerning the efficiency of the implemented statutory orders to the&#13;
politicians and administrative people. Moreover, there have been uttered recommendations&#13;
concerning the further procedure for persons being responsible&#13;
for internal as well as external implementation in order to reduce respectively&#13;
to remove existing implementation deficits.</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 600 Technik » 600 Technik, Technologie</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Maschinenbau und Sicherheitstechnik » Sicherheitstechnik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>