<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:4580</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:53:530</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Investigation of Dipion Final State Interactions in pp → ppη[→ π+π-γ] with the WASA-at-COSY Facility</dc:title>
          <dc:creator>Lersch, Daniel</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/physik/diss2014/lersch</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=4580</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20150204-112638-3</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-4529/dc1432.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Der Zerfallskanal η → π&lt;sup&gt;+&lt;/sup&gt;π&lt;sup&gt;-&lt;/sup&gt;γ&#13;
 erlaubt Einblicke in den anomalen Sektor der Quanten&#13;
Chromodynamik, da die Zerfallsstärke dieses Kanals sensitiv zur sogenannten Box&#13;
Anomalie ist. Diese Anomalie ist Bestandteil desWess-Zumino-Witten Lagrangians,&#13;
welcher Mesonenzerfälle im chiralen Grenzfall (d.h. vernachlässigbare Quarkmassen)&#13;
beschreibt. Allerdings ist dieser chirale Grenzfall im Experiment nicht realisiert und&#13;
damit ist die Grundvoraussetzung für die Sensitivität von η → π&lt;sup&gt;+&lt;/sup&gt;π&lt;sup&gt;-&lt;/sup&gt;γ&#13;
 zur Box&#13;
Anomalie nicht mehr gegeben. Ferner wird die Anomalie von Wechselwirkung zwischen&#13;
den beiden geladenen Pionen dominiert. DieseWechselwirkungen müssen in der&#13;
Beschreibung des Zerfalls η → π&lt;sup&gt;+&lt;/sup&gt;π&lt;sup&gt;-&lt;/sup&gt;γ&#13;
 berücksichtigt werden, was durch mehrere theoretische&#13;
Vorhersagen bewerkstelligt wird [1,2,3,4]. Diese Modelle können im Experiment&#13;
durch Messung des relativen Verzweigungsverhältnisses zwischen η → π&lt;sup&gt;+&lt;/sup&gt;π&lt;sup&gt;-&lt;/sup&gt;γ&#13;
&#13;
und η → π&lt;sup&gt;+&lt;/sup&gt;π&lt;sup&gt;-&lt;/sup&gt;π&lt;sup&gt;0&lt;/sup&gt; sowie der Energieverteilung des Photons aus η → π&lt;sup&gt;+&lt;/sup&gt;π&lt;sup&gt;-&lt;/sup&gt;γ&#13;
 untersucht&#13;
bzw. überprüft werden.&#13;
&lt;br&gt;&#13;
Zur Bestimmung dieser beiden Größen gab es verschiedene experimentelle Ansätze&#13;
(z.B. Messungen der CLEO [5], KLOE [6] und der WASA-at-COSY Kollaboration&#13;
[7]). Um beide Observablen simultan mit ausreichend statistischer Signifikanz&#13;
zu bestimmen, wurde der Kanal η → π&lt;sup&gt;+&lt;/sup&gt;π&lt;sup&gt;-&lt;/sup&gt;γ&#13;
 in der Proton-Proton induzierten&#13;
Reaktion pp → ppη[η → π&lt;sup&gt;+&lt;/sup&gt;π&lt;sup&gt;-&lt;/sup&gt;γ] am WASA-at-COSY Experiment gemessen. Der&#13;
WASA Detektor deckt nahezu den gesamten Raumwinkel ab und erlaubt es alle an&#13;
der Reaktion beteiligten Teilchen inklusive ihrer Energien und Winkel zu rekonstruieren.&#13;
&lt;br&gt;&#13;
Die Hauptaufgabe bei der Analyse von Proton-Proton induzierten η Zerfällen besteht&#13;
in der Differenzierung zwischen dem eigentlichen η Signal und den Untergrundsignalen&#13;
aus Multi-Pion Produktionsmechanismen, welche mit der Produktion der η &#13;
Mesonen einhergehen. Für den vorliegenden Zerfallskanal kommen noch erschwerend&#13;
Untergrundbeiträge des Referenzkanals  η → π&lt;sup&gt;+&lt;/sup&gt;π&lt;sup&gt;-&lt;/sup&gt;π&lt;sup&gt;0&lt;/sup&gt; hinzu. Dies erfordert&#13;
eine detaillierte Analyse, in der das η → π&lt;sup&gt;+&lt;/sup&gt;π&lt;sup&gt;-&lt;/sup&gt;γ&#13;
 Signal aus dem oben genannten&#13;
Untergrund heraus gefiltert werden kann.&#13;
&lt;br&gt;&#13;
Die vorliegende Arbeit befasst sich mit der Analyse des pp → ppη Datensatz, welcher&#13;
im Jahr 2010 am WASA-at-COSY Experiment gemessen wurde. Neben der Rekonstruktion&#13;
des Zerfalls η → π&lt;sup&gt;+&lt;/sup&gt;π&lt;sup&gt;-&lt;/sup&gt;γ&#13;
, die den Hauptanteil dieser Arbeit stellen wird,&#13;
werden die mit der Analyse einhergehenden systematischen Effekte untersucht und&#13;
diskutiert. Die in dieser Arbeit erzielten Ergebnisse werden im Rahmen der systematischen&#13;
Unsicherheiten bewertet und mit bereits existierenden Daten wie auch&#13;
vorhandenen theoretischen Modellen verglichen.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;The radiative decay η → π&lt;sup&gt;+&lt;/sup&gt;π&lt;sup&gt;-&lt;/sup&gt;γ&#13;
 provides the opportunity to investigate anomalies&#13;
in Quantum Chromo Dynamics as well as pion final state interactions.&#13;
&lt;br&gt;&#13;
In the limit of vanishing quark masses the decay amplitude of this reaction is solely&#13;
driven by the box anomaly term which is part of the Wess-Zumino-Witten Lagrangian.&#13;
However, when going to physical quark masses, the decay amplitude is&#13;
dominated by pion-pion final state interactions which are described by several theoretical&#13;
models [1,2,3,4]. The experimental observables to characterise this decay and&#13;
to test the theoretical models are the relative branching ratio between η → π&lt;sup&gt;+&lt;/sup&gt;π&lt;sup&gt;-&lt;/sup&gt;γ&#13;
&#13;
and η → π&lt;sup&gt;+&lt;/sup&gt;π&lt;sup&gt;-&lt;/sup&gt;π&lt;sup&gt;0&lt;/sup&gt; as well as the photon energy distribution of the single photon in&#13;
η → π&lt;sup&gt;+&lt;/sup&gt;π&lt;sup&gt;-&lt;/sup&gt;γ.&#13;
&lt;br&gt;&#13;
Several experimental efforts have been made (e.g. by the CLEO [5], KLOE [6]&#13;
and WASA-at-COSY collaboration [7]) in order to determine one of those quantities.&#13;
In order to measure both observables simultaneously within one data set with&#13;
high statistics, the reaction pp → ppη[η → π&lt;sup&gt;+&lt;/sup&gt;π&lt;sup&gt;-&lt;/sup&gt;γ] has been investigated with the&#13;
WASA-at-COSY facility. The measurement represents a large statistics data set&#13;
and provides the possibility to determine the relative branching ratio and the photon&#13;
energy distribution simultaneously. The WASA detector covers nearly the full&#13;
solid angle and is able to measure all final state particles with their corresponding&#13;
momenta as well as their angular distributions.&#13;
&lt;br&gt;&#13;
The essential challenge of measuring the decay η → π&lt;sup&gt;+&lt;/sup&gt;π&lt;sup&gt;-&lt;/sup&gt;γ&#13;
 in proton-proton reactions,&#13;
is to disentangle between: (i) contributions related to this decay, (ii) events&#13;
stemming from multi-pion-production reactions,which come along with the production&#13;
of η mesons, and (iii) events related to the decay η → π&lt;sup&gt;+&lt;/sup&gt;π&lt;sup&gt;-&lt;/sup&gt;π&lt;sup&gt;0&lt;/sup&gt;. Thus, a&#13;
dedicated analysis is needed where the η → π&lt;sup&gt;+&lt;/sup&gt;π&lt;sup&gt;-&lt;/sup&gt;γ&#13;
 signal is filtered out of the background&#13;
reactions (ii) and (iii).&#13;
&lt;br&gt;&#13;
This work deals with the analysis of the pp → ppη data set which has been acquired&#13;
in 2010 with the WASA-at-COSY experiment. Besides the reconstruction of&#13;
η → π&lt;sup&gt;+&lt;/sup&gt;π&lt;sup&gt;-&lt;/sup&gt;γ&#13;
 events (which will be the major part within this work), systematical&#13;
errors that come along with the analysis are investigated and discussed. Finally, the&#13;
achieved results will be interpreted within those errors and compared to previously&#13;
acquired experimental results and theoretical predictions.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 530 Physik » 530 Physik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Physik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>