<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:1050</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:1:15:150</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Motivdispositionen und die Teilaufgaben der Handlungssteuerung</dc:title>
          <dc:title xml:lang="de">Ein Alternativ-Modell zum Rubikon-Modell der Handlungsphasen</dc:title>
          <dc:creator>Mraz, Rolf</dc:creator>
          <dc:date>2009-05-18</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbg/psychologie/diss2008/mraz</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=1050</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20090632</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1156/dg0806.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Das Rubikon-Modell der Handlungsphasen (Heckhausen, 1986) blendet die Bedeutung von Motiven für die motivationale Handlungssteuerung aus und ignoriert die Unterscheidung zwischen aufsuchender und meidender Motivation.&#13;
In der vorliegenden Arbeit wird ein revidiertes Modell motivationaler Handlungsteuerung vorgeschlagen.&#13;
Das revidierte Modell sagt vorher, dass Hoffnungs- und Furchtmotivierte sich durch ihre (funktionale vs. dysfunktionale) Steuerungslagen und deren Dynamik, durch ihre Handlungsziele und in der Differenziertheit ihrer Handlungspläne unterscheiden.&#13;
In zwei Studien wurden die Vorhersagen des revidierten Modells geprüft.&#13;
In der ersten Studie wurde die Vorhersage geprüft, dass die Ausprägung der Hoffnungs- und Furchtkomponenten der Motive Leistung, Anschluß, Macht mit der Wahl aufsuchender bzw. meidender Ziele positiv korreliert.&#13;
Für die Hoffnungskomponenten der Motive wurde die Erwartung bestätigt, für die Furchkomponenten nicht.&#13;
In der zweiten quasi-experimentellen Studie wurden die Vorhersagen des revidierten Modells in einem anschlußthematischen Kontext geprüft und weitgehend bestätigt: Hoffnungs- und Furchtmotivierte weisen signifikant unterschiedliche Steuerungslagen und eine andere diesbezügliche Dynamik auf, Furchtmotivierte zeigen im Vergleich zu Hoffnungsmotivierten meidende Zielakzentuierungen und eine signifikant geringere Klarheit in ihren Handlungsplänen.&#13;
Die Diskussion erfolgt unter zwei Aspekten. Erstens: die fehlende Bestätigung zentraler Postulate des Rubikon-Modells. Zweitens: die notwendige Differenzierung zwischen Hoffnungs- und Furchtmotivierten bei der Beschreibung und Untersuchung motivationaler Handlungssteuerung.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">The Rubicon-model of action phases (Heckhausen, 1986) ignores the relevance of personal motives for motivational action control, as well as the distinction between approach and avoidance motivation.&#13;
In this doctoral dissertation a revised model of motivational action control is presented.&#13;
This revised model predicts, that hope and fear motivated persons differ with regard to their control-mode (functional vs. dysfunctional), dynamics of control-mode, their prefered action goals and their differentiation-level of action plans.&#13;
In two studies the revised model was tested.&#13;
Study I tested the prediction, that hope motivated (achievement, affiliation, power) prefer approach goals, whereas fear motivated prefer avoidance goals.&#13;
Results confirmed expectations for hope motivated, but not for fear motivated.&#13;
Quasi-experimental study II tested, and widely confirmed, predictions of the revised model in an affiliation motivation context: Hope and fear motivated differed significantly in their control-mode and dynamics of control-mode, also fear motivated tended to avoidance goals and reported less differentiated action plans.&#13;
Discussion concentrated on two topics: First, the missing confirmation of central hypotheses of the Rubicon-model. Second, the need to differentiate between hope and fear motivated when describing (modeling) or empirical investigating motivational action control.</dc:description>
          <dc:subject>100 Philosophie und Psychologie » 150 Psychologie » 150 Psychologie</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Human- und Sozialwissenschaften » Psychologie » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>