<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:749</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:3:33:330</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Nicht zu früh bremsen! Der Einfluss der Geldpolitik auf die langfristige Wirtschaftsentwicklung in Deutschland und den USA</dc:title>
          <dc:creator>Schettkat, Ronald</dc:creator>
          <dc:creator>Sun, Rongrong</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=749</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20090562</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1547/</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="en">Almost all institutions - employment protection legislation, unions, wages, wage structure,&#13;
unemployment insurance, etc. - have been alleged and found guilty to have caused this tragic&#13;
development at some point in the long history of rising and persistent unemployment in&#13;
Europe. US labor market institutions, assumed to leave markets unfettered, became the&#13;
benchmark for Europe. Based on the assertion of neutrality of monetary policy in the medium&#13;
and long run, the search for causes of European unemployment has shielded away from the&#13;
policy of central banks. Actually, however, the institutional setup regarding monetary policy&#13;
is very different between the FED and the Bundesbank (ECB). We argue that the interaction&#13;
of negative external shocks and tight monetary policies may have been the major - although&#13;
probably not the only - cause of unemployment in Europe remaining at ever higher levels&#13;
each recession. We identify the monetary policy of the Bundesbank as asymmetrical in the&#13;
sense that the Bank did not actively fight recessions, but that it dampened recovery periods.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="de">Nahezu alle Institutionen - Kündigungsschutz, Gewerkschaften, Lohnspreizung,&#13;
Arbeitslosenversicherung etc. - wurde verdächtigt und schuldig gesprochen die tragische&#13;
Entwicklung der Arbeitslosigkeit in Europa verursacht zu haben. US-amerikanische&#13;
Arbeitsmarktinstitutionen wurden zum Benchmark für Europa. Basierend auf der Annahme&#13;
der mittel- und langfristigen realwirtschaftlichen Neutralität von Geldpolitik wurde diese bei&#13;
der Suche nach den Ursachen europäischer Arbeitslosigkeit verschont. Tatsä,chlich&#13;
unterscheiden sich die institutionellen Arrangements der Fed und der Bundesbank (der EZB)&#13;
zumindest genauso stark wie die Arbeitsmarktinstitutionen. Wir argumentieren, dass das&#13;
Zusammenwirken negativer Schocks und einer restriktiven Geldpolitik die wesentliche - wenn&#13;
auch nicht die einzige - Ursache der mit jeder Rezession zunehmenden und auf hohen Niveau&#13;
verweilenden Arbeitslosigkeit in Europa war. Die Bundesbank - Europas "Zentralbank" vor&#13;
Etablierung der EZB - hat eine asymmetrische Geldpolitik in dem Sinne verfolgt, dass sie&#13;
Rezessionen nicht aktiv bekämpfte, die Aufschwungphasen aber deutlich dämpfte.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;JEL Classification : E23, E24, E42, E43, E52, E58&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Dateigröße: 711,6 KB</dc:description>
          <dc:source xml:lang="de">Schumpeter Discussion Papers&#13;
SDP09003&#13;
ISSN 1867-5352&#13;
Published : March 2009</dc:source>
          <dc:subject>Employment</dc:subject>
          <dc:subject>Unemployment</dc:subject>
          <dc:subject>Monetary Policy</dc:subject>
          <dc:subject>Central Banks and Their Policies</dc:subject>
          <dc:subject>300 Sozialwissenschaften » 330 Wirtschaft » 330 Wirtschaft</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Wirtschaftswissenschaft/Schumpeter School of Business and Economics » Schumpeter Discussion Papers (SDP)</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Texte » Book</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>