<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:6110</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:53</setSpec>
          <dc:title xml:lang="en">Search for mildly relativistic Magnetic Monopoles with IceCube</dc:title>
          <dc:creator>Pollmann, Anna Maria</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/physik/diss2016/pollmann</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=6110</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20160824-113132-8</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-5895/dc1619.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;The existence of magnetic monopoles is motivated by various theories which extend the&#13;
Standard Model of particles. Monopoles could have been created in an early epoch of&#13;
the Universe as stable particles carrying magnetic charge. Cosmic magnetic fields would&#13;
accelerate them to relativistic velocities. Due to these high kinetic energies monopoles can&#13;
pass through massive objects, such as the Earth, and remain relativistic despite their huge&#13;
energy loss in matter.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
&#13;
Equivalently to electrically charged particles, magnetic monopoles produce direct Cherenkov&#13;
light while traversing through ice with a velocity of &gt; 0:76 &lt;i&gt;c&lt;/i&gt;. Below this threshold&#13;
monopoles are energetic enough to ionize the surrounding matter by knocking electrons off&#13;
their atoms. If these δ-electrons are accelerated to velocities above 0:76 &lt;i&gt;c&lt;/i&gt;, they produce&#13;
Cherenkov light. This indirect Cherenkov light induced by a monopole occurs down to a&#13;
velocity of about 0:45&lt;i&gt;c&lt;/i&gt;.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
&#13;
&#13;
The IceCube neutrino telescope is a Cherenkov detector which is suitable for monopole&#13;
searches. Previous searches in IceCube data focused on highly relativistic (&gt; 0:76 &lt;i&gt;c&lt;/i&gt;.) and&#13;
non-relativistic (&lt; 0:1&lt;i&gt;c&lt;/i&gt;.) monopole signatures.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
&#13;
&#13;
The analysis presented in this work is distinct from previous analyses in IceCube as it&#13;
extends the search range to intermediate velocities by using indirect Cherenkov light as a&#13;
detection signature. This work describes the search for mildly relativistic monopoles using&#13;
one year of IceCube data taken in the 2011/2012 season. No monopole candidate was&#13;
detected and the flux is constrained down to a level of 1:55*10&lt;sup&gt;-18&lt;/sup&gt; cm&lt;sup&gt;-2&lt;/sup&gt;s&lt;sup&gt;-1&lt;/sup&gt;sr&lt;sup&gt;-1&lt;/sup&gt;. This is&#13;
an improvement of almost two orders of magnitude over previous limits.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Magnetische Monopole sind definiert als als magnetische Punktquelle die nur eine magnetische&#13;
Ladung umfasst. Im klassischen Sinne können magnetische Monopole als Teilchen&#13;
bezeichnet werden. In moderneren Theorien werden sie als topologische Defekte des Vakuums&#13;
vorhergesagt, in dessen Inneren die Vereinheitlichung von elektromagnetischer, schwacher&#13;
und starker Kraft bewahrt wird, die kurz nach dem Urknall im Universum geherrscht&#13;
haben könnte. Die Theorien stützen sich auf relativ fundamentale und weithin akzeptierte&#13;
Annahmen. Magnetische Monopole sind einer der vielversprechendsten Vorhersagen von&#13;
unbekannter Physik außerhalb des Standardmodells der Teilchenphysik, obwohl es bisher&#13;
keinen bestätigten experimentellen Nachweis der Existenz von magnetischen Monopolen&#13;
gibt.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
&#13;
Magnetische Monopole können im Universum durch Magnetfelder auf hohe Geschwindigkeiten&#13;
beschleunigt werden. Wenn sie durch Materie fliegen, bewirken sie bei entsprechend&#13;
hohen Geschwindigkeiten direkt oder indirekt die Erzeugung von Cherenkov Licht. Dies ist&#13;
polarisiertes Licht mit kontinuierlichem Spektrum, dass einen dominierendem blauen/ultraviolettem&#13;
Anteil hat.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
&#13;
Das Neutrinoteleskop IceCube ist ein Cherenkov-Licht-Detektor, der aufgrund seines großen&#13;
Volumens besonders für die Suche nach sehr seltenen Teilchen geeignet ist und deshalb in&#13;
dieser Arbeit für die Suche nach magnetischen Monopolen verwendet wird. IceCube wurde&#13;
bis Dezember 2010 in der Nähe des geographischen Südpols in der Antarktis gebaut. Diese&#13;
Arbeit verwendet die Daten, die vom Detektor in der Saison April 2011 bis April 2012&#13;
aufgezeichnet wurden.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
&#13;
In dieser Arbeit werden magnetische Monopole gesucht, die bei Erreichen des IceCube&#13;
Detektors eine Geschwindigkeit unterhalb der Cherenkov-Schwelle haben, also weniger als&#13;
76% der Lichtgeschwindigkeit im Vakuum. Die theoretischen Grundlagen der entsprechenden&#13;
Detektionsmethode, basierend auf indirektem Cherenkov-Licht, werden in dieser Arbeit&#13;
ausführlich hergeleitet und entsprechen nicht bisherigen Interpretationen anderer Experimentatoren.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
&#13;
Die technische Umsetzung der Analyse umfasst unter anderem die Implementierung der&#13;
theoretischen Überlegungen in eine Simulation der hypothetischen Signale von magnetischen&#13;
Monopolen im IceCube Detektor. Diese werden mit den Untergrund-Ereignissen&#13;
erzeugt von Teilchen des Standardmodells verglichen, vor allem Myonen und atmosphärisch&#13;
erzeugten Myon-Neutrinos. Hierzu wird die Palette der Variablen, die standardmäßig&#13;
in IceCube Analysen rekonstruiert wird, durch weitere zeit- und helligkeitsabhängige Parameter&#13;
ergänzt. Unter Verwendung dieser Variablen kann die Signatur von Monopolen mit&#13;
einfachen Algorithmen von sonstigen Signalen separiert werden.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
&#13;
In der IceCube Kollaboration werden derartige Analysen blind durchgeführt, also ohne Einsicht&#13;
in die Daten, da experimentelle Suchen nach besonders seltenen Teilchen durch die&#13;
Erwartung des Experimentators unbewusst beeinflusst werden könnten und dadurch ihre&#13;
Aussagekraft verlieren. Jedoch steht, wegen des großen Zeitaufwandes für ihre Erzeugung,&#13;
nicht ausreichend Statistik an simulierten Untergrund-Ereignissen zur Verfügung. Um dennoch&#13;
eine statistisch signifikante Analyse durchführen zu können, wird eine Resampling-&#13;
Methode verwendet, die nur einmal zuvor verwendet wurde. Ihre Zuverlässigkeit und Aussagekraft&#13;
wird in dieser Arbeit ausführlich getestet.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#13;
&#13;
Nach dem Festsetzen aller Selektionskriterien für Monopole und Berechnung der statistischen&#13;
Erwartung bezüglich des Ausgangs des Experiments wurde die Analyse auf die Ice-&#13;
Cube Daten angewendet. Bei einer Erwartung von maximal 3,6 Untergrund-Ereignissen,&#13;
berechnet mit der Resampling-Methode, wurden 3 Signale beobachtet. Auch die Visualisierung&#13;
der entsprechenden Ereignisse bestätigt die untergrundartige Signatur. Die verwendete&#13;
Resampling-Methode erwies sich aufgrund der korrekten Vorhersage des Untergrundes&#13;
als erfolgreich. Zudem können obere Grenzen auf den Fluss von magnetischen Monopolen&#13;
für einen unerwartet großen Parameterbereich gesetzt werden, die vorherige Grenzen um&#13;
fast zwei Größenordnungen unterbieten.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 530 Physik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Physik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>