<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:408</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:54:540</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Genetische und biochemische Untersuchungen von StrR - dem "pathway"-spezifischen Transkriptionsaktivator von Genen der Streptomycin-Biosynthese in Streptomyces griseus N2-3-11</dc:title>
          <dc:creator>Thamm, Sven</dc:creator>
          <dc:date>1999-11-26</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fb09/diss1999/thamm</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=408</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-19990098</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-502/d099913.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;P ALIGN="justify"&gt;Im Mittelpunkt der vorliegenden Arbeit stand die genetische und biochemische Analyse des "pathway"-spezifischen Transkriptionsaktivators von Genen der Streptomycin-Biosynthese, StrR aus &lt;I&gt;Streptomyces griseus&lt;/I&gt;. Durch den Aufbau eines Testsystems zum Screening von StrR-Protein-Mutanten wurden die Voraussetzungen geschaffen,&#13;
die funktionellen Domänen von StrR für die DNA-Bindung, Oligomerisierung und Transkriptionsaktivierung nach gerichteter und ungerichteter Mutagenese zu identifizieren und zu analysieren. Folgende Eigenschaften und funktionelle Domänen konnten dem StrR-Protein zugeordnet werden:&lt;/P&gt;&#13;
&lt;OL&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;&lt;LI&gt;Das relativ zentral im StrR-Protein gelegene&#13;
        Helix-Turn-Helix (HTH)-Motiv ist für die sequenz-spezifische&#13;
        DNA-Bindeaktivität von StrR verantwortlich. Bereits die Deletion einer&#13;
        Aminosäure innerhalb dieses HTH-Motivs führt zum Verlust der&#13;
        DNA-Bindeaktivität.&#13;
        &lt;P&gt;&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;&lt;/P&gt;&lt;LI&gt;StrR bindet als Tetramer an die palindrome Bindestelle des &lt;I&gt;strB1p&lt;/I&gt;-Operators. Auch mit&#13;
        nur einer Hälfte dieser Bindestelle kann StrR noch als tetramerer&#13;
        Proteinkomplex interagieren.&#13;
        &lt;P&gt;&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;&lt;/P&gt;&lt;LI&gt;Die Domäne zur Tetramerisierung von StrR&#13;
        befindet sich im C-Terminus des Proteins. Punkt-mutanten von StrR mit&#13;
        veränderten Aminosäuren im C-Terminus verloren ebenso ihre Fähigkeit zur&#13;
        Tetramerisierung wie C-terminal verkürzte StrR-Proteine.&#13;
        &lt;P&gt;&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;&lt;/P&gt;&lt;LI&gt;Der C-Terminus von StrR ist für die DNA-Bindung&#13;
        nicht notwendig. Die Deletion der C-termi-nal vom HTH-Motiv gelegenen&#13;
        Aminosäuren führte nicht zum Verlust der DNA-Bindeaktivität solcher&#13;
        C-terminal verkürzter StrR-Proteine.&#13;
        &lt;P&gt;&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;&lt;/P&gt;&lt;LI&gt;Es wurden keine StrR-Protein-Mutanten isoliert,&#13;
        die nicht mehr zur Dimerisierung fähig waren. Jedoch kann aufgrund der&#13;
        vorliegenden Ergebnisse die Zuordnung der Dimerisierungs-Domäne zum&#13;
        N-Terminus von StrR getroffen werden, weil C-terminal vom HTH-Motiv&#13;
        verkürzte StrR-Proteine als dimere Proteinkomplexe an die DNA gebunden&#13;
        waren.&#13;
        &lt;P&gt;&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;&lt;/P&gt;&lt;LI&gt;Ausschließlich für die Transkriptionsaktivierung&#13;
        essentielle Aminosäuren wurden sowohl im N- als auch im C-Terminus des&#13;
        StrR-Proteins gefunden.&#13;
        &lt;P&gt;&lt;/P&gt;                 &lt;/LI&gt;&lt;/OL&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;Auch das Protein HstR aus &lt;I&gt;S. glaucescens&lt;/I&gt; ist ein DNA-Bindeprotein und Transkriptionsaktivator der StrR-Familie. Mit seinem HTH-Motiv besitzt HstR die gleiche DNA-Sequenzspezifität wie StrR. Diese Zuordnung konnte für das hier ebenfalls untersuchte Protein SpcR aus&#13;
&lt;I&gt;S. flavopersicus&lt;/I&gt; bisher noch nicht verifiziert werden.&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;Ein StrR-abhängiges &lt;I&gt;in vitro&lt;/I&gt; Transkriptionssystem konnte trotz erfolgreicher Anreicherung von aktiver &lt;I&gt;S. griseus&lt;/I&gt;-RNA-Polymerase und His-tag-StrR nicht etabliert werden. Vor dem Hintergrund des versuchten Aufbaus dieses &lt;I&gt;in vitro&lt;/I&gt; Transkriptionssystems&#13;
wurde die wachstumsphasenabhängige Produktion von StrR und die StrR-abhängige StrB1-Aktivität in zwei &lt;I&gt;S. griseus&lt;/I&gt;-Stämmen untersucht. Dabei wurden Unterschiede sowohl in der Quantität als auch im zeitlichen Verlauf der StrR-Produktion festgestellt.&#13;
Ein sprunghafter Anstieg der StrB1-Aktivitäten wurde dagegen in beiden &lt;I&gt;S. griseus&lt;/I&gt;-Stämmen zeitgleich während des Übergangs in die stationäre Wachstumsphase beobachtet.&lt;/P&gt;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;P ALIGN="justify"&gt;This work was focussed on the genetical and biochemical analysis of the pathway-specific transcriptional activator of genes of the streptomycin biosynthesis of &lt;I&gt;S. griseus&lt;/I&gt;, StrR. A testsystem for screening of StrR-protein-mutants following site-directed and random mutagenesis was established.&#13;
The functional domains for DNA-binding, oligomerization and transcriptional actvation were identified and analyzed and the following properties and functional domains could be assigned to the StrR-protein:&lt;/P&gt;&#13;
&lt;OL&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;&lt;LI&gt;The relatively central located helix-turn-helix&#13;
        (HTH)-motif of StrR was found to be responsible for the&#13;
        sequence-specific DNA-binding-activity. The deletion of merely one amino&#13;
        acid of the HTH-motif led to the loss of the DNA-binding activity.&#13;
        &lt;P&gt;&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;&lt;/P&gt;&lt;LI&gt;StrR binds as a tetramer to the palindromic binding-site of the &lt;I&gt;strB1p&lt;/I&gt;-operator. StrR&#13;
        still interacts as a tetramer if only one half-site of the palindrome is&#13;
        present.&#13;
        &lt;P&gt;&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;&lt;/P&gt;&lt;LI&gt;The tetramerization-domain of StrR is located in&#13;
        the C-terminus of the protein. Point mutants of StrR harboring altered&#13;
        amino acids within the C-terminus as well as C-terminally truncated&#13;
        StrR-proteins lost their ability for tetramerization.&#13;
        &lt;P&gt;&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;&lt;/P&gt;&lt;LI&gt;The C-terminus of StrR is not necessary for the&#13;
        DNA-binding. The deletion of amino acids located C-terminally to the&#13;
        HTH-motif did not cause the loss of the DNA-binding-activity.&#13;
        &lt;P&gt;&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;&lt;/P&gt;&lt;LI&gt;StrR-point-mutants defective in the dimerization&#13;
        were not isolated. However, the dimeri-zation-domain must be located&#13;
        within the N-terminus of StrR because C-terminally truncated&#13;
        StrR-proteins still bound to DNA as dimeric protein-complexes.&#13;
        &lt;P&gt;&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;&lt;/P&gt;&lt;LI&gt;Amino acids responsible for transcriptional&#13;
        activation were found in the N- and C-terminus of the StrR-protein.&#13;
        &lt;P&gt;&lt;/P&gt;               &lt;/LI&gt;&lt;/OL&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;The HstR-protein of  &lt;I&gt;S. glaucescens&lt;/I&gt; is a DNA-binding-protein and transcriptional activator of the StrR-family. Its HTH-motif exhibits the same DNA-specifity as StrR. However, this assignment could not be verified for the investigated SpcR-protein of &lt;I&gt;S. flavopersicus&lt;/I&gt;.&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;Even though &lt;I&gt;S. griseus&lt;/I&gt;-RNA-polymerase and His-tag-StrR were successfully purified, no StrR-dependent &lt;I&gt;in vitro&lt;/I&gt; transcriptional system could be established. In course of the development of this &lt;I&gt;in vitro&lt;/I&gt; transcriptional system the growth phase-dependent production of StrR and the&#13;
StrR-dependent StrB1-activity of two &lt;I&gt;S. griseus&lt;/I&gt; strains were investigated. Although there were apparent differences in the quantity and the time-scale of the StrR-production, the StrB1-activities occured simultaneously in both strains at the entry into the stationary growth phase.&lt;/P&gt;</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 540 Chemie » 540 Chemie und zugeordnete Wissenschaften</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Chemie » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>