<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:652</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:3:32:320</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Das politische System im Irak unter der Baath-Partei</dc:title>
          <dc:title xml:lang="de">Stabilisierungs- und Destabilisierungsfaktoren der Baath-Herrschaft</dc:title>
          <dc:creator>Bassireh, Salar</dc:creator>
          <dc:date>2005-01-19</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fba/politikwissenschaft/diss2003/bassireh</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=652</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20050037</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-748/da0301.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Die vorliegende Arbeit ist ein Versuch, mit wissenschaftlichen Mitteln&#13;
die politischen, institutionellen und ideologischen Strukturen&#13;
des politischen Systems des Irak unter der Baath-Herrschaft einer Analyse&#13;
zu unterziehen und damit die Ursachen und Hintergründe für die&#13;
Herrschaftsstabilisierung bzw. Destabilisierung der Baath-Partei im&#13;
Irak zu untersuchen. Es sollen die politischen und sozialen Strukturen&#13;
des totalitären und patrimonialen orientalischen Staates und dessen&#13;
ideologische Legitimation am Beispiel des Irak unter der inzwischen&#13;
gestürzten Baath-Herrschaft analysiert werden. Die vorliegende&#13;
Forschungsarbeit wird anhand folgender Fragestellungen bzw.&#13;
Themenkomplexe untersucht:&lt;p&gt;&#13;
&#13;
1) Wie ist es möglich, dass kein Herrschaftssystem zwischen 1920&#13;
und 1968 Staat und Gesellschaft auch nur annähernd so total kontrollieren&#13;
konnte, wie es seit 1968 im Irak geschah? Und wie kam es, dass nach&#13;
1968 im Irak eine solche Herrschaft wie die der Baath-Partei entstehen konnte?&lt;p&gt;&#13;
2) Was waren die Faktoren und Hintergründe für die Stabilisierung und&#13;
Destabilisierung der Baath-Herrschaft im Irak seit ihrer&#13;
Machtübernahme 1968?&lt;p&gt;&#13;
3) Dienen Krieg und Gewalt als Instrument der Politik zur&#13;
Herrschaftsstabilisierung? Und welches Verhältnis bestand im Irak&#13;
unter der Baath-Herrschaft zwischen Krieg und Politik?&lt;p&gt;&#13;
4) Inwieweit spielten wirtschaftliche und machtpolitische Interessen&#13;
eine Rolle in Bezug auf die Anwendung von Krieg und Repression&#13;
nach innen und nach außen? Gibt es einen Einfluss der Innenpolitik auf&#13;
die Außenpolitik?&lt;p&gt;&#13;
5) Inwiefern beeinflusst eine Einzelperson als Entscheidungsträger&#13;
bzw. als Patrimonialherrscher persönlich den Verlauf von Krieg und Frieden?&lt;p&gt;&#13;
6) Welche Rolle spielte die internationale Politik in Bezug auf die&#13;
Stabilitäts- bzw. Destabilitätsfrage der Baath-Herrschaft im Irak?&lt;p&gt;&#13;
&#13;
Es soll gezeigt werden, wie Politik im Irak funktionierte bzw.&#13;
umgesetzt wurde, vor allem, wie sich die wichtigsten Charakterzüge&#13;
dieser Politik in den letzten 35 Jahren herausgebildet haben und wie sie&#13;
sich verstehen lassen.&lt;p&gt;&#13;
&#13;
Darüber hinaus werde ich unter den Aspekten des patrimonialen&#13;
Modells von Max Weber bzw. des neopatrimonialen Modells von Peter&#13;
Pawelka die charakteristischen Merkmale der Herrschaftsstruktur des&#13;
politischen Systems im Irak unter der Baath-Partei und Saddam&#13;
Husseins als eines patrimonialen und charismatischen Führers untersuchen.&lt;p&gt;&#13;
&#13;
Die Bearbeitung dieses Themas soll einen Beitrag zur&#13;
Konfliktforschung und Konfliktlösung (regionale und ethnische&#13;
Konflikte) in der Dritten Welt leisten.</dc:description>
          <dc:subject>300 Sozialwissenschaften » 320 Politik » 320 Politik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Human- und Sozialwissenschaften » Politikwissenschaft » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>