<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:756</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:3:33:330</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Bedeutung der VC-Finanzierung für die Legitimierung junger Unternehmen - Ergebnisse einer empirischen Studie</dc:title>
          <dc:creator>Brink, Siegrun</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=756</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20090912</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1535/</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="en">This paper reviews the impact of legitimacy on new ventures and explores the overlap between two similar constructs, legitimacy and reputation. A positive organizational reputation can be crucial to successful venture development. Building on the idea that reputation is socially constructed, this paper depicts reputation as the outcome of the process of legitimation. In this context the study investigates the influence of venture capital and the relationship among venture capital finance and venture’s reputation. Results of the empirical study reveal a correlation between venture capital finance and the organizational reputation and legitimation of start-ups.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="de">Die Gründer junger innovativer Unternehmen sind die Initiatoren eines unternehmerischen Prozesses, der in die Entwicklung bedeutender Innovationen, Wachstumsimpulse und in die Schaffung neuer Arbeitsplätze münden kann. Zugleich wird die Sterblichkeit dieser jungen Unternehmen in den ersten Jahren als überaus hoch eingeschätzt. Timmons/Bygrave (1986) konstatieren jedoch, dass die Finanzierung eines jungen Unternehmens mit Venture Capital zur Reduktion der Mortalitätswahrscheinlichkeit auf 20% bis 30% beitragen kann. Vor diesem Hintergrund wird hier im Rahmen einer Online-Befragung untersucht, welche Bedeutung eine Venture Capital-Finanzierung für die Entwicklung der Reputation junger Unternehmen im Rahmen der unternehmerischen Legitimierung hat. Es zeigt sich, dass eine frühe Finanzierung mit Venture Capital die organisationale Reputation junger Unternehmen positiv beeinflusst und damit zur Legitimierung dieser Unternehmen beitragen kann.&#13;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;Dateigröße: 653,5 KB</dc:description>
          <dc:source xml:lang="de">Schumpeter Discussion Papers&#13;
SDP09010&#13;
ISSN 1867-5352&#13;
Published : October 2009</dc:source>
          <dc:subject>Legitimation</dc:subject>
          <dc:subject>Legitimität</dc:subject>
          <dc:subject>Reputation</dc:subject>
          <dc:subject>Institutionalismus</dc:subject>
          <dc:subject>Venture Capital</dc:subject>
          <dc:subject>300 Sozialwissenschaften » 330 Wirtschaft » 330 Wirtschaft</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Wirtschaftswissenschaft/Schumpeter School of Business and Economics » Schumpeter Discussion Papers (SDP)</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Texte » Book</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>