<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:953</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:62:620</setSpec><setSpec>DDC:5:53:530</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Optimierung der Neutronenstromdichten komplexer Target-Moderator-Reflektor-Anordnungen einer MW-Spallationsneutronenquelle unter dem Aspekt der Strahlenschutzsicherheit</dc:title>
          <dc:title xml:lang="de">Monte-Carlo-Simulationen zum Zeitverhalten gepulster Neutronenfelder</dc:title>
          <dc:creator>Haft, Bettina</dc:creator>
          <dc:date>2005-09-20</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbd/sicherheitstechnik/diss2004/haft</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=953</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20050415</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1059/dd0412.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Diese Arbeit beschäftigt sich mit der Darstellung und Diskussion wellenlängen- und&#13;
zeitabhängiger Neutronenstromdichten, die für ein materialabhängiges, dreidimensionales&#13;
Geometriekonzept der geplanten Europäischen Spallationsquelle ESS mittels Monte-Carlo-&#13;
Simulationen ermittelt wurden. Diese Ergebnisse dienen zur späteren Beurteilung der&#13;
Leistung und dementsprechender technischer und strahlenschutzmäßiger Auslegung der&#13;
gewählten Target-Moderator-Reflektor-Konzepte und Neutronenexperimente.&#13;
&lt;br&gt;Die verwendete Monte-Carlo-Methode beschreibt die Neutronenproduktion, den&#13;
Neutronentransport und die nach Neutronenwechselwirkung im Moderator zu erwartenden&#13;
Neutronenausflüsse an der Moderatoroberfläche über den gesamten Energiebereich von der&#13;
Protoneneinschußenergie im GeV-Bereich bis hinunter zu den Energien im kalten Bereich&#13;
(meV-Bereich). Der Schwerpunkt der Berechnungen liegt auf der Ermittlung der&#13;
Neutronenausflüsse aus verschiedenen Moderatorkonzepten. Es wurden beide geplanten ESSTargetstationen&#13;
berücksichtigt: Sowohl die Kurzpulstargetstation SPTS (Protonenpulsdauer:&#13;
50µs) als auch die Langpulstargetstation LPTS (Protonenp ulsdauer: 2 ms).&#13;
&lt;br&gt;Bei der SPTS wurden Wasser- und Wasserstoffmoderatoren untersucht in drei verschiedenen&#13;
Konzepten: gekoppelt, entkoppelt, entkoppelt und vergiftet. Bei der LPTS wurden nur&#13;
gekoppelte Moderatoren betrachtet (ein Wasser- und ein Wasserstoffmoderator). Weiterhin&#13;
werden beim Wasserstoffmoderator die Auswirkung verschiedener Ortho-para-Verhältnisse&#13;
auf die zu erzielenden Neutronenstromdichten untersucht und ein Vergleich zwischen den&#13;
Ergebnissen mit einem 100%para-Wasserstoff und einem Festmethanmoderator gezogen.&#13;
Außerdem wurden Berechnungen für alternative Moderatorkonzepte durchgeführt.&#13;
&lt;br&gt;Der Vergleich zwischen den Monte-Carlo-Ergebnissen für die ESS mit Resultaten für andere&#13;
Spallationsquellen zeigt ähnliche Neutronenintensitätsspektren bezüglich Form und auch&#13;
Höhe, wenn auf die gleiche Leistung normiert wird, jedoch wird die ESS mit 5MW pro&#13;
Targetstation als leistungsstärkste Spallationsneutronenquelle geplant.&#13;
&lt;br&gt;Eine Betrachtung der zusätzlichen Nutzung der ESS als Bestrahlungseinrichtung für&#13;
Fusionsmaterialien ergab, daß ähnliche Schädigungsraten wie bei dem geplanten&#13;
Fusionsreaktor DEMO erzielt werden können.&#13;
&lt;br&gt;Am Ende werden die berechneten Ergebnisse in Hinblick auf die Leistungsfähigkeit der&#13;
verschiedenen Moderatorkonzepte diskutiert, und es wird ein Ausblick für die Zukunft wird&#13;
am Ende gegeben.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">This thesis is concerning the presentation and discussion of wavelength and time depending&#13;
neutron current densities, which have been calculated with Monte Carlo simulations for a&#13;
material depending three dimensional geometry concept of the planned European spallations&#13;
source ESS. This results can be used for a later justification of the power and the technical&#13;
and radiation safety construction of the choosen target moderator reflector assembly and&#13;
neutron experiments.&#13;
&lt;br&gt;The applied Monte Carlo method describes the neutron production, the neutron transport and&#13;
the neutron output at the moderator surface coming out of the moderator after certain neutron&#13;
interactions. It includes the whole energy range starting with the incident proton energy in&#13;
GeV region coming down to energies in the cold region of some meV.&#13;
&lt;br&gt;The concentration of the calculations is on the neutron output for different moderator concept.&#13;
Both planned ESS target station have been considered: The short pulse target station SPTS&#13;
(proton pulse length: 50 µs) and the long pulse target station LPTS (proton pulse length: 2ms).&#13;
&lt;br&gt;For the SPTS water and hydrogen moderators have been investigated in three different&#13;
concepts: coupled, decoupled and decoupled with additional poisoning. For the LPTS only&#13;
coupled moderators have been regarded (one water and one hydrogen moderator).&#13;
&lt;br&gt;Furthermore for the hydrogen moderator the effect on the gained neutron current densities&#13;
with different ortho para ratios have been considered and a comparison has been made&#13;
between the results of a 100%para hydrogen moderator and a solid methane moderator.&#13;
In addition calculations have been succeeded for alternative moderator concepts.&#13;
&lt;br&gt;The comparison between Monte Carlo results for the ESS and for other spallation sources&#13;
shows similar spectra of neutron intensities relating form and hight, if the results are&#13;
normalized to the same power, but the ESS is planned as the most powerful spallations source&#13;
with 5 MW each target station.&#13;
&lt;br&gt;The consideration of an additional use of the ESS as radiation station for fusion materials&#13;
shows similar damage rates as the planned fusion reactor DEMO.&#13;
&lt;br&gt;At the end a discussion of the calculated results follows with special focus on the power of&#13;
different moderator concepts and a look into the future.</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 620 Ingenieurwissenschaften » 620 Ingenieurwissenschaften und zugeordnete Tätigkeiten</dc:subject>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 530 Physik » 530 Physik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Maschinenbau und Sicherheitstechnik » Sicherheitstechnik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>