<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:385</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:54:540</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Verzweigende und dendritische Strukturen auf Basis der L-Asparaginsäure: Monomersynthese, Derivatisierung und Polymerisation</dc:title>
          <dc:creator>Niggemann, Matthias</dc:creator>
          <dc:date>2000-01-24</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fb09/diss1999/niggemann</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=385</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20000049</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-479/d099915.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;P&gt;Seit der Synthese des ersten Dendrimeren durch Vögtle et al. im Jahre 1978,&#13;
wurden in den letzten beiden Jahrzehnten umfangreiche Versuche zur Synthese von Dendrimeren durchgeführt.&#13;
Während zuerst vornehmlich hochmolekulare Dendrimere von Interesse waren, stehen heutzutage die&#13;
außergewöhnlichen Eigenschaften dieser monodispersen hochverzweigten Moleküle im Vordergrund.&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P&gt;Die vorliegende Arbeit beschäftigt sich mit Dendrimersystemen die aus L-Asparaginsäure bestehen,&#13;
welche durch fortlaufende Kondensation in konvergenter Synthese gewonnen wurden. Polymerisierbare Dendrimere&#13;
verschiedener Generation wurden durch die Reaktion der verzweigenden Peptide mit verschiedenen polymerisierbaren&#13;
Kopfgruppen gewonnen, namentlich die N-Methacryloyl-11-aminoundencansäure, Methacryloylisocyanat&#13;
(das N-Methacryloylharnstoffderivate ergibt) und die 4-Vinylbenzoesäure. Die Strukturen der verschiedenen&#13;
Monomere wurden durch die gängigen Analysemethoden bestimmt. Im Falle der 4-Vinylbenzoesäurederivate&#13;
konnten Röntgenstrukturanalysen an Einkristallen durchgeführt werden, die die Struktur der Monomere&#13;
der ersten Generation im Kristall wiedergeben.&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P&gt;Alle Monomere wurden radikalisch homo- und copolymerisiert. Die Polymere der ersten und zweiten Generation,&#13;
sowie deren Monomere wurden mittels CD-Spektroskopie analysiert. Darüber hinaus wurden die L-Asparaginsäure&#13;
Dendronen an Maleinsäureanhydrid-Copolymere addiert und an Polyether-Etherketone kondensiert.&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P&gt;Die multifunktionalen Monomere wurden nach erfolgter Synthese weiterhin an den carboxylischen Endgruppen&#13;
derivatisiert. Hierzu wurden einerseits enzymatische Umsetzungen durchgeführt, andererseits erfolgte&#13;
Aminolyse mit funktionalisierten flüssigen Aminen. Die Reaktion mit Diaminen ermöglicht weitere&#13;
Modifikationen an den verlängerten nukleophilen Aminogruppen. So war es möglich, durch Addition&#13;
von Toluyl-2,4-diisocyanat an die Aminoendgruppen in hochverdünnter Lösung einen Makrozyklus zu&#13;
synthetisieren. Die Derivate wurden homopolymerisiert und eingehend charakterisiert.&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P&gt;Zum Schluß wurde die Fähigkeit der Derivate zur Komplexierung von Metallionen mittels&#13;
konduktometrischer Messungen untersucht. Einige Verbindungen zeigen hierbei Wechselwirkungen mit Kupferionen.&lt;/P&gt;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;P&gt;Since the synthesis of the first dendrimer by Vögtle and&#13;
co-workers in 1978, much work has been done on the development of dendrimers within the last two decades.&#13;
Whereas dendrimers of high molecular weight in many generations were of major interest in the first time,&#13;
now the chemist´s research is turned to the unique properties of these highly branched, monodisperse structures. &lt;/P&gt;&#13;
&lt;P&gt;This work describes dendrimers consisting of chiral L-aspartic acid with carboxylic endgroups, build up&#13;
by continuos condensation in a convergent synthesis. Polymerizable dendrimers of different generation were&#13;
prepared by reaction of the branched peptides with several polymerizable head groups, by name N-methacryloyl&#13;
amino undecanoic acid, methacryloyl isocyanate (resulting in N-methacryloyl urea derivatives) and 4-vinylbenzoic&#13;
acid. The structure of the various monomers were confirmed by common methods of analysis. In case of&#13;
4-vinylbenzoic acid derivatives x-ray diffraction was established, showing the structures of the monomers&#13;
of the first generation in crystal and the solid lattice.&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P&gt;All monomers were homo- and copolymerized by free radical mechanism. Polymers of the first and second&#13;
generation were analyzed by CD-spectroscopy in comparison to their monomers also. On top of that L-aspartic&#13;
acid dendrimers were bond to prebuild polymers by addition to maleic anhydride copolymers and condensation&#13;
with polyether ether ketones.&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P&gt;Furthermore the multifunctional monomers were modified at the carboxylic end groups after their synthesis&#13;
has been completed. For this purpose on the one hand modification has been established by enzymatic reactions&#13;
and on the other hand by treating the monomers with functionalized liquid amines. Reactions with diamines&#13;
establish further modification at the elongated nucleophilic amino groups. Therefore it was possible to build&#13;
up a macrocycle by addition of the free amino groups to toluene-2,4-diisocyanate under high dilution conditions.&#13;
Derivatives were homopolymerized and characterized by common methods.&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P&gt;At least feasibility of complexating metal ions by the derivatives was examined by conductivity measurements.&#13;
Some compounds show an interaction with cuprous ions.&lt;/P&gt;</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 540 Chemie » 540 Chemie und zugeordnete Wissenschaften</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Chemie » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>