<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:386</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:54:540</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Synthese und Transformation chiraler 2,3-Dehydroaminosäuresysteme</dc:title>
          <dc:creator>Nordhoff, Sonja</dc:creator>
          <dc:date>1999-09-29</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fb09/diss1999/nordhoff</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=386</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-19990228</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-480/d099910.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;P ALIGN="justify"&gt;Chirale α ,β-Dehydroaminosäurederivate gelten als interessante Synthesebausteine für die asymmetrische Synthese von α-Aminosäuren, da sie eine Vielzahl von Transformationen ermöglichen. Besonders reizvoll ist vor allem die stereoselektive Einführung von Seitenketten in der β-Position.&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;In der vorliegenden Arbeit wurden Synthese und Transformationen neuer chiraler 2,3-Dehydroaminosäuresysteme auf der Basis eines spirocyclischen &lt;I&gt;N&lt;/I&gt;,&lt;I&gt;N&lt;/I&gt;-Acetals mit Menthon als chiralem Auxiliar untersucht. Zusätzlich wurden neue Methoden zur Modifikation in der β-Position des Bausteins entwickelt.&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;Über eine stereoselektive Aldoladdition von Aldehyden und Ketonen an das Glycin-α-Anionäquivalent konnte zu β-Hydroxyverbindungen gelangt werden, die als Vorläufer für eine breite Palette an Verbindungen genutzt werden können. In Abhängigkeit von Substitution und Reaktionsbedingungen wurden α, β- oder β,γ-ungesättigte Derivate erhalten. Exemplarisch wurde gezeigt, daß eine Hydrolyse der Aldoladdukte in hohen Enantiomerenreinheiten zu Serinanaloga führt.&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;Transformationen wurden an dem unsubstituierten 2,3-Dehydroalaninbaustein untersucht. Additionen von &lt;I&gt;N&lt;/I&gt;- und &lt;I&gt;S&lt;/I&gt;-Nucleophilen und insbesondere Radikaladditionen konnten erfolgreich durchgeführt werden. Die Vielseitigkeit letzterer Methode wurde durch eine stereoselektive Kupplung mit α-d-Acetobromglucose zu einem Vorläufer für eine &lt;I&gt;C&lt;/I&gt;-Glycosylaminosäure demonstriert.&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;Zusätzlich wurde zur Aktivierung der β-Position des Aminosäurebausteins ein Sulfoxid generiert. Alkylierung und Sulfoxideliminierung führen zu chiralen Vinyliminen.&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;Mit einer [3,3]-sigmatropen Umlagerung acylierter En-Hydroxylamine konnte eine neue Methode zur stereoselektiven Einführung einer Esterfunktion in der β-Position des Bausteins ausgehend von Nitronen entwickelt werden.&lt;/P&gt;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;P ALIGN="justify"&gt;As they allow modifications in the β-position, chiral α,β-dehydroamino acid derivatives represent interesting building blocks for the asymmetric synthesis of α-amino acids. In this work synthesis and transformations of new α,β-dehydroamino acid systems on the basis of a chiral spirocyclic &lt;I&gt;N&lt;/I&gt;,&lt;I&gt;N&lt;/I&gt;-acetal derived from (-)-menthone were investigated. A further goal was to develop additional methods of modifying the β-position of the amino acid building block.&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;Stereoselective aldol reaction of an anionic glycine equivalent with aldehydes and ketones provided β-hydroxy derivatives which can be used as precursors of a variety of compounds. Depending on substitution and elimination conditions, α,β- or β,γ-unsaturated compounds could be obtained. Hydrolysis led to analogues of serine in high enantiomeric purity as shown with an example.&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;Transformations of the unsubstituted 2,3-dehydroalanine building block were also studied. In particular, nucleophilic additions of &lt;I&gt;N&lt;/I&gt;- and &lt;I&gt;S&lt;/I&gt;-nucleophiles and radical additions were carried out successfully. The versatility of the method could be supported by stereoselective radical coupling with α-acetobromoglucose to form a &lt;I&gt;C&lt;/I&gt;-glucosyl amino acid derivative.&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;In addition, an imine containing a sulfinyl group for activation of the β-position of the amino acid building block was generated. Alkylation and sulfoxide elimination led to vinyl imine systems.&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P ALIGN="justify"&gt;&lt;/P&gt;&#13;
&lt;P&gt;[3,3]-Sigmatropic rearrangement of acylated nitrones provided access to imines and generated a new stereogenic center in β-position carrying an ester group. The rearrangement proceeded with good diastereoselectivity.&lt;/P&gt;</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 540 Chemie » 540 Chemie und zugeordnete Wissenschaften</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Chemie » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>