<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:760</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:54:540</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Screening auf Rückstände von  ß-Lactam-Antibiotika in Milch: Entwicklung eines optischen Biosensor-Assays mit Penicillin-bindenden Proteinen</dc:title>
          <dc:creator>Cacciatore, Giuseppe</dc:creator>
          <dc:date>2005-05-09</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/chemie/diss2005/cacciatore</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=760</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20050138</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-857/dc0502.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">In dieser Arbeit wurde ein Screening-Test mit einem Oberflächen-Plasmon-Resonanz-Biosensor&#13;
(SPR Biosensor) entwickelt, um &lt;i&gt;ß&lt;/i&gt;-Lactam-Antibiotika-Rückstände in Milch nachzuweisen. Als biomolekulare Erkennungspartner für Penicilline&#13;
und Cephalosporine wurden Penicillin-bindende Proteine (PBP) eingesetzt. PBP sind das Target der&#13;
&lt;i&gt;ß&lt;/i&gt;-Lactam-Antibiotika im bakteriellen Stoffwechsel.&#13;
Sie binden spezifisch Penicilline und andere &lt;i&gt;ß&lt;/i&gt;-Lactam-Antibiotika,&#13;
wobei die &lt;i&gt;ß&lt;/i&gt;-Lactam-Antibiotika kovalent an das aktive Zentrum der&#13;
PBP binden und PBP/&lt;i&gt;ß&lt;/i&gt;-Lactam-Konjugate entstehen. Der Screening-Test&#13;
basiert auf der Bindung eines Markermolekül-markierten Ampicillin-Derivates an ein PBP. Die&#13;
PBP/Ampicillin-Konjugate werden durch eine SPR-Biosensor-Analyse mit Markermolekül-spezifischen&#13;
Antikörpern nachgewiesen.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Verschiedene PBP, markierte Ampicillin-Derivate und Markermolekül-spezifische Antikörper&#13;
wurden untersucht, um &lt;i&gt;ß&lt;/i&gt;-Lactam-Antibiotika-Rückstände im&#13;
Konzentrationsbereich der innerhalb der EU festgelegten Rückstandshöchstmengen (MRL Werte)&#13;
nachzuweisen. PBP wurden zum einem aus den solubilisierten Membranproteinen von &lt;i&gt;Streptococcus&#13;
thermophilus&lt;/i&gt; und &lt;i&gt;Bacillus stearothermophilus&lt;/i&gt; mittels Ampicillin-Affinitätschromatographie&#13;
isoliert. Zum anderen wurde ein lösliches PBP 2x-Derivat aus &lt;i&gt;Streptococcus pneumoniae&lt;/i&gt;&#13;
(PBP 2x*) als rekombinantes Protein in &lt;i&gt;Escherichia coli&lt;/i&gt; überexpremiert. Aufgrund der&#13;
höheren Affinitäten gegenüber &lt;i&gt;ß&lt;/i&gt;-Lactam-Antibiotika&#13;
wurde das PBP 2x* als biomolekularer Erkennungspartner für die SPR-Biosensor-Analysen eingesetzt.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Ampicillin (AMPI) wurde mit Digoxigenin- (DIG), 2,4 Dinitrophenyl- (DNP) und Fluorescein-Derivaten&#13;
(FLU) markiert. Als Markermolekül-spezifische Antikörper wurden verschiedene polyklonale&#13;
und monoklonale DIG- , DNP-  und FLU-spezifische Antikörper untersucht. Von den PBP&#13;
2x*/Ampicillin-Konjugaten konnte durch die SPR-Biosensor-Analyse nur das PBP 2x*-Konjugat mit&#13;
DIG-markiertem Ampicillin (DIG AMPI) und einem monoklonalen DIG-spezifischen Antikörper mit&#13;
ausreichender Sensitivität und Reproduzierbarkeit bestimmt werden.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Benzylpenicillin, Ampicillin, Amoxicillin, Cloxacillin, Cephalexin und Cefoperazon konnten mit&#13;
diesen Reagenzien (PBP 2x*, DIG-AMPI und monoklonaler DIG-spezifischer Antikörper) in&#13;
entfetteter Vollmilch und Rohmilch unterhalb der für diese &lt;i&gt;ß&lt;/i&gt;-&#13;
Lactam-Antibiotika festgesetzten Rückstandshöchstmengen nachgewiesen werden. Die Analyse&#13;
von individuellen Rohmilch-Proben von 20 Kühen bestätigte die Erfahrung, dass die&#13;
unspezifische Bindung von Matrix-Komponenten an den Sensor-Chip ein kritischer Faktor ist, der die&#13;
Nachweisgrenze eines SPR-Biosensor-Assays erhöhen kann. Die Matrixinterferenzen konnten durch&#13;
eine Hitze-Behandlung und die Zugabe von Carboxymethyldextran zu den analysierenden Proben auf ein&#13;
konstantes und niedriges Niveau reduziert werden. Mit dieser Probenvorbereitung konnte Benzylpenicillin&#13;
auch in den individuellen Rohmilch-Proben an der festgesetzten Rückstandshöchstmenge&#13;
nachgewiesen werden.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">A biospecific interaction assay (BIA) for the detection of residues of&#13;
&lt;i&gt;ß&lt;/i&gt;-lactam antibiotics in milk was developed using a surface plasmon&#13;
resonance (SPR) biosensor. Penicillin-binding proteins (PBP), which are enzymes involved in the&#13;
final stages of murein biosynthesis and represent the lethal target of&#13;
&lt;i&gt;ß&lt;/i&gt;-lactam antibiotics, were used as biomolecular recognition partners for penicillins&#13;
and cephalosporins.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;PBP were mixed with samples, incubated and then labelled with an antigen-tagged ampicillin-derivative&#13;
prior to SPR analysis with antibodies against the antigen-tag immobilised on the sensor chip. In&#13;
order to detect residues of &lt;i&gt;ß&lt;/i&gt;-lactam antibiotics at concentrations&#13;
corresponding to maximum residue limits (MRL) set by the European Union, a suitable PBP, an&#13;
antigen-tagged ampicillin-derivative and an antibody against the antigen had to be found. PBP of&#13;
&lt;i&gt;Streptococcus thermophilu&lt;/i&gt;s and &lt;i&gt;Bacillus stearothermophilus&lt;/i&gt; were partly purified&#13;
by ampicillin affinity chromatography and a soluble derivative of PBP 2x of &lt;i&gt;Streptococcus&#13;
pneumoniae&lt;/i&gt; was expressed as a recombinant protein in &lt;i&gt;Escherichia coli&lt;/i&gt;. This soluble PBP&#13;
2x-derivative, called PBP 2x*, had higher affinities towards different&#13;
&lt;i&gt;ß&lt;/i&gt;-lactam antibiotics than the other studied PBP and was chosen for construction of the&#13;
&lt;i&gt;ß&lt;/i&gt;-lactam-specific BIA.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Ampicillin (AMPI) was labelled with derivatives of digoxigenin (DIG), fluorescein (FLU) or 2,4&#13;
dinitrophenol (DNP). DIG, FLU and DNP were coupled through their activated &lt;i&gt;N&lt;/i&gt;-hydroxysuccinimide&#13;
esters to the amino group of AMPI, yielding DIG labelled AMPI (DIG AMPI), FLU labelled AMPI&#13;
(FLU-AMPI) and DNP labelled AMPI (DNP-AMPI), respectively. DIG AMPI, FLU-AMPI and DNP AMPI were&#13;
examined as antigen-tagged ampicillin-derivatives.&#13;
&#13;
&lt;p&gt;Benzylpenicillin, ampicillin, amoxicillin, cloxacillin, cephalexin and cefoperazone could be&#13;
detected in commingled raw milk at concentrations below their respective MRL using PBP 2x*, DIG-AMPI&#13;
and the monoclonal antibody against DIG for SPR analysis of milk samples. The SPR analysis of 20&#13;
raw milk samples from individual cows confirmed that matrix interferences are a critical point in&#13;
BIAs as non-specific binding of matrix components to the sensor chip elevated the detection limit&#13;
dramatically. Matrix interferences could be reduced to a lower and a more constant level by a heat&#13;
treatment step and the addition of carboxymethylated dextran to the samples. With this additional&#13;
sample preparation, individual samples containing benzylpenicillin at the MRL were identified as&#13;
positive.</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 540 Chemie » 540 Chemie und zugeordnete Wissenschaften</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Chemie » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>