<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:976</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:60:600</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Kompakte Multimodenantennen für Kommunikationsanwendungen</dc:title>
          <dc:creator>Eßer, Dietmar</dc:creator>
          <dc:date>2006-12-11</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbe/elektrotechnik/diss2006/esser</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=976</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20060582</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1082/de0603.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Zur Erfüllung der Forderung nach höheren Übertragungsraten werden zunehmend Kommunikationssysteme&#13;
eingesetzt, welche über Mehrfachantennen (Mehrtorantennen) auf der Sende- und/oder Empfangsseite&#13;
verfügen.&#13;
&lt;p&gt;&#13;
Möchte man Mehrfachantennen in mobile Terminals (z.B. PDA, Notebook etc.) implementieren, welche&#13;
in ihren geometrischen Abmessungen stark beschränkt sind, so erweist sich das konventionelle Konzept&#13;
voneinander entkoppelter Einzelantennen wegen des hohen erforderlichen Elementabstands als&#13;
unbrauchbar.&#13;
&lt;p&gt;&#13;
Deshalb wurde im Rahmen der vorliegenden Arbeit ein neuartiges Konzept für kompakte Mehrfachantennen&#13;
entwickelt und anhand von Computersimulationen und Experimenten verifiziert. In diesem Konzept&#13;
werden die notwendige Entkopplung der Antennentore und die Orthogonalität der zugehörigen&#13;
Torrichtcharakteristiken durch Anregung verschiedener "Moden" auf einer gemeinsamen Antennenstruktur&#13;
realisiert, wodurch eine enorme Platzersparnis gegenüber dem konventionellen Konzept erreicht wird.&#13;
&lt;p&gt;&#13;
Weiterhin wurden aufbauend auf dem vorgestellten Konzept der so genannten Multimodenantennen&#13;
Möglichkeiten zum Umschalten (Rekonfigurierbarkeit) der Mehrfachantennen zwischen verschiedenen&#13;
Zuständen erarbeitet, in denen jeweils ein anderer Satz von orthogonalen Torrichtcharakteristiken&#13;
zur Verfügung steht. Hierdurch eröffnet sich in Kommunikationssystemen die kostengünstige&#13;
Möglichkeit der Kombination von digitaler Array-Signalverarbeitung mit Schaltdiversität.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">In order to meet the demand for higher data rates, communication systems providing multiple antennas&#13;
(multi-port antennas) at transmitter and/or receiver are increasingly used.&#13;
&lt;p&gt;&#13;
If multiple antennas are to be implemented in mobile communication terminals (PDA, notebook, etc.)&#13;
with severe size restrictions the conventional concept of decoupled antenna elements fails due to&#13;
the necessary large element spacing.&#13;
&lt;p&gt;&#13;
Therefore, a novel concept for compact multi-port antennas was developed and verified by means of&#13;
computer simulations and experiments. In this concept the required decoupling of antenna ports and&#13;
orthogonality of the corresponding port patterns is achieved by exciting different "modes" sharing&#13;
a common geometrical structure. In comparison with the conventional concept this results in a&#13;
significant saving of space.&#13;
&lt;p&gt;&#13;
Further on, based on the presented concept of multi-mode antennas, methods for switching&#13;
(reconfiguration) of multiport-antennas between different states were developed. Each state provides&#13;
a set of mutually orthogonal port patterns. This offers a hybrid solution, where digital array&#13;
processing and switched diversity are combined in a cost-effective way.</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 600 Technik » 600 Technik, Technologie</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Elektrotechnik, Informationstechnik und Medientechnik » Elektrotechnik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>