<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:837</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:5:51:510</setSpec>
          <dc:title xml:lang="en">Verified Solution of Parametric Interval Linear Systems</dc:title>
          <dc:creator>El-Owny, Hassan Badry Mohamed</dc:creator>
          <dc:date>2007-07-16</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/mathematik/diss2007/elowny</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=837</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20070700</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-943/dc0709.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">     Das Lösen parametrische lineare Gleichungssystemen, die Unsicherheiten in ihren Parametern beinhalten, ist ein wichtiger Teil der&#13;
Lösung zu vielen natur- und ingenieurwissenschaftlichen Problemen. In den meisten Problemen aus den Bereichen des technischen&#13;
Entwurfs, Operations Research, der linearen Vorhersage etc. bestehen dabei üblicherweise komplizierte Abhängigkeiten zwischen den&#13;
Koeffizienten. Der Hauptgrund für diese Abhängigkeiten ist, dass die Fehler in mehreren verschiedenen Koeffizienten durch den jeweils&#13;
gleichen Faktor verursacht sein können. Aus diesem Grund wird zur Lösung dieser Art von Problemen die Intervallarithmetik verwendet.&#13;
Intervallmethoden (validierte Methoden) können nicht nur garantierte Fehlerschranken zur tatsächlichen Lösung bestimmen, sondern&#13;
auch verifizieren, dass eine eindeutige Lösung des Problems existiert. &lt;br&gt;&#13;
&#13;
     Die Elemente parametrischer linearer Gleichungssysteme treten in zwei Arten auf: Affin-linear abhängige und nichtlinear abhängige.&#13;
Nichtlinear abhängige sind dabei komplizierter.&lt;br&gt;&#13;
&#13;
&#13;
     Das Ziel dieser Arbeit ist, Einschließungslösungen zu parametrischen Gleichungssystemen für beide Fälle zu finden. Eine&#13;
Einschließungslösung stellt einen Intervallvektor dar, der alle möglichen Lösungen des betrachteten Systems enthält.&#13;
Zusätzlich ist es Ziel, diesen Intervallvektor so eng wie möglich werden zu lassen. &lt;br&gt;&#13;
&#13;
     Unsere neue Methode basiert auf der verallgemeinerte-Intervalle-Arithmetik. Ziel der verallgemeinerte-Intervalle-Arithmetik ist die&#13;
Reduktion des Abhängigkeitsproblems in der Intervallarithmetik, ebenso wie die Einschließung nichtlinearer Intervallfunktionen durch&#13;
lineare Intervallformen. Die verallgemeinerte-Intervalle-Arithmetik wurde auf den komplexen Fall erweitert. &lt;br&gt;&#13;
&#13;
     Unsere Methode berücksichtigt das Abhängigkeitsproblem (Zeilen- oder Spaltenabhängigkeit), das zwischen den Elementen einer&#13;
Intervallmatrix oder eines Intervallvektors auftreten kann. &lt;br&gt;&#13;
&#13;
     Durch den Einsatz unserer Methode können Fälle über- und unterbestimmter parametrischer Gleichungssysteme gelöst werden.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">     Solving (real or complex) parametric linear systems, involving uncertainties in the parameters, is an&#13;
important part of the solution to many scientific and engineering problems. Usually, in most engineering&#13;
design problems, models in operational research, linear prediction problems, etc. there are complicated&#13;
dependencies between coefficients. The main reason for this dependency is that the errors in several&#13;
different coefficients may be caused by the same factor. For this reason, the interval analysis will be&#13;
the tool which we will use for solving this type of problems. Interval methods (validated methods) not&#13;
only can determine such guaranteed error bounds on the true solution, but can also verify that a unique&#13;
solution to the problem exists.&lt;br&gt;&#13;
&#13;
     The elements of the parametric interval systems occur in two types: affine-linear dependencies or&#13;
nonlinear dependencies. The nonlinear dependencies are more complicated than the other.&lt;br&gt;&#13;
&#13;
     The goal of this work is to find inclusion solutions for parametric interval systems in the two cases.&#13;
Inclusion solution means an interval vector, which contains all possible solutions of this systems.&#13;
Furthermore, our goal is trying to make this interval vector to be as narrow as possible.&lt;br&gt;&#13;
&#13;
     Our new method depend on directly generalized interval arithmetic. The main goal of generalized interval&#13;
arithmetic is to reduce the dependency problem in the interval arithmetic, in addition to enclosing&#13;
ranges of nonlinear interval functions by linear interval forms. We extended it to a complex case.&lt;br&gt;&#13;
&#13;
     Our method take into account the dependency problem (row or column dependency), which may occur&#13;
between the elements in an interval matrix or an interval vector.&lt;br&gt;&#13;
&#13;
     By using our method, we can solve the over- and under-determined case of the parametric interval&#13;
systems.</dc:description>
          <dc:subject>Parametrische lineare Gleichungssysteme</dc:subject>
          <dc:subject>verallgemeinerte-Intervalle-Arithmetik</dc:subject>
          <dc:subject>nichtlineare Funktionen</dc:subject>
          <dc:subject>Abhängigkeitsproblem</dc:subject>
          <dc:subject>validierte Intervallsoftware</dc:subject>
          <dc:subject>C-XSC</dc:subject>
          <dc:subject>parametric interval linear systems</dc:subject>
          <dc:subject>generalized interval arithmetic</dc:subject>
          <dc:subject>nonlinear functions</dc:subject>
          <dc:subject>dependency problem</dc:subject>
          <dc:subject>validated interval software</dc:subject>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 510 Mathematik » 510 Mathematik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Mathematik und Informatik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>