<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:1404</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:60:600</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Biologische Belastungen der Beschäftigten in der Landwirtschaft</dc:title>
          <dc:creator>Rieger, Monika Annemarie</dc:creator>
          <dc:date>2002-10-14</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fb14/habi2001/rieger</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=1404</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20020475</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1501/h140101.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Die vorliegende Arbeit widmet&#13;
sich den arbeitsbedingten biologischen Belastungen der Beschäftigten in der&#13;
Landwirtschaft. Biologische Belastungen rückten nicht zuletzt seit der&#13;
Umsetzung der EU-Richtlinie 90/679/EWG (kodifizierte Fassung: 2000/54/EG) in&#13;
deutsches Recht durch die sogenannte “Biostoffverordnung” (BioStoffV) vom 27.&#13;
Januar 1999 in den Mittelpunkt arbeitsmedizinischer und sicherheitstechnischer&#13;
Betrachtungen. Im Rahmen dieser Umsetzung wurden standardisierte Messverfahren&#13;
definiert, die nun die einheitliche wissenschaftliche Betrachtung von&#13;
Arbeitsplätzen und Tätigkeiten ermöglichen. Zielgrößen sind hierbei in der&#13;
Regel luftgetragene Bakterien, Schimmelpilze und Endotoxine.&#13;
&#13;
&lt;br&gt;Für den Bereich der&#13;
Landwirtschaft steht eine umfassende Betrachtung auf der Grundlage der&#13;
Verordnung noch aus. Ihre Notwendigkeit wird durch den großen Anteil der auf&#13;
biologische Belastungen zurückzuführende Erkrankungen an den angezeigten und&#13;
anerkannten Berufskrankheiten deutlich. Vor dem Hintergrund der derzeit&#13;
politisch diskutierten Veränderungen im Bereich der landwirtschaftlichen&#13;
Produktions- und Arbeitsbedingungen („Agrarwende“) werden Belastungen und&#13;
mögliche Beanspruchungen bei Beschäftigten in der Landwirtschaft beschrieben,&#13;
modifizierende Faktoren analysiert und Maßnahmen der Prävention im praktischen&#13;
Arbeitsschutz aufgezeigt.&#13;
&#13;
&lt;br&gt;Sowohl im Bereich der&#13;
Pflanzenproduktion als auch in der landwirtschaftlichen Nutztierhaltung sind&#13;
arbeitsbedingte Infektionskrankheiten sowie toxische und allergische Wirkungen&#13;
durch den Kontakt mit Mikroorganismen und deren Stoffwechselprodukten möglich.&#13;
Im Rahmen der vorliegenden Arbeit wurden Infektionsgefährdungen in der&#13;
Landwirtschaft am Beispiel der durch Zecken übertragenen Krankheitserreger&#13;
Frühsommermeningoenzephalitits (FSME)-Virus und &lt;i&gt;Borrelia burgdorferi sensu&#13;
lato&lt;/i&gt; auf der Grundlage einer Vielzahl von epidemiologischen Studien&#13;
dargestellt. Die Exposition gegenüber luftgetragenen biologischen&#13;
Arbeitsstoffen wurde messtechnisch in acht landwirtschaftlichen Betrieben&#13;
erfasst mit dem Ziel, modifizierende Variablen von Seiten der&#13;
Produktionsbedingungen (Tierart, Haltungsform) zu differenzieren. Unter&#13;
derselben Fragestellung erfolgte die Befragung von n=170 Landwirten zu&#13;
Belastungen und Beanspruchungen bei der Arbeit.&#13;
&#13;
&lt;br&gt;Auf der Grundlage der erhobenen Befunde konnten Synergien&#13;
zwischen Arbeitsschutz und Tierhygiene bzw. Verbraucherschutz vor allem im&#13;
Bereich der Infektionsgefährdung für die Beschäftigten aufgezeigt werden.&#13;
Anders fiel die Bewertung der Haltungsformen aus. Hier sind einstreuarme oder&#13;
einstreulose Haltungsformen aus Sicht des Arbeitsschutzes zu bevorzugen.&#13;
Generell sollte bei der Beurteilung neuer oder sogenannter artgerechter&#13;
Produktions- und Haltungsformen berücksichtigt werden, zu welchen Veränderungen&#13;
sie im Hinblick auf die Belastungen der Beschäftigten führen.</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 600 Technik » 600 Technik, Technologie</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Maschinenbau und Sicherheitstechnik » Sicherheitstechnik » Habilitationsschriften</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Habilitation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>