<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:9340</id><datestamp>2019-05-22</datestamp><setSpec>DDC:6</setSpec>
          <dc:title xml:lang="en">Material Weight: The Performativity of Designed Things in the Space of Corporate Responsibility</dc:title>
          <dc:creator>Staudinger-Morgan, Katrin Ilka</dc:creator>
          <dc:date>2019-05-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbf/industrialdesign/diss2019/staudinger</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=9340</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20190522-104355-2</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-8741/df1901.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;This thesis is about designed things acting in the context of corporate&#13;
responsibility (CR). It explores how designed things are mobilised by&#13;
corporations to address CR issues. This research project was conducted&#13;
by a designer through an interdisciplinary research project bringing&#13;
together design, business and the social sciences.&#13;
&lt;p&gt;Previous research has explored design in the space of CR. This work&#13;
predominantly focused on the potential of design to make CR more&#13;
effective. My project has a different focus. It does not advocate for design&#13;
in the space of CR but, rather, is interested in how designed things&#13;
participate in CR activities; it examines the different roles performed by&#13;
designed things on behalf of the corporation.&#13;
&lt;p&gt;The theoretical lens through which questions were framed and data&#13;
interpreted in this project is Actor-Network Theory (ANT). This&#13;
interpretive lens allows designed things to be recognised as actors with&#13;
agency and effects. ANT concepts help to unpack how designed things&#13;
shape CR activities, and how they are used to address issues of public&#13;
concern. Equally, designed things operating in this space are shaped by&#13;
corporate ends. They might be mobilised to smooth relations between&#13;
the corporation and other actors or to mitigate risk for the corporation.&#13;
This is complex territory and needs to be considered when looking at&#13;
designed things acting in this space.&#13;
&lt;p&gt;CR reports from Deutsche Post DHL (DPDHL), an internationally&#13;
operating mail and logistics company, were used as data material.&#13;
Qualitative data analysis was performed on this material using a&#13;
combination of discourse analysis and visual methods. Out of this process&#13;
understandings of how designed things are mobilised in the context of&#13;
CR emerged. The data also revealed the corporate ends that drive CR.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Die vorliegende Arbeit beinhaltet die Untersuchung gestalteter Dinge die&#13;
im Kontext von Corporate Responsibility (CR) agieren. Es wird erforscht,&#13;
wie Unternehmen gestaltete Dinge mobilisieren, um CR-Aufgaben&#13;
anzugehen. Dieses Forschungsprojekt wurde von einer Designerin in&#13;
einem interdisziplinären Forschungsprojekt durchgeführt, das Design,&#13;
Wirtschafts- und Sozialwissenschaften zusammenführt.&#13;
&lt;p&gt;Forschung, die sich mit Design im Bereich CR befasst, konzentriert&#13;
sich häufig darauf, CR-Aktivitäten durch Design effektiver zu machen.&#13;
Das vorliegende Projekt hat einen anderen Schwerpunkt. Es befasst sich&#13;
nicht mit vorbenannter Problematik, sondern beleuchtet, wie Design&#13;
CR mitgestaltet; es untersucht die verschiedenen Rollen von gestalteten&#13;
Dingen, welche vom Unternehmen initiiert wurden.&#13;
&lt;p&gt;Der theoretische Ansatz dieses Projektes ist Akteur-Netzwerk Theorie&#13;
(ANT). Dieser Ansatz hat sowohl die Forschungsfragen, als auch die&#13;
Dateninterpretation beeinflusst. In ANT werden gestaltete Dinge als&#13;
Akteure mit Handlungsfähigkeit und Effekten verstanden. Dieser&#13;
interpretative Ansatz ist hilfreich, um aufzuzeigen wie gestaltete Dinge&#13;
innerhalb von CR-Aktivitäten agieren, und um besser zu verstehen wie sie&#13;
mobilisiert werden, um Probleme von öffentlichem Interesse anzugehen.&#13;
Gleichermaßen werden entworfene Dinge in CR-Aktivitäten im Interesse&#13;
des Unternehmens genutzt, zum Beispiel, um die Beziehung zwischen&#13;
Unternehmen und Öffentlichkeit zu verbessern. Darüberhinaus werden&#13;
sie eingesetzt, um potentielle Risiken für das Unternehmen zu reduzieren.&#13;
Dieses Spektrum an Einsatzmöglichkeiten macht CR zu einem komplexen&#13;
Konstrukt, welches berücksichtigt werden muss, wenn man entworfenen&#13;
Dinge, die in diesem Zusammenhang agieren, analysiert.&#13;
&lt;p&gt;Das Datenmaterial für dieses qualitative Forschungsprojekt waren CR-Berichte&#13;
von Deutsche Post DHL (DPDHL), einem international tätigen&#13;
Post- und Logistikunternehmen. Dieses Datenmaterial wurde mit einer&#13;
Kombination aus Diskursanalyse und visuellen Methoden analysiert. Das&#13;
Resultat dieser Analyse sind Erkenntnisse darüber, wie gestaltete Dinge im&#13;
Kontext von CR mobilisiert werden. Ein weiteres Ergebnis dieser Analyse&#13;
ist, dass die Unternehmensziele den Umgang mit CR mitformen.</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Design und Kunst » Industrial Design » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>