<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:5180</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:3:32</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Arbeitspolitik und nachhaltige Gesellschaftsentwicklung -  Diskursanalyse und Reformulierung arbeitspolitischer Perspektiven einer nachhaltigen Arbeits- und Wohlstandspolitik</dc:title>
          <dc:creator>Brandt, Torsten Ebbo</dc:creator>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbg/politikwissenschaft/diss2015/brandt</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=5180</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20150909-092111-7</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-5014/dg1501.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;Mit dem Ziel einer Weitung  der verbetrieblichten Arbeitspolitikdebatte werden &#13;
aufbauend auf einer Diskursanalyse, in deren Fokus die in den 1990er Jahren  &#13;
geführte gesamtgesellschaftliche Nachhaltigkeitsdebatte und die Debatte zur Zukunft &#13;
der Arbeitsgesellschaft stehen, arbeitspolitische Perspektiven einer nachhaltigen &#13;
Arbeits- und Wohlstandspolitik reformuliert.&lt;br&gt;&#13;
Diskursanalytisch zeigt sich, dass der sich auf supranationaler Ebene durchgesetzte &#13;
Nachhaltigkeitsdiskurs zunächst auch funktional zur Legitimierung einer neuen &#13;
Weltwirtschaftsordnung war, sich dann in Deutschland über nationale &#13;
Nachhaltigkeits- und Zukunftsstudien zunehmend in einen Mainstream-Diskurs zur &#13;
Zukunft der Arbeit verwandelt hat, der schließlich die Legitimation für politische &#13;
Veränderungen im Zuge der neoliberalen Agenda 2010 beförderte. Entgegen &#13;
geäußerter Hoffnungen konnte der Nachhaltigkeitsdiskurs die verbetrieblichte &#13;
Arbeitspolitikdebatte nicht weiten, weil eine Vielzahl ´blinder Flecken` vorlag (u. a. &#13;
Macht- und Herrschaftsfragen) und seine Innovationspotentiale diskursiv umgedeutet &#13;
und entschärft wurden.&lt;br&gt;&#13;
Demgegenüber sind Herausforderungen einer nachhaltigen Wohlstandspolitik auf die &#13;
Anerkennung ökologischer Grenzen des Wachstums, Demokratisierung, &#13;
Verteilungsgerechtigkeit und auf die ´Prekarisierung` von Erwerbs- und &#13;
Reproduktionsarbeit sowie Optionen eines erweiterten Arbeitsverständnisses zu &#13;
orientieren. Über die ´Kombination und Vermittlung` des gewerkschaftspolitischen &#13;
Konzeptes ´Gute Arbeit`, des Konzeptes ´kurze Vollzeit für alle` und aus der &#13;
industriesoziologisch aufgeklärten Nachhaltigkeitsdiskussion des Konzeptes der &#13;
´Optionalität von Mischarbeit` werden Neuorientierungen und verbindende &#13;
Strategieelemente einer nachhaltigen Arbeitspolitik herausgestellt. Erforderliche &#13;
gewerkschaftsstrategische Reorientierungen werden befördert, wenn die Vermittlung &#13;
inklusiver Solidarität als zentrale gewerkschaftliche Aufgabe erkannt wird. Zudem ist &#13;
ein politisch-emanzipatorisches Ineinandergreifen durch Gewerkschaften und neue &#13;
soziale Bewegungen gegen Zumutungen der Globalisierung notwendig.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;With the aim of widening the firm level restricted labour policy debate, the labour &#13;
policy perspectives for sustainable labour and prosperity policy are reformulated &#13;
based on a discourse analysis, which  focuses on the multidimensional sustainability &#13;
debate and the debate on the future of the work-oriented society held in the 1990s.&#13;
Discourse analysis shows that the sustainability discourse carried out at &#13;
supranational level was initially to also function to legitimize a new world economic &#13;
order. It then transformed increasingly in Germany, through national sustainability &#13;
and future studies, into a mainstream discourse on the future of work, and &#13;
subsequently promoted the legitimacy of the political changes in the wake of the &#13;
neoliberal agenda 2010. Contrary to the hopes expressed, the sustainability &#13;
discourse could not widen the firm level restricted labour policy debate because a &#13;
number of "blind spots" existed (including power and domination issues) and its &#13;
innovation potentials were discursively reinterpreted and defused.&lt;br&gt;&#13;
In contrast, the challenges of a sustainable prosperity policy are to be oriented to the &#13;
recognition of the ecological limits to growth, democratization, just distribution and the &#13;
insecurity of labour and reproductive work, as well as options of an extended &#13;
understanding of work. With the "combination and placement" of the trade union &#13;
policy concept of "good work", of the concept "short full-time for all" and the industrial &#13;
sociologically enlightened sustainability discussion of the concept of "optionality of &#13;
different tasks" reorientation and linking strategy elements of sustainable labour &#13;
policy are highlighted and any necessary trade-strategic reorientations and &#13;
stakeholder scenarios discussed.</dc:description>
          <dc:subject>300 Sozialwissenschaften » 320 Politik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Human- und Sozialwissenschaften » Politikwissenschaft » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>