<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:9690</id><datestamp>2019-08-20</datestamp><setSpec>DDC:5:53</setSpec>
          <dc:title xml:lang="en">Scattering meson and baryon resonances in lattice QCD</dc:title>
          <dc:creator>Paul, Srijit</dc:creator>
          <dc:date>2019-08-20</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbc/physik/diss2019/paul</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=9690</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20190820-152722-0</dc:identifier>
          <dc:identifier>https://doi.org/10.25926/h3jk-fe50</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-9048/dc1918.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="en">&lt;p&gt;We study meson and baryon resonances in QCD using lattice techniques. Specifically,&#13;
we investigate the systems where two incoming stable hadrons strongly interact to form a&#13;
resonance which then later decays to produce the same outgoing stable hadrons except for&#13;
a difference in the phase. This phase shift encodes information about the resonance. On&#13;
the lattice, the Lüscher formalism connects the infinite volume phase shift to finite volume&#13;
spectra. In order to obtain the spectra on the lattice, we compute the necessary correlation&#13;
functions involving the two-hadron operator and the single-hadron operator which have the&#13;
quantum numbers of the resonance. We develop a new method to compute these two-point&#13;
correlation functions to reduce their computational costs which is prohibitively expensive&#13;
using conventional methods. Using this new method, we obtain the spectra and compute&#13;
the relevant phase shifts which enable us to extract the resonance parameters. This method&#13;
also facilitates the computation of three-point correlation functions with an electromagnetic&#13;
current insertion. Therefore, we extend our analysis, to compute these three-point functions,&#13;
which is related to the infinite volume transition form factor and resonant photocoupling&#13;
through the Briceno, Hansen, Walker-Loud formalism. In this thesis, we present results from&#13;
applying this method to extract the lowest-lying ρ meson resonance parameters (m&lt;sub&gt;ρ&lt;/sub&gt;,g&lt;sub&gt;ρππ&lt;/sub&gt;) in&#13;
the ππ channel, transition form factor (V&lt;sub&gt;πγ→ππ&lt;/sub&gt;(s,q&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;)) for a range of center of mass energies&#13;
(√s) and photon virtualities (q&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;), and resonant photocoupling (g&lt;sub&gt;ρπγ&lt;/sub&gt;), as well as the first&#13;
results for the lowest-lying Δ baryon resonance parameters (m&lt;sub&gt;Δ&lt;/sub&gt;,g&lt;sub&gt;ΔπN&lt;/sub&gt;) in the πN channel.&lt;/p&gt;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;In dieser Arbeit werden Meson und Baryon Resonanzen in QCD mit Gittermethoden studiert.&#13;
Der Fokus ist hier bei auf die Untersuchung der Systeme gelegt bei denen stabile Hadrons&#13;
mit der Starken-Wechselwirkung interagieren. Diese Interaktion auch als Resonanz bezeichnet&#13;
führt zu einem Phasenschift der ausgehenden Teilchen. Mit der Differenz der Phase&#13;
können nun Ausagen über die Art der Resonanz getroffen werden. Aus dem sogenannten&#13;
Lüscher Formalismus folgt nun das die infinite Volumenphase mit dem finiten Volumenspektrum&#13;
zusammenhängt, welches auf dem Gitter bestimmt werden kann. Für dies werden&#13;
die Berechnung bestimmter Korrelations Funktionen benötigt, die das Hadronensystem&#13;
beschreiben können.&lt;/p&gt;&#13;
&lt;p&gt;In dieser Arbeit haben wir eine neue Methode entwickelt um diese Zwei-Punkt-Korrelations&#13;
Funktionen zu bestimmen. Diese Methode reduziert den erheblichen numerischen Aufwand&#13;
der Berechnung im Vergleich zu den konventionelen Methoden. Mit Hilfe des von uns entwickelten&#13;
Verfahren wurden die Hadronenspektren und die jeweiligen Phasenshifts bestimmt,&#13;
so dass die entsprechenden Resonanzparameter berechnet werden konnten. Darüber hinaus&#13;
kann das Verfahren zur Bestimmung von Drei-Punkt Korrelations Funktionen unter Einbezug&#13;
des elektromagnetischen Strom benutzt werden. Die Drei-Punkt Funktionen können nun mit&#13;
dem Briceno-Hansen-Walker-Loud Formalismus zur die Bestimmung der Photonkopplung&#13;
der Resonanz benutzt werden.&lt;/p&gt;&#13;
&lt;p&gt;In dieser Arbeit bestimmen wir der Parameter der ersten Rho-Resonanz (m&lt;sub&gt;ρ&lt;/sub&gt;,g&lt;sub&gt;ρππ&lt;/sub&gt;), für&#13;
den Pion-Pion Kanal, fuer den sogenannten Transition Form Faktor (V&lt;sub&gt;πγ→ππ&lt;/sub&gt;(s,q&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;)) für&#13;
verschiedene Energien im Massenmittelpunkt-Frame (√s) und verschiedene Photonenvirtualitäten&#13;
(q&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;), die resonante Photonbindung, so wie Resultate (m&lt;sub&gt;Δ&lt;/sub&gt;,g&lt;sub&gt;ΔπN&lt;/sub&gt;) fuer die erste&#13;
Delta-Baryon Resonanz im Nukleon-Pionen Kanal.&lt;/p&gt;</dc:description>
          <dc:subject>500 Naturwissenschaften und Mathematik » 530 Physik</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Mathematik und Naturwissenschaften » Physik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>