<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:7101</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:3:33</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Entwicklung eines Modells zur Entscheidungsunterstützung für die verteilte Erbringung von IT-Dienstleistungen</dc:title>
          <dc:creator>Günzing, Nicole</dc:creator>
          <dc:contributor>Crasselt, Nils</dc:contributor>
          <dc:date>2018-01-22</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbb/wirtschaftswissenschaft/diss2016/guenzing</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=7101</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20170731-141814-2</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-6920/db1613.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">&lt;p&gt;IT-Dienstleistungen sind aus der heutigen Unternehmenswelt nicht mehr wegzudenken. Sie unterstützen als universeller Befähiger der Primär- und Sekundäraktivitäten nahezu jeden Bereich des Unternehmens und stellen einen entscheidenden Wettbewerbsfaktor dar. Zunehmend wird die Erbringung von IT-Dienstleistungen an externe Firmen,  d.h. IT- Dienstleister bzw. IT-Service Provider ausgegliedert. Diese stehen vor der Herausforderung IT-Dienstleistungen kostenoptimiert zu erbringen, was in der Regel über die Einbeziehung von externen Partnern in kostengünstigen Nearshore bzw. Offshore Standorten erfolgt. Die Koordination verteilter Aktivitäten zur Erbringung von IT-Dienstleistungen stellt alle beteiligten Akteure vor Herausforderungen. Diese Herausforderungen sowie die  Implikationen für die Ausgestaltung eines Steuerungs- und Entscheidungsmodells werden in der vorliegenden Arbeit dargestellt.&lt;/p&gt;</dc:description>
          <dc:subject>300 Sozialwissenschaften » 330 Wirtschaft</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Wirtschaftswissenschaft/Schumpeter School of Business and Economics » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>