<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><id>oai:elpub.bib.uni-wuppertal.de:957</id><datestamp>2018-01-22</datestamp><setSpec>DDC:6:60:600</setSpec>
          <dc:title xml:lang="de">Evaluation verschiedener Produktions- und Haltungsbedingungen in der Schweinemast aus Sicht des Arbeitsschutzes</dc:title>
          <dc:creator>Diefenbach, Heiko</dc:creator>
          <dc:date>2005-06-03</dc:date>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/edocs/dokumente/fbd/sicherheitstechnik/diss2005/diefenbach</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DocumentServlet?id=957</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:hbz:468-20050159</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-1063/dd0501.pdf</dc:identifier>
          <dc:description xml:lang="de">Vor dem Hintergrund einer hohen Prävalenz an Atemwegserkrankungen bei Beschäftigten in der Schweinehaltung erfolgte in der vorliegenden Arbeit eine Erfassung typischer Belastungsfaktoren und Beanspruchungsreaktionen bei Beschäftigten in der Schweinemast vor dem Hintergrund der Biostoffverordnung (BioStoffV). Hierzu wurden repräsentative Haltungssysteme zur Schweinemast hinsichtlich ihrer Konzentrationen luftgetragener biologischer Arbeitsstoffe verglichen. Besonderes Augenmerk lag dabei auf dem Vergleich von eingestreuten zu nicht eingestreuten Ställen. Untersucht wurden zwei konventionelle und zwei ökologisch betriebene Schweineställe auf ihre Freisetzung von Endotoxinen, Schimmelpilzen, Bakterien und Staub. Neben stationären Basismessungen wurden Belastungen bei typischen Tätigkeiten durch personengetragene Messungen abgebildet. Die Probenahmen und -analysen erfolgten entsprechend den in Deutschland geltenden Vorschriften für den Arbeitsschutz. Ergänzt wurde die Untersuchung durch eine Fragebogenerhebung bei ökologisch und konventionell wirtschaftenden Schweinemästern. Erfasst wurden neben den allgemeinen Daten die Produktions- und Arbeitsbedingungen, der Work-Ability-Index (standardisiertes Instrument zur Erhebung der Arbeitsfähigkeit) und Beanspruchungsreaktionen im Bereich der Atemwege der Landwirte.&#13;
&lt;br&gt;Die Fragebogenerhebung ergab trotz einer hohen Prävalenz an Atemwegserkrankungen eine allgemein gute Arbeitsfähigkeit der Schweinehalter. Im Vergleich verschiedener Produktionsverfahren wurden die erwarteten Unterschiede hinsichtlich der Belastungsfaktoren (z.B. Tierzahl, Verwendung von Einstreu, Grad der Automatisierung, Arbeitszeit im Stall) deutlich, dies galt jedoch nicht für die Angaben zu den Atemwegserkrankungen.&#13;
&lt;br&gt;Die Stallmessungen zeigten grundsätzlich sehr hohe Luftkonzentrationen, die sich dennoch wesentlich zwischen den Stallsystemen unterschieden. Dabei war der Gebrauch von Einstreu nicht der entscheidende Faktor, vielmehr scheint die Emission an biologischen Arbeitsstoffen von der Ausgestaltung des Stalles und der Betriebsführung abzuhängen. Hierbei kommt den im Stall ausgeführten Tätigkeiten, der Trennung von Funktions- und Klimabereichen und der Ausführung und Regelung des Lüftungssystems eine entscheidende Rolle zu.&#13;
&lt;br&gt;Mit den vorliegenden Ergebnissen besteht für den Arbeitsschutz die Möglichkeit, sowohl in der Praxis als auch für die Politik beratend tätig zu sein. Zudem wurde weiterer Forschungsbedarf hinsichtlich der genaueren Beschreibung der Faktoren zur Minimierung der belasteten Konzentration luftgetragener biologischer Arbeitsstoffe abgeleitet.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en">According to several epidemiological studies, farmers, especially pig farmers, have a high prevalence of respiratory diseases (e.g. extrinsic allergic alveolitis or chronic bronchitis). Against this background and due to the occupational health regulations in Europe, the aim of the research was to assess four different housing systems for pig fattening, regarding the emission of airborne endotoxins, bacteria, moulds and dust. Special emphasis was laid on the comparison of organic to conventional systems, thus assessing the influence of bedding material. The samples were taken by sta-tionary measurements to describe the load of the stables and by personal measure-ments during typical work situations to describe the work-related exposure. All sam-ples were taken and analyzed according to German regulations.&#13;
&lt;br&gt;In addition to the measurements an epidemiological questionnaire was applied on a collective of both production groups, conventional an ecological pig farmers. The working conditions were asked as well as respiratory symptoms and the Work-Ability-Index (WAI).&#13;
&lt;br&gt;The differences in the production factors (especially those affecting the exposure of dust) were high as expected between the two production groups. However, differ-ences between the respiratory symptoms were not detected. Though a generally high prevalence of respiratory symptoms, the questionnaire resulted in a good Work-Ability-Index of the pig farmers.&#13;
&lt;br&gt;The measurements in the stables showed that in general the concentrations of bio-logical agents (esp. endotoxins) were found to be on a very high level in all four hous-ing systems. They were far above discussed threshold values. When comparing sta-tionary and person-related measurements, the work-related values were still signifi-cantly higher than the stationary measured values depending on the activities caus-ing strong bioaerosol emissions (e.g. littering in the ecological stables). In addition to the general high values significant differences between the four housing systems could be described concerning the concentration of airborne biological substances. It could be concluded that the differences between the stables investigated could not be ascribed to the different housing systems as such, but first of all to their individual organization and management (e.g. ventilation system, feeding, manure removal, structuring in different functional and climatic areas). Besides technical and organiza-tional measures livestock farmers (especially those working in pig fattening facilities) should be advised to use personal protective equipment e.g. respiratory masks or hoods.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="fr">La prédominance d’affections respiratoires observée chez les employés dans les élevages porcins nous a conduits dans cette étude à établir une classification des facteurs négatifs et des réactions allergiques typiques des employés dans la branche de l’engraissement porcin, tout en nous appuyant sur  la législation relative aux matières bio (BioStoffV).&#13;
&lt;br&gt;Pour cela nous avons comparé des systèmes  représentatifs de l’engraissement porcin en étudiant la concentration en matières biologiques portées par l’air. Une attention particulière a été portée à la comparaison entre les porcheries utilisant le paillis et celles ne l’utilisant pas. Nous avons examiné deux porcheries conventionnelles et deux porcheries écologiques au niveau de leur émission en endotoxines, moisissures, bactéries et poussière. Non seulement nous avons représenté les mesures de base dans les locaux, mais nous avons également représenté les impacts négatifs sur les employés lors de travaux typiques à la profession. Nous avons effectué les prélèvements d’échantillons et leur analyse en respectant les réglementations en vigueur en Allemagne sur la protection du travail. Nous avons complété notre enquête par un questionnaire  distribué aux deux sortes d’élevages porcins- conventionnels et écologiques. Outre les données d’ordre général, nous avons posé des questions sur les conditions de production et de travail, sur le Work_Ability-Index (instrument standardisé servant à évaluer la capacité de travail) ainsi que sur les réactions contrainte Au niveau des voies respiratoires chez les agriculteurs.&#13;
&lt;br&gt;Les réponses à ce questionnaire, bien que soulignant une prédominance d’affections respiratoires, ont mis en avant une capacité de travail généralement satisfaisante. En comparant différents processus de production, on a obtenu les différences attendues en ce qui concerne les facteurs de charge (par exemple le nombre d’animaux, l’emploi de paillis, le niveau d’automatisation, le nombre d’heures passé dans la porcherie), mais cela n’a pas été le cas en ce qui concerne les données relatives aux affections respiratoires.&#13;
&lt;br&gt;Les mesures relevées dans les porcheries ont clairement montré des concentrations d’air fort élevées, variables cependant selon les systèmes de porcherie. Ainsi on a pu constater que l’emploi de paillis n’était pas le facteur déterminant, mais que l’émission de matières biologiques dépendait de l’installation de la porcherie ainsi que de l’organisation de l’exploitation agricole. A cela s’ajoute le rôle déterminant que jouent les travaux  exécutés dans la porcherie, la séparation entre les zones fonctionnelles et les zones climatiques le fonctionnement et le réglage du système d’aération.&#13;
&lt;br&gt;En se basant sur les résultats de cette analyse, la protection du travail  peut émettre des recommandations tant au niveau de la pratique que de la politique. En outre cette étude souligne le besoin de recherche complémentaire au niveau de la description exacte des facteurs pouvant contribuer à une minimalisation de la concentration des matières biologiques transmises par l’air.</dc:description>
          <dc:subject>600 Technik, Medizin, angewandte Wissenschaften » 600 Technik » 600 Technik, Technologie</dc:subject>
          <dc:subject>Fakultät für Maschinenbau und Sicherheitstechnik » Sicherheitstechnik » Dissertationen</dc:subject>
          <dc:type>Wissenschaftliche Abschlussarbeiten » Dissertation</dc:type>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:type>Text</dc:type>
        </oai_dc:dc>